Chapitre 50

Verna posa une main sur le levier de cuivre. La pièce était protégée par un bouclier… Elle prit une grande inspiration et frappa.

— Entrez, dit une voix assourdie.

Le bouclier se dissipa. Verna ouvrit le battant de droite et avança. Dans l’antichambre, deux femmes étaient assises à des bureaux qui flanquaient une autre porte. Aucune ne leva le nez de ses travaux d’écriture.

— Oui, marmonna celle de gauche sans cesser de faire gratter sa plume sur le papier. Que voulez-vous ?

— Sœur Ulicia, je suis venue rapporter le livre de voyage.

— Posez-le sur mon bureau… Vous viendrez au banquet, ce soir ? Il est en votre honneur, et vous serez sûrement ravie de refaire connaissance avec de vieilles amies.

— J’ai plus urgent à faire, désolée… Sœur Ulicia, je veux remettre le livre à la Dame Abbesse. En mains propres. Et lui parler.

Les deux femmes relevèrent la tête.

— Hélas, la Dame Abbesse ne souhaite pas vous voir. Elle est trop occupée pour s’occuper d’affaires sans importance.

— Sans importance ? Sans importance ! tonna Verna.

— N’élevez pas la voix dans ce bureau, sœur Verna !

Ulicia plongea sa plume dans l’encrier et se pencha de nouveau sur ses écritures.

Verna fit un pas en avant. L’air brilla soudain devant elle. Un bouclier puissant défendait la seconde porte.

— La Dame Abbesse est occupée, grogna Ulicia. Si elle estime que votre retour le mérite, elle vous fera convoquer. Posez le livre de voyage sur mon bureau. Je m’assurerai qu’il lui parvienne.

— J’ai été rétrogradée au rang de novice, lâcha Verna. (Les deux femmes relevèrent la tête.) Parce que j’ai obéi scrupuleusement aux ordres de la Dame Abbesse ! Malgré mes réticences, j’ai fait ce qu’elle me demandait, et me voilà punie. Pour avoir été loyale ! Je veux connaître les raisons de ma disgrâce !

Ulicia se tourna vers sa compagne.

— Sœur Finella, veuillez envoyer un rapport à l’intendante des novices. Signalez-lui que Verna Sauventreen est entrée sans invitation dans le bureau de la Dame Abbesse. Et qu’elle s’est autorisé une tirade indigne de quelqu’un qui aspire à devenir une Sœur de la Lumière.

Finella, l’air ennuyé, coula un regard noir à Verna.

— Eh bien, novice Verna, vous méritez une lettre de réprimande le premier jour de votre initiation au palais… (Elle émit un claquement de langue désapprobateur.) J’espère que vous apprendrez à vous tenir. Sinon, n’escomptez pas devenir un jour une Sœur de la Lumière.

— Ce sera tout, novice, grogna Ulicia. Vous pouvez disposer.

Verna tourna les talons. Entendant une série de bruits sourds, elle se retourna et vit qu’Ulicia tapotait nerveusement sur son bureau.

— Le livre de voyage ! Et quand une novice est renvoyée par une sœur, elle ne file pas comme une malpropre.

Verna tira le petit livre noir de sa ceinture et le posa doucement sur le bureau.

— Vous avez raison… (Elle fit une révérence.) Merci de m’avoir accordé un peu de votre temps, mes sœurs…

Verna poussa un lourd soupir en refermant la porte derrière elle. Elle s’y adossa un moment, pensive.

Les yeux baissés, elle s’éloigna dans le couloir et traversa une enfilade de halls. À une intersection, elle faillit percuter quelqu’un. Elle releva la tête… et découvrit un visage qu’elle avait espéré ne plus revoir.

— Verna, que je suis content ! s’exclama l’homme.

Il n’avait pas vieilli d’un iota, à part ses épaules, bien plus larges, et ses cheveux un rien plus longs. Verna se retint de lui caresser la joue… et de tomber dans ses bras.

— Jedidiah, dit-elle en rebaissant les yeux. Tu as l’air en pleine forme. Et tu n’as pas du tout changé… On dirait que le temps ne t’a pas flétri…

— Et toi, tu parais… hum…

— Le mot que tu cherches est « vieille ». C’est vrai, moi, les ans ne m’ont pas épargnée.

— Verna, quelques rides et quelques livres en trop ne fanent pas une beauté comme la tienne.

— Toujours aussi galant, à ce que je vois… (Elle désigna sa tunique marron unie.) Et tu as continué à étudier, pour obtenir un tel avancement. Je suis fière de toi.

Jedidiah éluda le compliment d’un haussement d’épaules.

— Parle-moi plutôt du nouveau que tu as ramené.

— Tu ne m’as pas revue depuis près de vingt ans, et c’est tout ce qui t’intéresse ? Je suis sortie de ton lit pour partir en mission, et tu ne veux pas savoir comment ça s’est passé ? Ni ce que je ressens pour toi après tout ce temps ? Ou si j’ai trouvé quelqu’un d’autre ? Je suppose que le choc de me voir si décrépite t’a fait oublier toutes ces questions ?

— Verna, tu n’es plus une gamine… Tu sais bien qu’aucun de nous deux ne pouvait espérer, après tant d’années…

— Bien sûr que je le sais ! Je ne me faisais pas d’illusions… Mais j’aurais aimé, à mon retour, être traitée avec un peu de tact et de sensibilité.

— Navré, Verna, mais je t’ai toujours tenue pour une femme qui appréciait la franchise. Moi, j’ai appris tant de choses sur la vie, depuis ma lointaine jeunesse…

— Bonne nuit, Jedidiah.

— Et ma question ? lança l’homme d’un ton désagréable qu’il rectifia aussitôt. À quoi ressemble le nouveau ?

— Tu étais là, je t’ai vu… Richard est exactement ce dont il a l’air.

— J’ai également vu ce qui t’est arrivé. Mais j’ai une certaine influence auprès de quelques sœurs haut placées… Je pourrai peut-être intervenir. Si tu satisfais ma curiosité, tes ennuis ont une chance de s’arranger.

— Bonne nuit, Jedidiah, répéta Verna avant de s’éloigner.

Comment avait-elle pu être aussi aveugle, dans sa jeunesse ? Elle se souvenait de Jedidiah comme d’un garçon affectueux et sincère. Le temps avait-il embelli la réalité ?

Ou était-elle trop préoccupée pour lui avoir laissé l’occasion de se montrer plus gentil ? Elle devait avoir l’air d’une souillon. Si elle s’était lavée, changée – ou au moins peignée – avant de le voir, tout aurait pu être différent. Mais elle n’avait pas eu le temps…

Si elle lui avait caressé la joue, se serait-il souvenu des larmes qu’il avait versées, le jour de son départ ? Et de la promesse qu’il lui avait faite ? Un serment, comprit-elle, qu’il s’était empressé d’oublier dès qu’elle avait eu le dos tourné.

Elle s’engagea dans le couloir qui menait aux quartiers des novices. S’arrêtant devant les portes, elle hésita un moment. La fatigue l’avait rattrapée. Et travailler aux écuries du matin au soir serait épuisant. Pourtant, elle fit demi-tour.

Avant de se coucher, elle avait quelque chose à faire…

Pasha s’arrêta devant une grande porte ronde en chêne noir nichée au cœur d’une arche décorée de sculptures imitant un treillis de lierre.

— Ta « cellule »…

— Il n’y a pas de serrure… Comment m’y enfermerez-vous ?

Pasha sembla surprise de cette question.

— Nous ne cloîtrons pas nos garçons. Tu es libre d’aller et venir à ta guise.

— Vous voulez dire que je peux me promener dans ce bâtiment ?

— Non, presque partout dans le palais, et même en ville, si ça te chante. Beaucoup de nos sujets passent une grande partie de leur temps dans la cité.

Pasha rosit et détourna le regard, supposant qu’il avait saisi le sous-entendu.

— Et hors de la ville ?

— Je me demande pourquoi tu ferais ça, mais rien ne t’en empêche. (Pasha plissa le front.) Cela dit, ne t’approche pas du bois de Hagen. C’est très dangereux. Verna te l’a-t-elle signalé pendant le voyage ? Es-tu prévenu ?

— Oui… À quelle distance puis-je m’éloigner de la cité ?

— Le Rada’Han t’empêchera d’aller trop loin. Nous devons toujours être en mesure de te localiser. Mais ça représente plusieurs lieues dans le périmètre du Palais des Prophètes.

— Combien de lieues ?

— Plus que tu n’auras envie d’en parcourir. Presque jusqu’au territoire des sauvages, je crois…

— Vous parlez des Baka Ban Mana ?

— Oui…

— Et je pourrai me promener seul ?

Pasha plaqua les poings sur ses hanches.

— Tu es sous ma responsabilité. À partir de maintenant, je t’accompagnerai presque partout. Quand tu seras un peu plus expérimenté, je te laisserai davantage la bride sur le cou.

— Donc, j’aurai le droit de partir me promener à ma guise ?

— Eh bien, tu devras vivre au palais, et être présent pour tes leçons. Je me chargerai d’une partie de ta formation, et d’autres sœurs interviendront. Nous t’enseignerons à toucher ton Han. Quand tu y parviendras, nous t’apprendrons à le contrôler.

— Pourquoi aurai-je plusieurs professeurs ?

— Parce que les Han de certaines personnes s’harmonisent parfois mieux que d’autres. Et les sœurs ont plus d’expérience et de connaissances que moi. Nous tenterons des expériences pour savoir avec qui tu travailles le mieux. Ensuite, tu n’auras plus qu’une formatrice.

— Sœur Verna figurera-t-elle parmi les candidates ?

— Elle n’a plus droit au titre de sœur… C’est une novice, désormais, et tu devras l’appeler Verna, simplement. À part moi, parce que tu m’as été affecté, les novices ne peuvent pas donner de leçons. Et celles du premier niveau, comme Verna, ne doivent avoir aucun rapport avec nos garçons. La mission d’une novice est d’apprendre, pas d’enseigner…

Richard douta de pouvoir un jour penser à sœur Verna comme à… Verna. Cela lui paraissait si étrange…

— Quand redeviendra-t-elle une sœur ?

— Elle devra servir comme une novice, et avancer tout doucement. Quand j’étais petite, j’ai commencé par récurer les casseroles, aux cuisines. Il m’a fallu longtemps pour avoir une chance de faire mes preuves. Si elle travaille dur, Verna pourra réussir, comme moi. Jusque-là, elle devra obéir et servir…

Richard était furieux que Verna subisse ce sort à cause de lui. Le temps de redevenir une Sœur de la Lumière, elle serait une très vieille femme… Il préféra changer de sujet.

— Pourquoi les « garçons » sont-ils autorisés à aller et venir librement ?

— Parce que vous n’êtes pas dangereux pour les gens… Plus tard, quand tu auras appris à contrôler ton Han, ta liberté de déplacement sera limitée. Les habitants de Tanimura craignent les sujets qui maîtrisent leur pouvoir, parce qu’il y a eu, dans le passé, de regrettables accidents. Quand un élève commence à dominer son Han, on lui interdit d’aller en ville. Lorsqu’il devient un sorcier, son régime se durcit encore. Vers la fin, juste avant d’être libéré, il est consigné dans certaines zones du palais…

» Pour l’instant, tu es libre comme l’air. Grâce à ton Rada’Han, je saurai où tu es.

— Et toutes les sœurs pourront me localiser à cause de ce foutu anneau de métal ?

— Non. Seulement celle qui te l’a remis, et moi, puisque tu es sous ma responsabilité. Mon Han devra reconnaître la « signature » unique de ton Rada’Han.

Elle ouvrit la porte, entra dans la pièce obscure et fit un petit geste : toutes les lampes à huile s’allumèrent aussitôt.

— J’espère que vous m’apprendrez ce truc, marmonna Richard.

— Ce n’est pas un « truc », mais une manifestation de mon Han. Une des plus simples parmi celles que je t’enseignerai.

Autour de ses moulures, le plafond de la grande pièce était zébré de lignes de différentes couleurs qui dessinaient des motifs géométriques. Les murs étaient lambrissés en bois de merisier clair. De somptueux rideaux bleus protégeaient les hautes fenêtres. Il y avait une cheminée, flanquée de deux belles colonnes blanches. Le parquet disparaissait presque sous une profusion d’épais tapis. Des chaises et des sofas qui invitaient à la détente attendaient un peu partout, en particulier autour de la cheminée.

La modeste maison de Richard serait entrée deux fois dans ces quartiers de prince. Impressionné, il fit glisser son sac de son épaule et le posa près de l’âtre, avec son carquois et son arc.

Sur la droite, il remarqua une baie vitrée aux portes coulissantes tendues de rideaux couleur crème. Derrière, un immense balcon fleuri dominait la cité. Richard alla l’explorer.

— Les couchers de soleil sont splendides, vus de ce balcon, dit Pasha.

Le Sourcier se fichait des couchers de soleil ! Il étudia la cour intérieure, le portail, les routes, les soldats en patrouille et les ponts, dans le lointain. Il devait graver tous ces détails dans son esprit…

Il revint à l’intérieur et alla ouvrir une porte, au fond de la pièce. Derrière, il découvrit une chambre à coucher aux dimensions stupéfiantes. Au milieu trônait le plus grand lit qu’il ait vu de sa vie. Une seconde baie vitrée donnait sur un autre balcon. Mais celui-là était orienté au sud, vers l’océan.

— Une vue magnifique, dit Pasha. Et très romantique… (Elle remarqua qu’il étudiait la configuration du palais.) De l’autre côté de cette cour se trouvent les principaux quartiers des femmes, où habitent la majorité des sœurs. (Elle agita sous le nez de Richard un index menaçant.) Tu t’en tiendras éloigné, jeune homme. (Elle ajouta dans un souffle :) Sauf si l’une d’entre elles t’invite dans sa chambre…

— Comment dois-je vous appeler ? demanda Richard. Sœur Pasha ?

— Non. Je suis toujours une novice, même si j’espère devenir une sœur grâce à toi. Appelle-moi simplement « Pasha ».

— Moi aussi, j’ai un nom, grogna le Sourcier. Richard ! Vous avez du mal à le garder en tête ?

— Eh bien, tu es sous ma responsabilité, et…

— Si la mémoire continue à vous manquer, dites adieu à vos chances de devenir une sœur, parce que je ferai tout pour saboter votre travail. Vous me comprenez bien, Pasha ?

— N’élève pas la voix devant moi, jeune homme… (La novice déglutit péniblement.) Je veux dire : ne prends pas ce ton avec moi, Richard…

— Vous voyez, ça n’est pas si difficile ! Merci.

Il espéra qu’elle en resterait là : il n’avait aucune envie d’être conciliant si elle s’entêtait.

Il se détourna du balcon, car la vue l’intéressait peu.

Elle le suivit comme une ombre alors qu’il explorait la chambre.

— Richard, tu devras apprendre les bonnes manières, sinon, je…

À bout de patience, le Sourcier se retourna, obligeant Pasha à freiner des quatre fers pour ne pas le percuter.

— Vous n’avez jamais été responsable de quelqu’un, pas vrai ? (La novice ne répondit pas.) À mon avis, c’est la première fois, et vous crevez de peur à l’idée de saloper le boulot. Dans votre inexpérience, vous croyez qu’un comportement tyrannique masquera votre incompétence.

— Eh bien, je…

— Ne craignez pas de me montrer que vous n’avez pas l’habitude de commander, Pasha. Le véritable risque, c’est que je vous tue.

— N’ose plus jamais me menacer ! cria Pasha.

— Pour vous, insista Richard, c’est un jeu. On tient son chiot en laisse, on lui apprend à lécher la main qui le tourmente, et on gagne de l’avancement ! (Il baissa le ton.) Pour moi, ce n’est pas un jeu, mais une question de vie ou de mort. Je suis prisonnier, un collier autour du cou, comme un animal ou un esclave. Je contrôle ma propre vie dans la mesure que vous me concédez. Et je sais que vous me torturerez pour briser ma volonté. Je ne vous menace pas, Pasha. Je jure de vous tuer si c’est nécessaire.

— Tu te trompes à mon sujet, Richard. Je veux être ton amie.

— Non, vous êtes ma geôlière ! (Il brandit à son tour un index.) Ne me tournez jamais le dos, sinon, je vous abattrai. Comme j’ai exécuté celle qui, avant vous, m’a forcé à porter un collier.

— Richard, j’ignore ce qui t’est arrivé, mais nous ne sommes pas comme cette… personne. Ma vocation est d’aider les autres à voir la Lumière du Créateur.

Le Sourcier se sentit dangereusement près de lâcher la bonde à sa magie. Il lutta pour se contrôler, car ce n’était pas le moment.

— Votre théologie fumeuse ne m’intéresse pas ! Souvenez-vous de ce que je vous ai dit, c’est tout !

— Je n’oublierai pas… (Pasha réussit à sourire.) Pardon de t’avoir insulté en n’utilisant pas ton prénom. Je croyais bien agir en respectant les règles qu’on m’a enseignées, mais c’était une erreur.

— Au diable les règles ! Soyez vous-même et vous aurez moins de problèmes dans la vie.

— Si ça t’aide à croire que je veux seulement ton bien, je suis prête à le faire. À présent, assieds-toi au bord du lit.

— Pourquoi ?

Pasha ne bougea pas. Pourtant, Richard sentit qu’on le poussait doucement. Il ne résista pas, et se retrouva assis au bord du lit.

— Ne…

Pasha avança et se campa entre les jambes du jeune homme.

— Silence… Laisse-moi travailler. Comme je te l’ai dit, il faut que mon Han reconnaisse la signature de ton collier, afin que je sache à tout moment où tu es.

Elle posa les deux mains de chaque côté du cou de Richard – sur le Rada’Han – et ferma les yeux. Ses seins au niveau du visage de l’élève, elle inspira profondément, les faisant tendre à craquer le tissu de sa robe.

Le Sourcier sentit un doux picotement qui se diffusa jusqu’à la pointe de ses pieds et remonta lentement jusqu’au sommet de son crâne. L’expérience était un peu… inconfortable… mais pas déplaisante. À vrai dire, plus elle durait et plus cela devenait agréable.

Lorsque Pasha retira ses mains, la disparition de cette sensation fut un petit calvaire pour Richard. Le monde sembla tourner autour de lui et il secoua la tête pour chasser son malaise.

— Que m’avez-vous fait ?

— J’ai permis à mon Han de reconnaître ton collier. (Pasha aussi semblait un peu sonnée, et une larme roula sur sa joue.) Et un peu de ton Han – de ton essence.

Elle se détourna et Richard se leva.

— À partir de maintenant, vous saurez toujours où je suis ?

Pasha hocha la tête, pas encore tout à fait remise.

— Qu’aimes-tu manger ? demanda-t-elle. Tu as des préférences ?

— Je ne consomme pas de viande.

— Voilà une particularité dont je n’avais jamais entendu parler !

— Et je crois que je n’aime plus le fromage non plus…

— Je communiquerai tes exigences aux cuisiniers.

Un plan se formait dans la tête du Sourcier et Pasha n’avait aucun rôle à y jouer. Il fallait qu’il se débarrasse d’elle !

La novice se campa devant une garde-robe remplie de superbes vêtements : des pantalons en riches tissus, une bonne dizaine de chemises, la plupart blanches, et des manteaux de toutes les couleurs.

— C’est à toi, Richard…

— Tout le monde a eu l’air étonné que je sois adulte. Pourquoi ces habits sont-ils à ma taille ?

Pasha inspecta attentivement les tenues, touchant le tissu pour s’assurer qu’il était doux au contact.

— Quelqu’un devait savoir… Verna doit avoir averti les autres.

— Sœur Verna !

— Désolée, Richard, mais elle n’a plus droit à ce titre. (Pasha sortit une chemise blanche.) Tu l’aimes ?

— Non. J’aurais l’air d’un bouffon avec ce truc sur le dos.

— Moi, je crois que tu serais superbe… Mais si tu veux autre chose, il y a de l’argent sur cette table, à côté du lit. Nous irons en ville, et tu achèteras ce que tu voudras.

Richard jeta un coup d’œil sur la table. Il repéra une coupe d’argent pleine de pièces du même métal, et une coupe d’or débordant de pièces jaunes. Une fortune dont il n’aurait pas gagné la moitié en travaillant toute sa vie comme guide.

— Cet argent ne m’appartient pas.

— Si ! Tu es invité au palais, et nous te fournissons tout ce dont tu as besoin. (Pasha sortit un manteau rouge aux épaulettes et boutons jaunes.) Richard, tu auras l’air d’un prince là-dedans !

— Même incrusté de pierres précieuses, un collier reste un collier.

— Ça n’a rien à voir avec ton Rada’Han. Tes vêtements sont affreux. Tu as l’air d’un sauvage sorti de ses bois. Essaie donc ce manteau.

Richard lui arracha le vêtement et le jeta sur le lit.

Prenant Pasha par le bras, il la tira sans ménagement jusqu’à la porte de ses appartements.

— Richard, que fais-tu ? Arrête ça !

— La journée a été longue et je suis fatigué, dit le Sourcier en ouvrant la porte. Bonne nuit, sœur Pasha.

— J’essaie seulement d’améliorer ton allure. Tu as l’air d’un barbare ! D’une sombre brute ! D’un animal !

D’un calme glacial, Richard saisit un pan de la robe bleue de la novice – la teinte exacte que Kahlan aurait dû porter à leur mariage.

— Cette couleur ne vous va pas du tout, lâcha-t-il. Absolument pas !

Il poussa la novice dans le couloir et lui claqua la porte au nez.

Après quelques minutes, il rouvrit et sonda le corridor. Aucun signe de Pasha ! Satisfait, il alla fouiller dans son sac, près de la cheminée, et en sortit diverses affaires. Il n’aurait pas besoin de tout emporter. Par exemple, les vêtements de rechange…

Alors qu’il bandait son arc, quelqu’un gratta à sa porte.

Il ne broncha pas, espérant que la novice se découragerait en l’absence de réponse. Pas question qu’elle lui tourne autour en lui donnant des conseils sur son « allure ». Il avait des choses importantes à faire.

Cette fois, on frappa à la porte. Ce n’était peut-être pas la novice… Dégainant son couteau, Richard alla ouvrir.

— Sœur Verna…

— Je viens de voir Pasha, en larmes, courir dans le couloir. Ça m’étonne de toi, Richard… (Elle leva un sourcil moqueur.) J’aurais cru que ça te prendrait moins longtemps ! Étais-tu obligé de la faire pleurer ?

— Elle a eu de la chance que je ne la fasse pas saigner.

La sœur abaissa son châle, dévoilant ses cheveux bruns bouclés.

— Puis-je entrer ? (Richard hocha courtoisement la tête.) Et tu dois m’appeler simplement Verna. Je ne suis plus une sœur.

Elle entra alors que Richard rengainait son couteau.

— Désolé, mais j’aurais du mal à changer d’habitude. Pour moi, vous êtes et serez toujours sœur Verna.

— Me donner ce titre est inconvenant… (Elle jeta un regard circulaire dans la pièce.) Comment est ton domaine ?

— Un roi pourrait s’en satisfaire… Sœur Verna, je sais que vous ne me croirez pas, mais je suis navré de ce qui vous est arrivé. Je n’avais pas l’intention de vous attirer des ennuis…

— Tu es une source de problèmes pour moi depuis le début, Richard ! Mais cette fois, tu n’y es pour rien. Quelqu’un d’autre m’a mis des bâtons dans les roues…

— Ma sœur, je sais que vous avez été rétrogradée, si j’ose dire, à cause de moi. Pour ce qui est des écuries, vous n’avez que vous à blâmer.

— Les choses ne sont pas toujours ce qu’elles semblent, Richard. Je déteste récurer les casseroles ! Dans ma jeunesse, c’était ma hantise. J’aime beaucoup plus les chevaux. Ils sont calmes et ne me cherchent pas querelle… C’est encore plus vrai depuis que tu as détruit les mors et que je suis devenue amie avec Jessup. Sœur Maren croyait mener la valse, mais c’était elle qui dansait à mon rythme !

— Vous êtes machiavélique, sœur Verna ! Je suis très fier de vous, même si ça me chagrine qu’on vous ait fait ça…

— Je suis ici pour servir le Créateur. La manière importe peu ! Et je répète que tu n’y es pour rien. Les ordres de la Dame Abbesse ont provoqué ma disgrâce.

— Vous parlez de ceux qui vous interdisaient d’utiliser votre pouvoir sur moi ? Les consignes qu’elle vous transmettait dans le livre noir ?

— Comment sais-tu ça ?

— J’ai reconstitué le puzzle. Vous étiez souvent furieuse contre moi, pourtant vous n’avez jamais rien tenté de magique pour m’arrêter. J’ai compris que vous ne recouriez pas au Rada’Han parce qu’on vous l’avait défendu.

— Question machiavélisme, tu n’es pas mal non plus, Richard. Quand as-tu compris ?

— Dès que j’ai lu le livre noir, dans la tour… Pourquoi êtes-vous venue, ma sœur ?

— Pour voir si tu allais bien. À partir de demain, je n’en aurai plus l’occasion. Enfin, jusqu’à ce que je redevienne une Sœur de la Lumière, dans très longtemps. Les novices du premier niveau ne doivent pas frayer avec les jeunes sorciers. La sanction est très sévère.

— Votre premier jour de noviciat, et vous violez déjà les règles ! Vous prenez trop de risques, ma sœur…

— Il y a des choses plus importantes que le règlement.

Richard eut quelque difficulté à en croire ses oreilles.

— Si on s’asseyait, ma sœur ? proposa-t-il.

— Le temps me manque, Richard. Je suis venue tenir une promesse… et t’apporter quelque chose.

Elle sortit un petit objet de sa poche, le posa dans la paume de Richard et lui ferma les doigts dessus.

Quand il les rouvrit, les genoux du Sourcier manquèrent se dérober. Ce n’était pas un objet, mais la mèche de cheveux de Kahlan, qu’il avait jetée dans une crise de désespoir.

— J’ai récupéré ça notre premier soir de voyage…

— Comment est-ce possible ? souffla Richard.

— Quand tu t’es rendormi, après avoir renoncé à me tuer, je suis allée faire un petit tour, et j’ai trouvé cette mèche de cheveux.

— Je ne peux pas la prendre… Ma sœur, j’ai rendu sa liberté à Kahlan.

— Elle a consenti à un grand sacrifice pour te sauver. J’ai juré de ne pas te laisser oublier à quel point elle t’aime.

— Je lui ai rendu sa liberté, répéta Richard, les mains tremblantes. Elle m’avait rejeté, et…

— Elle t’aime, coupa Verna. Accepte cette mèche. Je te le demande comme une faveur. Pour toi, j’ai jeté le règlement aux orties. Et il y a ma promesse à Kahlan… Aujourd’hui, j’ai pu mesurer à quel point le véritable amour est rare.

Richard eut le sentiment que le palais venait de s’écrouler sur lui.

— Très bien, ma sœur… Je la prends pour vous faire plaisir, mais je sais que Kahlan ne veut plus de moi. Quand on aime quelqu’un, on ne lui demande pas de porter un collier. Et on ne le laisse pas partir au loin. Elle voulait être libre. Par amour, j’ai accompli sa volonté.

— J’espère que tu mesureras un jour combien elle t’aime, et ce qu’elle a sacrifié pour toi. L’amour est un bien précieux qui ne doit jamais être oublié. J’ignore ce que la vie te réserve, mais tu retrouveras l’amour.

» Pour le moment, tu as surtout besoin d’une amie. C’est une offre sincère, Richard.

— M’enlèverez-vous ce collier ?

— C’est impossible, hélas… Cela te ferait du mal, et mon devoir est de te protéger. Le Rada’Han restera en place.

— Dans ce cas, je n’ai pas d’amis. Un homme perdu en territoire hostile, entre des mains hostiles…

— C’est faux ! Mais avec mon nouveau statut, je n’aurai pas le loisir de te convaincre du contraire. Pasha a l’air d’une brave fille. Rapproche-toi d’elle, Richard. Tu as besoin d’une alliée.

— Je ne copine pas avec quelqu’un que je devrai peut-être tuer. Ma sœur, je pensais chaque mot que j’ai dit aujourd’hui.

— Je sais… Mais Pasha a presque ton âge. Parfois, l’amitié est plus facile quand on est de la même génération. À mon avis, elle aimerait être ton amie.

» Ce qu’elle vit avec toi est capital. La relation entre une novice et le futur sorcier dont elle a la charge est une chose unique. Le lien qui se forge ne ressemble à aucun autre, et il dure jusqu’à la fin de leur vie. Elle a aussi peur que toi, Richard ! Pour la première fois de son existence, elle joue le rôle du professeur. Vous apprendrez tous les deux ! Une nouvelle vie s’ouvre devant vous.

— La maîtresse et l’esclave… C’est le seul lien que je vois.

— Aucune novice n’a jamais eu à relever pareil défi…, soupira Verna. Essaie d’être compréhensif avec elle. Pasha va avoir du pain sur la planche, face à toi. Et la Dame Abbesse aussi !

— Avez-vous jamais tué quelqu’un que vous aimiez, ma sœur ?

— Quoi ? Non… bien sûr.

Richard referma un poing sur l’Agiel.

— Denna me contrôlait à travers ma magie, comme vous. Et elle m’a imposé un collier, encore comme vous. On l’avait torturée jusqu’à ce qu’elle perde la raison, et soit prête à tourmenter les autres. J’ai compris comment ça fonctionnait, parce que j’aurais obéi à n’importe quel ordre pour qu’elle cesse de me faire souffrir.

Exalté, le Sourcier sentait à peine la douleur de l’Agiel.

— Je la comprenais… et je l’aimais. Ce fut mon salut. Denna contrôlait la fureur de l’Épée de Vérité. Parce que je l’aimais, j’ai pu faire virer la lame au blanc.

— Au nom du Créateur, tu as réussi cela ?

— J’ai dû accueillir en mon cœur l’amour que j’éprouvais pour elle. Alors, la lame a changé de couleur, et je la lui ai passée à travers le corps pendant qu’elle me regardait tendrement dans les yeux. Mon amour pour elle m’a permis de la tuer, puis de m’enfuir. Aussi longtemps que je vivrai, je ne me pardonnerai pas ce crime.

— Cher Créateur, souffla Verna en serrant Richard dans ses bras, qu’as-tu donc infligé à Ton enfant ?

Richard se dégagea et s’essuya les yeux.

— Partez, ma sœur, ou vous finirez par avoir des ennuis. Je viens de me conduire comme un idiot.

— Pourquoi ne m’as-tu pas raconté ça plus tôt ?

— Ce n’est pas un acte dont je suis fier, et vous êtes mon ennemie, ma sœur. (Richard remarqua que Verna avait les yeux humides.) Je n’ai pas menti, tout à l’heure : je vous tuerai toutes si c’est nécessaire. Aucun assassinat ne me répugne. Je suis un monstre : le messager de la mort. C’est pour ça que Kahlan n’a plus voulu de moi.

Verna écarta une mèche de cheveux du front de son protégé.

— Elle t’aime et elle a voulu te sauver. Un jour, tu comprendras. Hélas, je dois filer, à présent. Tu crois que tout ira bien ?

— J’en doute, ma sœur… Il y aura une guerre, et je devrai abattre beaucoup de Sœurs de la Lumière. J’espère que vous ne serez pas du nombre.

— Qui sait ce que le Créateur nous réserve, souffla Verna en caressant la joue de Richard.

— S’Il a une once de pouvoir, vous redeviendrez une sœur plus vite que vous ne le pensez…

— Je dois partir, Richard. Bonne chance et ne perds jamais la foi.

Dès que Verna fut partie, le Sorcier enfila son manteau et prit son sac. Il devait agir maintenant, alors qu’elles avaient encore peur de lui. Et qu’elles doutaient…

Il s’assura que l’Épée de Vérité coulissait bien dans son fourreau, boucla la bandoulière de son sac, prit son arc et passa sur le balcon.

Il fixa solidement la corde récupérée dans ses affaires à la balustrade de pierre. Son couteau entre les dents, il se laissa glisser le long de la façade.

Vers les ténèbres…

Son élément.

Chapitre 51

La nuit, les rues de Tanimura grouillaient presque autant de monde que le jour. Les petits feux de cuisson, pour les brochettes, brûlaient encore, et les colporteurs beuglaient toujours leurs boniments. Des ivrognes appelèrent Richard pour qu’il vienne jouer aux dés avec eux. Aussitôt qu’ils aperçurent son collier, une foule de gens lui proposèrent des « emplettes » mirifiques : de la nourriture, une théorie de colifichets et… des femmes. Il voulut doucher leur enthousiasme en déclarant qu’il n’avait pas d’argent. Hilares, ses interlocuteurs lui assurèrent que le palais réglerait rubis sur l’ongle tout ce qu’il voudrait s’offrir.

Il haussa les épaules et continua son chemin.

Des filles à peine vêtues se collèrent à lui en gloussant, leurs doigts agiles tentant de s’introduire dans ses poches. À l’oreille, elles lui soufflèrent des propositions érotiques qui le laissèrent sans voix. Les écarter ne suffisant pas à les décourager, il les foudroya du regard.

L’effet fut immédiat.

Soulagé, Richard sortit de la cité et s’enfonça dans la campagne, où il respira aussitôt mieux.

Il était en permanence conscient du collier, autour de son cou. Que se passerait-il s’il s’aventurait trop loin ? Selon ce que Pasha lui avait dit, ça ne risquait pas de se produire ce soir, car il n’avait pas l’intention de marcher beaucoup. Mais elle pouvait s’être trompée et il n’avait aucune envie de sentir la « chaîne » se tendre brusquement pour le ramener dans sa niche.

Au sommet d’une butte, il sonda le paysage et aperçut ce qu’il cherchait : le bois de Hagen.

Furieux d’être prisonnier, angoissé par ce qui l’attendait et en mal d’amour pour Kahlan, il avait besoin de se défouler, comme on boxe un mur quand on est en colère. Et ces bois lui semblaient un exutoire très prometteur.

Il s’en détourna pourtant et entreprit de ramasser des brindilles et des branches pour allumer un feu. Quand il eut bien pris, Richard sortit une casserole de son paquetage et la mit à chauffer. Un bon mélange de riz et de haricots lui calerait l’estomac.

En attendant que ce soit cuit, il grignota le petit morceau de bannock qu’il lui restait.

Assis sur un rocher, il contempla de nouveau le bois de Hagen. De temps en temps, il surveillait le ciel, pressé d’y voir apparaître une silhouette familière.

Soudain, il entendit un doux battement, dans son dos, et éclata de rire quand des bras couverts de fourrure le ceinturèrent et le firent basculer sur le sol.

Gratch essaya d’envelopper son adversaire avec ses quatre membres et ses ailes. Richard lui chatouilla les côtes, le forçant à éclater de rire à son tour. Le combat amical se termina par une victoire du garn – qui s’empressa de serrer contre lui son compagnon humain.

— Grrrratch aaaime Raaach aard.

Le Sourcier rendit son étreinte au jeune prédateur.

— Je t’aime aussi, Gratch.

Le garn plaça son museau sous le nez de Richard et lâcha un petit rire guilleret.

— Gratch ! s’exclama le jeune homme en pinçant les narines. Ton haleine sent très fort. (Il se rassit, son ami sur les genoux.) Tu as attrapé une proie tout seul ?

Le garn hocha vigoureusement la tête.

— Bravo, mon petit vieux ! Et tu as réussi ça sans mouches à sang ? Qu’as-tu attrapé ?

Gratch détourna le regard, les oreilles aplaties.

— Une tortue ? (L’animal secoua la tête, moqueur.) Un daim ? (Là, le Sourcier eut droit à un grognement dépité.) Un lapin ?

Le garn secoua la tête. Il semblait s’amuser comme un petit fou.

— J’abandonne ! Qu’as-tu mangé ?

Gratch se couvrit les yeux avec les pattes et regarda entre ses griffes écartées.

— Un raton laveur ?

Le jeune monstre sourit de tous ses crocs, leva les yeux au ciel et rugit en se frappant la poitrine.

— Bien joué, mon vieux ! Encore bravo !

Gratch tenta de renverser Richard sur le sol pour une nouvelle séance de lutte. Mais le jeune homme ne se laissa pas convaincre de jouer. Faisant signe à l’animal de se calmer, il vérifia la cuisson de sa tambouille et retira la casserole du feu.

Il était soulagé que le garn sache enfin subvenir à ses propres besoins. Ainsi, il aurait une chance de survivre, si les choses tournaient mal pour son protecteur.

— Tu en veux un peu ?

Gratch se pencha prudemment et renifla la casserole. S’étant brûlé une fois, il faisait désormais très attention quand son ami cuisinait.

Plissant le museau, il grogna et roula comiquement des épaules, histoire de signifier que ça ne lui disait trop rien, mais qu’il s’en contenterait, si rien de mieux ne se présentait.

Richard lui servit une portion dans le bol qu’il lui avait affecté.

— Souffle dessus, c’est chaud !

Le garn obéit. Quand il jugea avoir assez refroidi son festin, il tenta de lécher le riz et les haricots. L’opération se révélant délicate, il finit par se coucher sur le dos et se vida le bol dans la gueule.

Il se releva, battit des ailes et tendit le récipient à Richard avec un gémissement à faire fondre les pierres.

— Désolé, il n’y en a plus.

Gratch tendit une griffe vers le bol du Sourcier et le tapota doucement.

— Non, ça, c’est mon dîner, fit Richard en lui tournant le dos.

Le garn se résigna à attendre que son ami ait fini de manger.

Quand ce fut fait, Richard releva les genoux, les entoura de ses bras et recommença à contempler Tanimura. Gratch s’assit et essaya d’imiter sa position.

Le jeune homme sortit de sa poche la mèche de cheveux de Kahlan. Le regard noir, il la fit tourner entre ses doigts à la lumière de la lune.

Le garn tendit une griffe curieuse.

— Non, dit Richard en le poussant de l’épaule. Tu peux toucher, mais doucement.

Du bout de la griffe, Gratch tâta délicatement la relique. Puis, pensif, il passa la même griffe dans les cheveux de son compagnon. Lui caressant ensuite la joue, il écrasa la larme qui y roulait. Richard renifla et remit la mèche à sa place.

Le garn lui entoura les épaules d’un bras et posa sa grosse tête contre lui. Le jeune homme l’enlaça aussi et ils contemplèrent le paysage nocturne en silence.

Décidant qu’il était temps de dormir, Richard repéra une petite étendue d’herbe épaisse où il déroula sa couverture. Le garn se blottit contre lui et ils s’endormirent comme des masses.

Richard se réveilla une heure avant l’aube. Il s’assit et s’étira. Fidèle à ses habitudes, Gratch l’imita, ajoutant des bruissements d’ailes aux bâillements de son ami.

Le Sourcier se frotta les yeux. Le soleil se lèverait bientôt. Il était temps d’agir.

— Gratch, fit-il, il faut que tu m’écoutes attentivement. J’ai des choses très importantes à te dire. Ouvre grand tes oreilles.

Le garn plissa le front, concentré au maximum.

— Tu vois cet endroit ? demanda Richard en désignant Tanimura. Celui où brillent toutes ces lumières ? (Il se tapota la poitrine, puis tendit de nouveau un bras vers la cité.) Je vais y vivre un moment, comprends-tu ? Mais je ne veux pas que tu viennes me voir. Il ne faut pas t’en approcher, parce que ce serait dangereux pour toi. C’est moi qui viendrai te rejoindre ici. Tu as saisi ?

Le garn réfléchit puis hocha la tête.

— Donc, tu n’approches pas de la ville. Tu vois le fleuve, en bas ? Tu sais ce que c’est, puisque je t’ai déjà montré de l’eau. Tu devras rester sur cette berge. Là où nous sommes. Pigé ?

Le Sourcier voulait éviter que Gratch s’en prenne aux animaux de ferme, sur l’autre rive, car ça lui attirerait sûrement des ennuis.

Le garn grogna pour signifier qu’il avait compris.

— Encore une chose : si tu vois des gens comme moi, ne les mange surtout pas. (Il brandit un index devant le museau du monstre.) Les humains ne sont pas de la nourriture. Alors, pas question de t’en régaler. C’est entendu ?

L’air déçu, Gratch grogna de nouveau. Richard lui passa un bras autour des épaules et l’orienta face au bois de Hagen.

— Continue d’écouter, parce que c’est toujours très important. Tu vois ces bois ?

Le petit monstre lâcha un grognement menaçant. Il dévoila ses crocs et ses yeux verts brillèrent plus intensément.

— Là non plus, pas question d’y aller ! Je veux que tu en restes loin. Et je ne plaisante pas. (Le garn ne l’écoutant plus, Richard saisit sa fourrure à pleines mains et le secoua.) C’est interdit, compris ?

Un hochement de tête apprit au Sourcier que le message était passé.

— Je vais devoir y aller, mais tu ne me suivras pas. C’est dangereux pour toi.

En gémissant, Gratch passa un bras autour de la taille de son ami et le tira en arrière.

— Ne t’inquiète pas pour moi. J’ai mon épée. Tu te souviens, ma grande lame ? Elle me protégera. Mais toi, tu ne peux pas venir.

Richard espéra qu’il ne se trompait pas au sujet de l’Épée de Vérité. Selon Verna, une magie maléfique régnait sur le bois de Hagen. Mais il n’avait pas le choix : c’était le seul plan qui lui fût venu à l’esprit.

Richard serra le garn contre lui.

— Va chasser, et ne te ronge pas les sangs pour moi. Je reviendrai te voir, et on se bagarrera. D’accord ?

Gratch rayonna à la mention d’une bonne séance de lutte. Plein d’espoir, il tira sur le bras du Sourcier.

— Pas maintenant, mon vieux. J’ai autre chose à faire… Mais je reviendrai bientôt, et on s’amusera.

Le garn serra l’humain dans ses bras pour lui dire au revoir. Après avoir ramassé ses affaires, Richard le salua de la main et disparut dans l’obscurité.

Il marcha durant une heure. Pour que son plan fonctionne, il devrait s’enfoncer assez loin dans le bois de Hagen. La végétation, très dense, ne lui facilitait pas la tâche, mais il n’avait pas passé sa vie dans la nature pour se laisser arrêter par ce genre d’obstacle. Ni par les « splash » des créatures qui plongeaient dans la vase en l’entendant approcher.

Couvert de sueur et le souffle court, il atteignit une petite clairière assez surélevée pour que le sol soit sec. De là, il apercevait un carré de ciel où brillaient encore quelques rares étoiles.

Ne repérant ni rocher ni souche, il s’assit en tailleur sur un tapis d’herbe, son sac posé près de lui.

Le souvenir des bois de Hartland lui serra le cœur. Il avait tellement hâte de rentrer chez lui… et de retrouver ses amis, Chase et Zedd…

Bien qu’il eût grandi près de lui, il avait toujours ignoré que Zedd était son grand-père. Mais jamais douté de son affection. La seule chose qui comptait ! Quelle différence faisaient les liens du sang ? Il n’aurait pas pu aimer Zedd davantage, ni être aimé davantage de lui.

Ils ne s’étaient plus parlé depuis si longtemps… Au Palais du Peuple, ils n’avaient pas eu le temps d’aller au fond des choses. Richard avait eu tort de partir si vite. À présent, il regrettait de ne pas pouvoir bénéficier des conseils et de la compréhension du vieux sorcier.

Kahlan irait-elle vraiment voir Zedd ? Maintenant qu’elle s’était débarrassée de lui, au nom de quoi se donnerait-elle tant de mal ?

Kahlan lui manquait tellement ! Son sourire, ses splendides yeux verts, le son de sa voix, son intelligence et son courage… Sans elle, le monde n’avait plus de couleur, de parfum ou de douceur. Il aurait donné sa vie, à cet instant, pour pouvoir la serrer cinq minutes dans ses bras.

Mais elle s’était débarrassée de lui, consciente qu’il était un monstre. Par amour, il lui avait rendu sa liberté. Une sage décision, car il n’était pas digne d’elle.

Sans même s’en apercevoir, il chercha à toucher son Han, comme Verna le lui avait appris. Malgré des échecs répétés, il trouvait plaisant cet exercice qui lui apportait une grande paix intérieure. En ce moment, c’était un luxe appréciable…

Il imagina l’Épée de Vérité flottant devant ses yeux – une image si détaillée qu’il aurait pu tendre une main pour en saisir la garde.

Sans ouvrir les yeux, ni émerger de sa méditation, il dégaina la véritable lame. Pourquoi ? Il aurait été incapable de le dire, mais ça lui semblait la chose à faire. La note métallique retentit, annonçant l’intrusion de l’arme magique dans le bois de Hagen.

Il la posa sur ses genoux. À présent, la magie dansait avec lui au cœur de sa quiétude. Si un danger se présentait, il était prêt.

Il ne lui restait plus qu’à attendre. Ça prendrait du temps, mais elle viendrait. Oui, dès qu’elle saurait où il était, elle le rejoindrait…

Autour de lui, comme s’il n’était pas là, la nuit bruissait de vie. Concentré sur l’image de l’épée, il entendait vaguement le bourdonnement des insectes, les coassements des grenouilles et les craquements des souris et des campagnols qui s’ébattaient entre les brindilles sèches. Parfois, un battement d’aile semait la panique parmi les rongeurs. Un cri aigu lui apprit qu’un hibou venait d’attraper son repas.

Soudain, alors qu’il contemplait l’image de l’épée dans un état de rêve éveillé, tous les bruits moururent.

En esprit, Richard vit la silhouette noire, derrière lui.

Il se leva d’un bond. L’épée fendit l’air et manqua de peu le monstre, qui avait reculé juste à temps.

Richard fut étrangement excité d’avoir raté son coup. Le combat allait durer un peu, lui donnant l’occasion de danser avec les esprits et de défouler sa rage.

Le monstre se déplaçait comme une cape agitée par le vent. Sombre comme la mort, et tout aussi rapide.

Les deux adversaires évoluèrent gracieusement dans la clairière, l’un évitant le tranchant de la lame et l’autre celui des griffes acérées. Immergé dans la magie de son arme, Richard se laissa guider par les esprits de ses prédécesseurs et eut le sentiment de suivre le combat comme un spectateur certain de son issue.

Il avait tellement soif d’apprendre la danse !

Enseignez-moi !

Comme un flot de souvenirs, la connaissance se déversa dans son esprit, maillon vital de la chaîne qui le liait aux anciens Sourciers.

Il n’était plus l’esclave de l’arme, de la magie et des spectres, mais leur maître. La lame, le pouvoir, les fantômes et lui ne faisaient plus qu’un.

Le monstre noir chargea.

Le moment était venu ! À une vitesse folle, la lame coupa le monstre en deux et un geyser de sang arrosa le sol et les troncs d’arbre. Un cri atroce retentit.

Puis le silence revint. Haletant, Richard se sentit presque désolé que ce soit fini. Presque…

Il avait dansé avec la magie et avec les morts. Au cours de ce ballet sanglant, il avait trouvé l’exutoire qu’il cherchait : pas seulement à sa frustration, mais au sombre désir, tapi au fond de lui, et qu’il ne comprenait pas.

Le soleil était levé depuis deux heures quand il entendit des bruits de pas. La femme se frayait un chemin parmi les broussailles, écartant sans ménagement les branches qui s’accrochaient à ses vêtements.

Enfin, elle émergea dans la clairière.

— Richard ! cria-t-elle.

— Bonjour, Pasha, dit le Sourcier en ouvrant les yeux. Une magnifique journée, n’est-ce pas ?

Son chemisier trempé de sueur, la jupe soulevée d’une main, la novice avait des brindilles plein les cheveux.

— Richard, tu dois partir d’ici tout de suite ! C’est le bois de Hagen.

— Je sais, sœur Verna me l’a dit. Un endroit intéressant. J’aime bien…

Pasha cligna des yeux de stupéfaction.

— Intéressant ? C’est un piège mortel ! Qu’es-tu venu faire ici ?

— Vous attendre, évidemment…

— Quelque chose pue, dit Pasha en regardant autour d’elle. (Elle s’accroupit devant le Sourcier et lui sourit comme à un enfant… ou à un fou.) Bon, tu as fait un petit tour dans la forêt, et tu t’es bien amusé. À présent, donne-moi la main et filons d’ici.

— Je ne bougerai pas tant que Verna n’aura pas récupéré son titre de sœur.

— Quoi ?

Richard se leva, épée au poing.

— Je reste ici tant qu’on ne lui rendra pas son grade et ses prérogatives. Le palais devra choisir ce qui importe le plus : ma vie, ou la disgrâce de Verna.

— Une seule personne peut lever la punition, souffla Pasha. Sœur Maren…

— Je sais… Vous irez la voir et lui direz de me rejoindre ici – en personne. Elle devra me jurer que la sanction est effacée, et accepter mes conditions.

— Tu es fou ! Sœur Maren ne t’obéira jamais.

— Eh bien, je ne bougerai pas d’un pouce tant qu’elle fera sa mauvaise tête.

— Richard, rentrons ensemble. J’irai plaider la cause de Verna devant sœur Maren. Mais ça ne vaut pas la peine de sacrifier ta vie.

— Ça, c’est une question qui me regarde.

— Tu agis comme un idiot ! Ce bois est dangereux, et tu es sous ma responsabilité. Je t’interdis de rester ici ! Si tu t’obstines, j’utiliserai le Rada’Han pour te forcer à partir.

Richard serra un peu plus fort la garde de son épée.

— Verna a été punie à cause de moi. Je trouve ça insupportable. Donc je suis prêt à tout pour que ça change. Y compris à mourir. Si vous recourez au collier, je résisterai de toutes mes forces. J’ignore qui gagnera, mais une chose est sûre : l’un de nous y laissera la vie. Si c’est vous, ça marquera le début de la guerre. Si c’est moi, vous ne deviendrez pas de sitôt une Sœur de la Lumière. Sœur Verna restera une novice, mais ça ne sera pas pire pour elle que maintenant. Moi, j’aurai la satisfaction d’avoir fait de mon mieux.

— Tu serais prêt à mourir pour une bêtise pareille ?

— Oui, parce que c’est vital à mes yeux. Il serait injuste que sœur Verna paie pour mes fautes.

— Mais…, commença Pasha, hésitante. Sœur Maren est l’intendante des novices. Si je vais lui ordonner de modifier sa décision, elle m’écorchera vive.

— Le fauteur de troubles, c’est moi. Vous n’êtes que la messagère. Qu’elle vous punisse et je prendrai racine dans ce bois jusqu’à ce que sœur Verna et vous soyez traitées équitablement. Si sœur Maren veut déclencher une guerre, libre à elle. Mais si la trêve lui tient à cœur, elle devra venir ici et se plier à mes exigences.

— Richard, si tu es toujours ici au coucher du soleil, tu mourras.

— Raison de plus pour vous dépêcher, Pasha.

La novice blêmit.

— Il me faudra des heures pour rentrer en ville… En admettant que j’arrive à convaincre sœur Maren, nous risquons d’arriver trop tard.

— Pourquoi n’êtes-vous pas venue à cheval ?

— Quand j’ai compris que tu étais ici, je suis partie sans réfléchir. Te sachant en danger, j’ai réagi d’instinct.

— C’était une erreur, Pasha. Il fallait penser avant d’agir. Ça vous servira de leçon pour la prochaine fois.

— Richard, ce n’est pas le moment de…

— Vous avez raison, alors, dépêchez-vous ! Sinon, votre sujet chéri sera toujours assis au même endroit au crépuscule.

— Ce n’est pas un jeu ! explosa Pasha. Tu ne comprends pas ! Ce bois est vraiment dangereux.

— Je sais, fit Richard en désignant quelque chose de la pointe de son épée.

Pasha tourna la tête et poussa un petit cri en découvrant le cadavre du monstre. Elle avança pour mieux voir. Richard ne la suivit pas, sachant ce qu’elle verrait : une créature de cauchemar coupée en deux, les entrailles répandues sur le sol.

La tête difforme du monstre évoquait un croisement entre un serpent et une mandragore. Son corps, bien que couvert d’écailles, ressemblait à celui d’un être humain. Vêtue d’une tunique en peau de bête et d’une longue cape à capuche, la créature n’avait pas de griffes, comme il l’avait cru au premier abord, mais serrait dans chaque poing un étrange couteau à trois lames. Des extensions en acier fixaient l’arme au poignet de son porteur pour que les frappes soient plus dévastatrices.

Pasha en fut tétanisée de stupéfaction. Richard finit par la rejoindre et baissa les yeux sur les deux moitiés du monstre. D’où qu’il vînt et quoi qu’il fût, il saignait comme tout le monde. Et une puanteur d’entrailles de poisson pourri montait de la charogne.

— Cher Créateur…, souffla Pasha. C’est un mriswith. Que lui est-il arrivé ?

— C’est évident, non ? répondit Richard. Je l’ai tué. Mais c’est quoi, un mriswith ?

— Comment ça, tu l’as tué ? Personne n’a jamais pris la vie d’un mriswith !

— Dans ce cas, c’est une grande première.

— Tu l’as… abattu… pendant la nuit ?

— Oui. Comment le savez-vous ?

— Les mriswiths s’aventurent rarement hors du bois de Hagen. Mais au fil des millénaires, nous avons réuni sur eux quelques rapports rédigés par des gens qui ont réussi à vivre assez longtemps pour raconter ce qu’ils avaient vu. Les mriswiths prennent toujours la couleur de leur environnement. Dans la boue, ils sont grisâtres. Au soleil, ils deviennent jaunes, tout comme quand ils évoluent sur du sable. La nuit, on peut à peine les voir, puisqu’ils sont noirs. Nous pensons que cette aptitude est une sorte de pouvoir magique. Celui-là étant noir, j’en ai conclu que tu l’avais tué pendant la nuit.

Richard prit la main tremblante de Pasha et l’entraîna à l’écart du cadavre, l’arrachant à sa fascination.

— Que sont ces monstres ? insista-t-il.

— Des créatures qui vivent dans le bois de Hagen… Je n’en sais pas plus. On prétend que les sorciers créèrent des armées de mriswiths lors de la guerre qui sépara l’Ancien Monde du Nouveau. Mais certains prétendent qu’ils sont envoyés par Celui Qui N’A Pas De Nom.

» Une certitude demeure : le bois de Hagen est leur royaume. Et celui d’autres monstres. C’est pour ça que personne ne vit dans la campagne, de ce côté de la rivière. Parfois, les monstres sortent de leur tanière, et ils chassent les humains. Ils ne les dévorent jamais, comme s’ils tuaient par plaisir. Les mriswiths aiment démembrer leurs victimes. Certaines survivent assez longtemps pour raconter ce qui leur est arrivé. C’est la source de nos maigres connaissances.

— Depuis combien de temps existe le bois de Hagen ? Et ces monstres ?

— Depuis la construction du palais, il y a près de trois mille ans. Et jusqu’à ce jour, personne n’avait jamais tué un mriswith. Toutes les victimes ont dit n’avoir rien vu ni senti avant que le monstre se jette sur elles. Il y avait dans le lot des sœurs et des sorciers, et leur Han ne les a pas prévenus. Ils furent aveugles, comme s’ils n’avaient pas eu de pouvoir… Comment as-tu réussi cet exploit ?

— Une simple question de chance, mentit Richard, qui ne voulait pas entrer dans les détails. Il fallait bien que ça arrive un jour. Et ce mriswith était peut-être un peu idiot…

— Richard, viens avec moi, je t’en prie. Ce n’est pas la bonne façon de défier le palais. Tu risques d’y laisser la vie.

— Je ne défie personne, Pasha. Il s’agit simplement d’assumer mes responsabilités. Si je me dérobais, je ne pourrais plus me regarder en face.

— Richard, si le soleil se couche pendant que tu es dans le bois de Hagen…

— Vous perdez un temps précieux, Pasha !

Chapitre 52

L’après-midi touchait à sa fin quand Richard entendit le bruit des sabots d’un unique cheval. Puis Pasha l’appela, quelques instants avant que les deux femmes n’entrent dans la clairière.

Le Sourcier rengaina son épée.

— Bonnie ! cria-t-il avant de flatter l’encolure de la jument. Comment vas-tu, ma brave fille ?

Bonnie lui donna un gentil coup de museau dans la poitrine. Sous l’œil agacé de sœur Maren, il tâta la bouche de la jument pour savoir quel genre de mors elle portait.

— Content de voir que vous utilisez un mors articulé, ma sœur.

— Le garçon d’écurie n’a pas pu mettre la main sur les autres. (La sœur jeta à Richard un regard soupçonneux.) On dirait qu’ils ont mystérieusement disparu.

— Vraiment ? fit Richard. Pour être franc, ça ne me brise pas le cœur.

Pasha était dans tous ses états d’avoir dû suivre la sœur à pied. Sa chemise trempée de sueur, elle tripotait sans cesse ses cheveux emmêlés. Maren avait dû l’obliger à marcher pour la punir. Sur sa selle, la sœur, dans une robe boutonnée jusqu’au cou, semblait fraîche comme une rose.

— Richard, dit-elle en mettant pied à terre, me voilà, comme tu l’avais demandé. Quelles sont tes exigences ?

Elle savait très bien de quoi il retournait, mais le jeune homme décida de jouer le jeu.

— C’est très simple : sœur Verna doit retrouver son statut. Sur-le-champ ! Et il faudra aussi lui rendre son dacra.

— Et moi qui m’attendais à des demandes déraisonnables ! Considère que c’est fait. Verna est de nouveau une Sœur de la Lumière. Ça n’a aucune importance pour moi.

— Quand elle voudra connaître la raison de ce retour en grâce, ne lui parlez pas de mon intervention. Dites que vous avez changé d’avis. Ou que le Créateur vous a fait comprendre qu’elle devait rester une sœur.

— Une très bonne idée… Tu es satisfait, ou il y a autre chose ?

— Non. Et notre trêve est sauvée.

— Parfait. À présent que ces futilités sont réglées, montre-moi le cadavre de cet ours. Pasha a fait la révolution au palais en criant partout que tu as tué un mriswith. (La novice baissa la tête, honteuse.) Cette pauvre enfant n’a jamais posé un pied sur une surface qui n’ait pas été astiquée et cirée. Les seules occasions où elle met le nez dehors, c’est pour aller voir les derniers étals de dentelle, au marché. Elle ne ferait pas la différence entre un lapin et une vache ! Qu’est-ce qui pue comme ça ?

— Les entrailles de l’ours, lâcha Richard.

Il guida la sœur jusqu’au cadavre. Pasha les suivit, tête basse. Quand elle entendit Maren crier, elle releva les yeux et sourit.

Dès que la sœur se retourna, la novice reprit sa pose repentante.

— Tu as dit la vérité, fit Maren en lui relevant le menton. Je te prie de me pardonner.

— Ce n’était pas grave, sœur Maren. Merci d’être venue vérifier de visu mon témoignage.

Son attitude hautaine ayant cédé la place à une inquiétude sincère, la sœur se tourna vers Richard.

— Comment est morte cette créature ?

Le Sourcier tira à demi son épée du fourreau.

— Pasha n’a pas raconté n’importe quoi ? Tu l’as tuée ?

— J’ai passé la plus grande partie de ma vie dans la nature. Et j’ai bien vu que ce n’était pas un lapin…

— Je dois examiner la dépouille de près, dit Maren en se penchant sur le monstre. C’est une occasion unique.

Pasha fit la grimace pendant que la sœur étudiait en détail le cadavre, sans hésiter à le toucher. Après un long moment, elle se leva et regarda Richard.

— Où est la cape ? Pasha a dit que le monstre en portait une.

Quand Richard avait coupé le mriswith en deux, sa cape flottait derrière lui, et n’avait pas été endommagée. En attendant le retour de Pasha, le jeune homme avait, par hasard, découvert les étonnantes propriétés de ce vêtement. Après l’avoir lavé et mis à sécher sur une branche, il s’était empressé de le plier et de le fourrer dans son sac. Et il n’avait aucune intention de le remettre aux sœurs.

— La cape m’appartient, répondit-il. C’est une prise de guerre, et je la garderai.

— Pourquoi n’as-tu pas préféré les couteaux ? demanda Maren, perplexe. Je croyais que les hommes adoraient ce genre de trophée…

— J’ai mon épée… À quoi me serviraient des lames qu’elle a vaincues ? J’ai toujours rêvé d’une cape noire, et je veux la conserver !

— Une autre condition à la trêve ?

— Si on doit en arriver là…

— Ce ne sera pas utile. C’est la créature qui compte, pas ses habits. Mais je n’ai pas terminé mon inspection…

Pendant que la sœur continuait son macabre examen, Richard attacha son sac, son carquois et ses flèches à la selle de Bonnie.

Puis il sauta sur la jument.

— Partez avant le coucher du soleil, sœur Maren !

— Mon cheval ! Tu ne peux pas me le prendre !

— Désolé, mais je me suis foulé une cheville en combattant le mriswith. Vous ne laisseriez pas le nouveau pensionnaire du palais boitiller tout au long d’un pareil chemin ? Si je tombais et que je me fracasse le crâne ?

Richard tendit un bras, saisit celui de Pasha et la hissa en selle derrière lui. De surprise, la novice lâcha un petit cri assez peu digne de son statut.

— Filez avant le coucher du soleil, sœur Maren ! lança le Sourcier. J’ai entendu dire que le bois de Hagen n’était pas sûr, la nuit…

— Oui, oui, dit la sœur, de nouveau concentrée sur la dépouille. Vous pouvez rentrer, tous les deux. Je vous félicite d’avoir si bien travaillé. Mais il faut que j’en sache plus sur ce monstre avant que les bêtes sauvages le dévorent…

Pasha serra si fort le torse du Sourcier qu’il en eut du mal à respirer. Sentir le contact de ses seins dans son dos le mit vaguement mal à l’aise.

Quand ils furent sortis du bois, il fit ralentir Bonnie et desserra l’étreinte de Pasha.

Qui se raccrocha aussitôt à lui.

— Richard, je risque de tomber !

Il la força de nouveau à serrer moins fort.

— Il n’y a aucun risque. Tenez-vous légèrement, et accordez le mouvement de vos hanches à ceux du cheval. Recherchez l’équilibre, c’est suffisant.

Elle posa les mains sur les flancs du jeune homme.

— D’accord… Je vais essayer.

Alors qu’ils approchaient de la ville, le soleil déclinant déjà, Richard repensa au monstre et à l’excitation qu’il avait éprouvée en le combattant. Le désir de retourner dans le bois de Hagen le torturait déjà.

— Ta cheville n’est pas foulée, n’est-ce pas ? demanda soudain Pasha.

— Non.

— Tu as menti à une sœur, Richard. Ce n’est pas bien du tout. Le Créateur déteste le mensonge.

— Sœur Verna m’en a déjà informé.

Décidant qu’il n’avait plus envie de chevaucher collé à la novice, le jeune homme descendit de Bonnie et la tint par la bride.

— Pourquoi l’as-tu fait, si tu savais que c’était mal ?

— Parce que je voulais que sœur Maren rentre à pied. Elle vous a obligée à marcher, à l’aller, pour vous punir alors que vous n’étiez pas coupable.

Pasha se laissa glisser le long du flanc de Bonnie et marcha à côté de son compagnon.

— Une délicate attention…, dit-elle avec un petit sourire. Je crois que nous allons devenir de bons amis.

Elle posa un bras sur celui de Richard, qui fit mine de regarder autour de lui pour se dégager en douceur.

— Vous pouvez m’enlever ce collier ?

— Le Rada’Han ? Non. Seule une sœur saurait comment faire.

— Alors, nous ne serons jamais amis. Car vous ne me servez à rien.

— Tu as pris de grands risques pour Verna. Elle doit être ton amie, je suppose, parce qu’on ne fait pas ça, en général, pour un parfait étranger. Ayant menti pour que je puisse rentrer à cheval, j’imagine que tu espères gagner mon amitié.

— Sœur Verna n’est pas mon amie. J’ai agi pour réparer une injustice dont j’étais responsable. C’est tout.

» Quand je déciderai de me débarrasser du collier, mes vrais amis m’aideront. Sœur Verna m’a déjà dit qu’elle ne serait pas du nombre. Le moment venu, si elle se dresse sur mon chemin, je la tuerai. Ce sera pareil pour vous…

— Richard, tu n’es même pas encore un vrai élève. Ne te vante pas ainsi au sujet de tes pouvoirs. C’est inconvenant de la part d’un jeune homme. Tu ne devrais même pas plaisanter là-dessus. (Pasha reprit le bras de Richard.) Je ne crois pas que tu pourrais faire du mal à une femme…

— Une grossière erreur !

— La plupart des nouveaux ont du mal à s’adapter, au début. Mais tu me feras très bientôt confiance, et nous deviendrons amis.

Richard dégagea son bras et se tourna vers la novice.

— Ce n’est pas un jeu, Pasha ! Si vous vous opposez à moi, quand l’heure aura sonné, j’ouvrirai sans trembler votre jolie gorge.

— Tu penses vraiment que j’ai une jolie gorge ? minauda la novice.

— C’était une façon de parler…

Il accéléra le pas et Pasha l’imita pour rester à sa hauteur.

Ils marchèrent un moment en silence. Richard n’était pas d’humeur à bavarder gentiment. Tuer le monstre lui avait communiqué un étrange sentiment de plénitude qui se dissipait peu à peu. Avec la frustration d’être prisonnier, sa colère remontait à la surface.

Après avoir passé un moment à débarrasser ses cheveux de diverses scories, Pasha sourit et revint à la charge.

— Je ne sais pas grand-chose de toi, Richard. Si tu me parlais un peu de ta vie ?

— Qu’est-ce qui vous intéresse ?

— Eh bien… Avant de venir au palais, que faisais-tu ? Exerçais-tu une profession, par exemple ?

— J’étais guide forestier…

— Où ?

— Chez moi, à Hartland. En Terre d’Ouest.

Pasha tira sur son chemisier blanc, l’éloignant de sa peau avec l’espoir qu’il sèche un peu.

— J’ai peur de ne pas savoir où c’est. J’ignore tout du Nouveau Monde. Un jour, quand j’aurai prononcé mes vœux, je devrai peut-être y aller pour sauver un jeune garçon. (Richard ne relançant pas la conversation, Pasha continua :) Donc, tu étais guide forestier. Être dans les bois tout le temps devait t’effrayer, je suppose ? N’avais-tu pas peur des bêtes sauvages ? Moi, je serais morte de trouille, à ta place.

— Pourquoi ? Si un lapin sautait d’un buisson, vous pourriez le réduire en cendres avec votre Han.

— Malgré tout, je préfère la ville. (Elle plissa le nez d’une façon que Richard trouva adorable.) Avais-tu… hum… une petite amie ?

Richard faillit répondre, mais il refusait d’évoquer Kahlan avec cette fille.

— J’ai une femme, mentit-il.

— Une femme ? répéta Pasha, stupéfaite. Comment s’appelle-t-elle ?

— Du Chaillu…

— Elle est jolie ?

— Très… Elle a des cheveux noirs un peu plus longs que les vôtres, une poitrine attirante et des courbes là où il faut.

Du coin de l’œil, Richard vit que Pasha s’empourprait.

— Depuis combien de temps la connais-tu ?

— Quelques jours…

— Comment ça ? Si c’est ta femme, tu ne peux pas l’avoir rencontrée il y a quelques jours !

— Quand sœur Verna et moi étions chez les Majendies, j’ai découvert qu’elle était leur prisonnière et qu’ils voulaient la sacrifier. En fait, ils entendaient que je la sacrifie. Sœur Verna voulait que je le fasse, car ça nous permettrait de traverser le territoire des Majendies.

» J’ai désobéi, et tiré une flèche sur la Reine Mère, lui clouant une main à un poteau. Tout le monde m’a cru quand j’ai dit que je logerais la prochaine dans la tête de la souveraine, si ces gens ne laissaient pas partir Du Chaillu. Et s’ils ne faisaient pas la paix avec les Baka Ban Mana.

— Ta femme est une sauvage.

— Non. Elle est en quelque sorte le chef spirituel de son peuple.

— Elle t’a épousé parce que tu étais son sauveur ?

— Non. Sœur Verna et moi avons dû traverser leur pays. Au cours du voyage, j’ai tué ses cinq maris.

— Des guerriers ? Tu as tué cinq guerriers baka ban mana ?

— Non, trente… Ses époux étaient du nombre. Du Chaillu a déclaré que j’étais désormais le chef de leur peuple. Le Caharin, comme ils l’appellent, devient automatiquement son époux.

— Alors, vous n’êtes pas vraiment mariés ! jubila Pasha. Elle t’a juste servi ces histoires à dormir debout de sau… de Baka Ban Mana.

Richard ne dit rien et Pasha se rembrunit.

— Mais comment sais-tu, pour sa poitrine et le reste ? Je suppose qu’elle t’a… récompensé… de l’avoir secourue.

— Quand on m’a envoyé la tuer, elle était enchaînée nue, un collier autour du cou, pour que des hommes puissent la violer quand ça leur chantait. (Pasha blêmit et détourna le regard.) Elle porte l’enfant d’un de ces salauds… Comme les condamnés ont un collier, je suppose que les sœurs ne se sont jamais souciées de mettre un terme à ces horreurs. À mon avis, le sort des gens qui ont un collier leur est indifférent.

— C’est faux…, souffla Pasha.

Richard jugea inutile de polémiquer.

Après quelques minutes de silence, Pasha retrouva de son mordant et sourit de nouveau.

— Si on reparlait de toi ? Ton père avait-il le don ? C’est lui qui te l’a transmis ?

— Il l’avait, oui…

— Et il est toujours vivant ?

— Non. Il est mort récemment.

— Richard, je suis désolée…

— Inutile. C’est moi qui l’ai tué.

— Quoi ?

— Il m’avait capturé et forcé à porter un collier pour pouvoir me torturer. J’ai abattu la superbe femme qui faisait le sale travail à sa place, puis je me suis chargé de lui.

Pasha ne se méprit pas un instant sur la menace sous-jacente.

Elle éclata en sanglots, releva ses jupes et courut comme une folle vers le pied d’une colline.

Avec un soupir exaspéré, Richard attacha la bride de Bonnie à un rocher pointu.

— Attends-moi ici, gentille jument.

Quand il retrouva Pasha, assise sur un rocher, elle pleurait toujours.

— Va-t’en ! lui cria-t-elle. Ou es-tu venu m’égorger ?

— Pasha…

— Tu passes ton temps à tuer les gens !

— C’est faux… Mon plus grand désir est d’en finir avec les tueries.

— Sûrement ! C’est pour ça que tu parles sans arrêt de meurtres ?

— C’est juste que…

— Toute ma vie, j’ai prié pour que ce jour arrive ! Mon seul désir, c’est de devenir une Sœur de la Lumière. Pour aider les autres, comme elles. Et ça n’arrivera jamais !

— Bien sûr que si…

— Si on t’écoute, tu nous tueras toutes ! Depuis ton arrivée, tu ne cesses de nous menacer.

— Pasha, vous ne comprenez pas…

— Vraiment ? Nous avons organisé en ton honneur un banquet plus somptueux que celui qui célèbre les moissons. J’ai dû mentir à tout le monde en racontant que tu étais malade. Tu aurais vu les regards qu’on m’a lancés ! Les autres novices ont des élèves désireux d’apprendre. Des garçons qui leur font des blagues, comme mettre une grenouille dans leur poche. Toi, tu m’as refilé un mriswith !

» Sœur Maren nous a félicités. Ça n’est pas vraiment son genre, et tu peux être sûr qu’elle était sincère. Toi, tu as été cruel avec elle. C’est une femme sévère, je l’admets, mais elle agit pour notre bien. Le jour de mon arrivée au palais, j’étais morte de peur. Sœur Maren a fait un dessin pour moi. Une image du Créateur, pour qu’il veille sur moi la nuit…

Pasha tenta en vain d’endiguer ses larmes.

— J’ai toujours gardé cette image. Pour la donner à mon élève, s’il avait peur la première nuit. Je l’avais hier, mais quand j’ai vu ton âge, je n’ai pas voulu t’embarrasser…

» Sais-tu ce que j’ai pensé ? Eh bien, Pasha, il n’est pas jeune, comme les autres, mais c’est le plus bel homme que tu aies jamais vu. J’étais si contente d’avoir mis ma jolie robe ! Et tu as dit qu’elle ne m’allait pas du tout !

— Pasha, fit Richard, je suis navré…

— C’est faux ! Tu n’es qu’une grosse brute ! Nous avions tout préparé pour te recevoir, et tu as une des plus belles chambres du palais. Avec de l’argent, pour t’acheter ce que tu veux. Et tu réagis comme si nous te crachions dessus ! Tu méprises même les vêtements que nous avons choisis pour toi !

Elle essuya ses larmes, aussitôt remplacées par un nouveau flot.

— Je suis prête à reconnaître que certaines sœurs sont arrogantes et hautaines. Mais les autres ont tellement bon cœur qu’elles ne feraient pas de mal à une mouche. Toi, tu as brandi une épée sous leur nez en menaçant de les étriper !

Richard voulut poser une main sur l’épaule de la novice, mais elle le repoussa.

— Pasha, je suis désolé… Je sais que…

— Tu mens ! Tu voudrais qu’on te retire le Rada’Han. Sais-tu que mon travail est de te former, pour qu’on puisse te l’enlever ? Alors, pourquoi le sabotes-tu ? Sans le Rada’Han, tu serais mort.

» Deux sœurs se sont sacrifiées pour toi. Elles ne reviendront jamais chez elles, et leurs amies les pleurent en secret. Et toi, tu veux faire un massacre !

— Pasha…

— Je ne prononcerai jamais mes vœux. Au lieu d’un gentil garçon qui veut apprendre, j’ai sur les bras un fou armé d’une épée. On se moquera de moi jusqu’à la fin des temps. Et on dira aux novices : « Comportez-vous bien, ou vous finirez comme Pasha Maes ! Alors, on vous jettera dehors, comme elle… » Tous mes rêves sont fichus.

Peiné de la voir si désespérée, Richard la prit dans ses bras. Elle se débattit un peu, puis se laissa aller contre lui, heureuse qu’il la berce comme une enfant.

— Je voulais simplement t’aider, Richard… T’apprendre des choses…

— Je sais… Tout ira bien, vous verrez…

— Non… Rien n’ira bien…

— Mais si, c’est promis !

Richard se tut, la serrant contre lui jusqu’à ce qu’elle cesse de sangloter.

— Tu crois vraiment pouvoir m’apprendre à contrôler mon don ? Et ensuite, on m’enlèvera le collier ?

— C’est mon travail…, souffla Pasha. Je désire tellement te faire découvrir la beauté du Créateur et du don qu’Il t’a conféré…

Elle l’enlaça, s’accrochant à lui comme pour le supplier de l’aider.

— Richard, hier, quand j’ai touché ton Rada’Han, et effleuré ton Han, j’ai senti à quel point tu souffres. Et ça m’a rendue malade…

Elle lui posa une main sur le cou, comme pour le réconforter.

— Très peu de choses peuvent rendre un homme aussi malheureux, Richard… Et je ne demande pas à prendre sa place dans ton cœur.

Richard baissa la tête, accablé. Elle lui passa une main dans les cheveux, et blottit sa joue contre la sienne.

— Eh bien, fit le Sourcier, la voix rauque, porter de temps en temps une de ces tenues ne me tuerait sans doute pas.

Pasha s’écarta un peu et leva les yeux vers lui.

— Par exemple ce soir, pour dîner avec les sœurs.

— Ce serait une bonne occasion… Vous choisirez pour moi, parce que je ne m’y connais pas en mode. (Il réussit à sourire.) Après tout, je suis un guide forestier…

— Tu seras splendide dans le manteau rouge !

— Le rouge ? fit Richard avec une grimace. C’est obligatoire ?

— Non, mais il sera magnifique sur tes larges épaules !

— Je me sentirai ridicule dans tous ces habits… Alors, va pour le rouge !

— Tu ne seras pas ridicule, mais magnifique ! Tu verras… Toutes les femmes te feront de l’œil. (Elle toucha l’Agiel du bout d’un index.) Richard, qu’est-ce que c’est ?

— Une sorte de gri-gri… Vous vous sentez de repartir ? Je crois qu’on devrait commencer les leçons ! Plus vite on arrivera au bout, plus vite on m’enlèvera ce collier. Alors, nous serons tous les deux heureux. Moi d’être libre, et vous d’avoir le titre de sœur.

Enlacés, ils retournèrent vers l’endroit où Bonnie les attendait.

Chapitre 54

Ils gagnèrent le cœur du palais et commencèrent leur descente vers les catacombes. Au début, les marches, en marbre, reflétaient l’élégance de rigueur dans tout le complexe. Elles devinrent bientôt de simples degrés de pierre usés par le temps. Ici, les servantes, qu’on croisait un peu partout à la « surface », brillaient par leur absence.

Les lambris remplacés par de simples murs de pierre, Richard dut parfois se pencher pour passer sous d’énormes poutres. En ces lieux, il n’y avait plus de lampes à huile, mais des torches disposées à d’assez grands intervalles.

Bientôt, les bruits déjà étouffés de la vie du palais moururent complètement.

— Qu’y a-t-il dans les catacombes ? demanda Richard.

— Les livres de prophéties… Les ouvrages d’histoire et les archives du palais y sont également stockés.

— Pourquoi ?

— C’est une mesure de sécurité. Les prophéties sont dangereuses pour les esprits mal exercés. Toutes les novices en étudient, mais seules quelques sœurs triées sur le volet ont le droit de les lire toutes. Elles forment les jeunes sorciers qui montrent des aptitudes pour l’étude de ces textes.

» Quelques hommes travaillent dans les catacombes, mais Warren est très particulier. C’est un peu le Jedidiah des sous-sols ! Un champion ! Tous les sorciers ont une spécialité. Nous t’aiderons à découvrir la tienne. Tant que ce ne sera pas fait, ta formation ne pourra pas aller très loin…

— Sœur Verna m’en a parlé. Selon vous, Pasha, quelle est ma spécialité ?

— Richard, quand nous sommes seuls, tu peux me tutoyer. Si tu es d’accord…

— Eh bien, pourquoi pas ? C’est plus… convivial.

— Pour répondre à ta question, c’est la personnalité du garçon qui nous sert de guide. Ceux qui aiment travailler avec leurs mains sont parfaits pour la fabrication des artéfacts. Ceux qui ont tendance à aider les autres deviennent d’excellents guérisseurs. Tu vois l’idée ?

— Et que penses-tu de moi ?

— Nous n’avons jamais vu quelqu’un comme toi. Du coup, nous sommes dans le noir absolu. (Pasha sourit.) Mais ça ne durera pas.

Ils s’arrêtèrent devant une porte de pierre ronde – ouverte – aussi large que Richard était grand. Derrière, dans des salles creusées à même la roche, ils aperçurent une série d’antiques tables jonchées de livres et de rouleaux de parchemin. Les murs étaient couverts d’étagères qui s’étendaient à l’infini. Dans la pénombre que les lampes à huile peinaient à dissiper, deux femmes, assises à une table, lisaient et prenaient des notes à la lueur des chandelles posées près de leurs coudes.

— Que faites-vous ici, mon enfant ? demanda l’une d’elles en levant à peine les yeux.

— Nous venons voir Warren, ma sœur.

— Pourquoi ?

À cet instant, la Taupe sortit de l’ombre.

— Tout va bien, sœur Becky. Je les ai priés de passer.

— La prochaine fois, n’oublie pas de nous prévenir…

— Oui, ma sœur, je n’y manquerai pas.

Warren se faufila entre ses deux visiteurs, leur prit le bras et les guida dans un labyrinthe d’étagères. Quand il s’avisa qu’il touchait Pasha, il retira sa main comme s’il s’était brûlé et s’empourpra jusqu’à la racine des cheveux.

— Vous êtes… sublime… Pasha, souffla-t-il.

— Merci, la Taupe… (La novice rougit à son tour et posa une main sur l’épaule du garçon.) Désolée, Warren… Je ne voulais pas te vexer. Ça m’a échappé…

— Il n’y a pas de mal, Pasha. Je sais qu’on me surnomme la Taupe. C’est sans doute péjoratif, mais je prends ça comme un compliment. Voyez-vous, une taupe sait trouver son chemin dans le noir alors que les autres y sont aveugles. C’est exactement ce que je fais : trouver des chemins là où les gens ne voient rien.

— Je suis contente que ça ne te fâche pas, fit Pasha, soulagée. Dis-moi, la Taupe, tu sais que Jedidiah s’est cassé une jambe dans un escalier ?

— C’est vrai ? Le Créateur a peut-être voulu lui apprendre qu’on ne voit pas où on met les pieds quand on marche avec le nez en l’air !

— Je doute que Jedidiah accorde beaucoup d’attention aux leçons du Créateur, dit Pasha. Il était si furieux qu’il a brûlé le tapis « coupable » de sa chute. Un très vieux tapis…

— C’est vous qui devriez être furieuse, pas lui. Il vous a dit des choses cruelles, et personne ne devrait se permettre ça.

— D’habitude, il est gentil avec moi. Et j’admets que j’avais l’air d’une souillon.

— Certaines personnes prennent ces livres pour des vieilleries sans intérêt. Mais c’est le contenu qui importe, pas la poussière sur la couverture.

— Hum… Merci, la Taupe… Si c’était un compliment.

Warren se tourna enfin vers Richard.

— Je me demandais si vous viendriez… La plupart des gens le promettent, mais on ne voit jamais le bout de leur nez. Venez avec moi. Pasha, j’ai peur que vous deviez attendre ici.

— Quoi ! cria la jeune femme en se penchant en avant. (Richard eut peur que son décolleté craque si elle ne se redressait pas très vite.) Je viens aussi !

— Pasha, gémit Warren, je dois l’amener dans une des salles du fond. Les novices n’y ont pas accès.

Au grand soulagement du Sourcier, Pasha se redressa et sourit.

— La Taupe, si les novices n’ont pas le droit d’y aller, comment un nouvel étudiant peut-il y être autorisé ?

— Il figure dans les prophéties ! Si les prophètes ont cru bon d’écrire sur lui, ils espéraient sûrement qu’il voie ces textes un jour.

Warren semblait bien plus assuré dans son royaume qu’à la surface. Apparemment, il ne céderait pas un pouce de terrain.

Mais quand Pasha lui reposa une main sur l’épaule, il sembla ne pas croire en sa bonne fortune.

— Warren, tu es la Taupe qui montre le chemin aux autres. Je suis responsable de Richard, donc c’est à moi de lui montrer le chemin. Le laisser aller quelque part seul, pour l’instant, reviendrait à négliger mon devoir. Je suis sûre que tu peux faire une exception pour moi. Warren, un effort… Nous devons aider Richard à comprendre, à travers la prophétie, comment il doit servir le Créateur. N’est-ce pas important ?

Warren demanda à ses compagnons d’attendre et alla parler à voix basse aux deux sœurs.

— Sœur Becky est d’accord, annonça-t-il en revenant. Pasha, je lui ai dit que vous compreniez un peu le haut d’haran. Si elle vous pose la question, confirmez-le-lui.

— Le haut quoi ? Warren, tu veux que je mente à une sœur ?

— Je suis sûr qu’elle ne vous posera pas la question…, éluda la Taupe. J’ai menti pour vous, Pasha, donc vous n’aurez pas à le faire…

— Warren, si on te surprend à raconter n’importe quoi sur des sujets pareils, tu sais ce qui arrivera ?

— Oui…

— Moi, je l’ignore, grogna Richard.

— Aucune importance, dit Warren. Allons-y !

Ils pressèrent le pas pour que leur guide ne les sème pas dans la pénombre. Après avoir slalomé entre des bibliothèques, ils arrivèrent devant un mur de pierre. Warren posa la main sur une plaque de métal, faisant coulisser une partie de la muraille. Derrière, ils découvrirent une petite salle meublée d’une table et de quelques étagères. Les quatre lampes qui y brillaient les éblouirent presque – par contraste.

Quand ils furent entrés, Warren toucha une autre plaque et le mur se referma sur eux comme la porte d’un tombeau. Ayant fait asseoir ses invités, il prit sur une étagère un livre relié de cuir et le posa délicatement devant Richard.

— Ne le touchez pas, dit-il. C’est un ouvrage très ancien et très fragile. Dernièrement, il a servi davantage que d’habitude. Je tournerai les pages…

— Qui le consulte ? demanda Richard.

— La Dame Abbesse, répondit Warren avec un petit sourire. Chaque fois qu’elle doit venir, ses deux terribles gardes du corps passent d’abord et font sortir tout le monde. Il faut vider les catacombes, pour que leur maîtresse soit tranquille. Et que personne ne sache ce qu’elle lit.

— Ses terribles gardes du corps ? demanda Pasha. Tu parles des deux sœurs qui défendent l’accès à son bureau ?

— Oui. Les sœurs Ulicia et Finella…

— Nous les avons vues aujourd’hui, intervint Richard. Elles ne m’ont pas paru si terribles que ça.

— Si vous les énervez, vous changerez d’avis, fit Warren. Elles vous paraîtront terriblement terribles, croyez-moi !

— Puisque vous n’étiez pas là, comment savez-vous qu’elle a lu ce livre-là et pas un autre ?

— Je le sais, répondit Warren. (Il baissa les yeux sur l’ouvrage.) Oui, je le sais… Elle est beaucoup venue dans cette pièce, ces derniers temps. Moi, je vis avec ces livres. Quand quelqu’un les touche, je m’en aperçois. Vous voyez cette trace, dans la poussière ? Ce n’est pas moi qui l’ai faite, mais la Dame Abbesse.

Warren souleva délicatement la couverture et tourna avec mille précautions les pages jaunies. Richard ne reconnut pas un mot, ni même une lettre. Mais sur une page, un dessin attira son attention, éveillant quelque chose dans sa mémoire.

Arrivé à l’endroit qu’il cherchait, Warren cessa de feuilleter l’ouvrage. Penché sur l’épaule du Sourcier, il désigna un paragraphe.

— Voilà la prophétie dont vous avez parlé… (Il fit le tour de la table et se plaça à la droite du Sourcier.) C’est l’original, de la main même du Prophète. De très rares personnes ont posé les yeux dessus. Vous comprenez le haut d’haran ?

— Non. Pour moi, ce sont des hiéroglyphes… Vous dites qu’il y a une polémique au sujet du sens de ces mots ?

— Et comment ! C’est une très vieille prophétie. Aussi ancienne que le palais, et peut-être davantage. Elle est en haut d’haran, comme tous les textes de cette salle. Très peu de gens comprennent cette langue…

— N’ayant lu que des traductions, dit Richard, ils ont des raisons de croire qu’elles ne sont pas précises.

— Vous avez tout compris ! En un éclair, vous avez saisi le problème, alors que la plupart des gens n’y parviennent jamais. Ils pensent qu’un mot, dans une langue, correspond forcément à un autre dans une langue différente. Quand ils traduisent, ils se livrent en fait à une interprétation, basée sur leurs a priori sémantiques, et fournissent une version qui peut s’éloigner ou non de la signification du texte.

— Ils ne tiennent pas compte des différentes possibilités, dit Richard. À la traduction, l’ambiguïté se perd forcément…

— Bravo ! C’est exactement ça ! Ensuite, ils se disputent au sujet des traductions, comme s’il y avait une seule bonne façon de procéder. Mais avec le haut d’haran…

Warren n’acheva pas sa phrase. Richard étudia la page, comme aspiré par les illustrations. Et on eût dit que les mots lui murmuraient une douce litanie à l’oreille. C’était la première fois qu’il voyait ces phrases. Pourtant, elles résonnaient au plus profond de lui.

Le Sourcier tendit lentement une main, attirée par un mot en particulier. Son index s’y posa comme de lui-même.

— Celui-là…, souffla-t-il, comme en transe.

Les pleins et les déliés des lettres semblèrent s’enrouler autour de son doigt, le caressant comme si elles étaient vivantes.

L’image de l’Épée de Vérité flotta soudain devant ses yeux.

— Drauka…, souffla Warren, impressionné. Ce mot est au cœur de la polémique. Fuer grissa ost drauka : le messager de la mort.

— Où est le problème ? demanda Pasha. Tu penses que cette expression pourrait se traduire différemment ?

— Eh bien… Oui et non. C’est la traduction littérale. Mais personne n’est d’accord sur le sens…

Richard recula sa main et bannit de son esprit l’image de l’Épée de Vérité.

— Le mot « messager » peut s’entendre de plusieurs façons. Celui qui parle pour la mort, ou celui qui l’apporte aux autres. Moi, je lui ai toujours donné le deuxième sens. « Mort » aussi se comprend de plusieurs façons.

— C’est ça, oui ! s’enthousiasma Warren. Vous avez tout saisi !

— La mort, c’est la mort, rien de plus ou de moins, dit Pasha.

— Non, déclara Warren. Pas en haut d’haran. L’arme que portent les sœurs – le dacra – tire son nom de ce terme. Drauka peut vouloir dire « mort » comme dans la phrase : « Le mriswith que Richard a tué est mort. » Mais il signifie aussi « l’esprit des morts ».

— Doit-on comprendre que drauka, dans cette acception, veut dire « le messager des âmes » ?

— Non, souffla Richard. Des esprits… Le messager des esprits…

— Oui, confirma Warren. C’est la deuxième interprétation possible.

— Et combien y en a-t-il en tout ? demanda Pasha.

Trois, pensa Richard.

— Trois, répondit Warren.

— Le royaume des morts, dit Richard. L’endroit où sont les morts. C’est le troisième sens du mot drauka.

— Et vous prétendez ne pas connaître le haut d’haran ? souffla Warren, blanc comme un linge. (Richard confirma d’un hochement de tête.) Ne me dites pas que vous avez du sang d’haran ?

— Darken Rahl était mon père… Le sorcier qui régnait sur D’Hara. Avant lui, Panis, mon grand-père, tenait les rênes du pouvoir.

— Par le Créateur ! s’écria Warren.

— Royaume des morts ? répéta Pasha. Le messager du royaume des morts ? C’est admissible dans le premier sens que Richard donne au mot « messager ». Mais avec le deuxième ? Comment peut-on « apporter » le royaume des morts ?

— Il suffit de déchirer le voile, lâcha Richard.

— D’après ce qu’on m’a enseigné, dit Pasha, quand un mot étranger, dans une prophétie, a plusieurs sens possibles, il faut se fier au contexte pour faire son choix. Dans le cas qui nous occupe…

— … la discussion peut être infinie, coupa Warren. Dans cette prophétie, la notion de « messager », éventuellement double, s’applique au mot drauka, qui a trois sens possibles. La manière dont on combine ces termes change radicalement le sens du texte. Aucune interprétation n’est incontestable. C’est comme un chien qui court après sa queue : plus il s’acharne, et plus il tourne en rond.

» Pour le premier mot, « messager », je partage l’analyse de Richard. Pour le deuxième, je nage complètement. Si j’avais la solution, je serais en mesure de déchiffrer la prophétie. Un exploit que personne n’a réalisé en trois mille ans !

— Hélas, fit Richard en se levant, les énigmes ne sont pas mon fort. Mais je promets d’y réfléchir…

— Vraiment ? s’écria Warren. Si vous m’aidiez, je vous en serais éternellement reconnaissant !

— Je jure de faire de mon mieux.

— Eh bien, dit Pasha en se levant à son tour, je crois que nous devrions passer à la première leçon de Richard. Il se fait tard…

— Merci d’être venus, mes amis. J’ai si peu de visiteurs…

Ils se dirigèrent vers la porte, Pasha en tête.

Le mur coulissa. Dès que la novice fut sortie, Richard posa la main droite sur la plaque de métal.

La cloison mobile se referma. De l’autre côté, Pasha tambourina sur la pierre en criant aux deux hommes de lui ouvrir. Quand le mur se fut totalement refermé, ils n’entendirent plus sa voix.

— Comment avez-vous fait ça ? s’exclama Warren. Un néophyte ne devrait pas pouvoir agir sur la plaque de métal avec son Han !

N’ayant pas de réponse à cette question, Richard l’ignora.

— Warren, dis-moi – tu veux bien que nous nous tutoyions ? – ce que les sœurs t’infligeraient si elles savaient que tu leur mens ?

La Taupe porta les mains à son collier.

— Elles me feraient souffrir.

— Avec le Rada’Han ?

— Oui.

— Font-elles ça souvent ?

— Non. Mais pour devenir un sorcier, il faut passer une épreuve de douleur. Les sœurs nous torturent de temps en temps, pour voir si nous sommes assez formés pour la réussir.

— Et comment la réussit-on ?

— Je suppose qu’il faut subir la souffrance sans les supplier d’arrêter. Mais elles ne m’ont rien révélé de précis. (Il se décomposa.) Je n’ai jamais pu ne pas craquer. Dès qu’on supporte un certain niveau de douleur, elles augmentent la dose.

— Je pensais bien qu’il s’agissait d’un truc dans ce genre… Merci de tes informations… (Richard se gratta la barbe.) Warren, j’ai besoin de ton aide.

La Taupe essuya du revers de la manche ses yeux embués.

— Comment pourrais-je vous… hum… t’aider ?

— Les prophéties à mon sujet… Je voudrais que tu les étudies toutes. Plus celles qui parlent des Tours de la Perdition et de la vallée des Âmes Perdues. J’ai aussi besoin de savoir le plus de choses possibles au sujet du voile. (Richard désigna le livre, toujours posé sur la table.) J’ai remarqué un dessin, quelques pages avant celle de la prophétie. Un objet en forme de larme. Tu sais ce que c’est ?

Warren approcha de la table et feuilleta l’ouvrage à l’envers.

— Tu parles de ça ?

— Oui…

Richard avait remarqué cette pierre au cou de Rachel, dans sa vision, au cœur de la vallée des Âmes Perdues. L’image de Zedd s’imposa à son esprit et son pouls s’accéléra.

— C’est ça, oui. La gemme que j’ai vue ressemblait à ça.

— La Pierre des Larmes… Tu l’as vue, dis-tu ?

— Qu’est-ce que la Pierre des Larmes ?

— Eh bien, je n’en suis pas très sûr… Mais si drauka a un rapport avec le royaume des morts, je suppose que la pierre est liée au voile. Tu dis l’avoir vue ?

Pour la deuxième fois, Richard ignora la question.

— Warren, je dois aussi avoir des informations sur la Pierre des Larmes, et sur les gens qui vivaient jadis dans la vallée des Âmes Perdues. Ce sont les Baka Ban Mana. Ceux qui n’ont pas de maître… Renseigne-toi également sur un personnage nommé le Caharin.

— C’est une énorme masse de travail.

— M’aideras-tu, Warren ?

— À une condition… Je ne sors presque jamais des catacombes. Bien sûr, j’aime étudier les prophéties, mais les gens croient que je ne m’intéresse à rien d’autre. En réalité, j’adorerais voir ce qu’il y a hors du palais : les bois, les collines…

» Malheureusement, je suis agoraphobe… Le ciel est si grand… C’est aussi pour ça que je reste ici, où je me sens en sécurité. Mais j’en ai assez de vivre comme une taupe ! Si je t’aide, me montreras-tu le monde extérieur ? Tu as l’air de bien connaître la nature. Avec toi, je n’aurai pas peur.

— Tu t’adresses à la bonne personne, fit Richard en souriant. Avant… tout ça… j’étais guide forestier. Je ne connais pas encore parfaitement les environs, mais j’ai l’intention de combler cette lacune. Te servir de guide me rappellera les jours heureux.

— Merci, Richard ! J’attends ça depuis si longtemps ! Un homme a besoin d’un peu d’aventure dans sa vie. Je vais faire tes recherches, mais les sœurs m’accablent de travail, et je devrai m’y consacrer à mes moments perdus. Mon ami, je crains que ce soit très long. Il y a des milliers de livres, et il me faudra des mois pour commencer à avoir des résultats.

— Warren, ce seront les recherches les plus importantes de ta vie ! Ne peux-tu pas gagner du temps en attaquant par ce que la Dame Abbesse a lu ?

— Et tu prétends ne pas être bon pour les énigmes ? C’est exactement la méthode que j’envisageais. Mais pourquoi veux-tu savoir toutes ces choses ?

— Je suis fuer grissa ost drauka, Warren. Et je sais ce que cette expression veut dire.

La Taupe saisit le bras de Richard.

— Tu connais la bonne traduction ? Vraiment ? Et tu accepterais de me la révéler ?

— Si tu promets, pour l’instant, de ne le répéter à personne. (La Taupe hocha frénétiquement la tête.) Nul n’a pu dire laquelle des trois versions est la bonne parce que tenter d’en imposer une annule les trois. (Warren plissa le front.) Elles sont toutes bonnes, mon ami.

— Quoi ? Comment est-ce possible ?

— J’ai tué des gens avec mon épée. En ce sens, je suis le messager de la mort. Tout bêtement, si j’ose dire… Mais pour vaincre alors que tout était contre moi, comme face au mriswith, j’ai demandé à la magie de l’arme d’invoquer les esprits de tous les sorciers de l’histoire. Je suis donc aussi le messager des esprits…

» Quant à la troisième version, j’ai des raisons de croire que je déchirerai le voile. Donc, me voilà aussi le messager du royaume des morts. Tu vois, la boucle est bouclée.

Warren en resta bouche bée.

— Les informations que je te demande sont vitales. Et je crains de n’avoir pas beaucoup de temps.

— J’essaierai de te satisfaire… Mais je crois que tu me surestimes.

— Un homme capable de casser une jambe à Jedidiah m’inspire une confiance aveugle.

— Je n’ai rien fait à Jedidiah ! C’est un puissant sorcier, et je ne me frotterais pas à lui pour un empire.

— Ne me raconte pas d’histoires, Warren ! Je vois un peu de cendres du tapis sur ton épaule.

— C’est faux ! se défendit la Taupe en brossant frénétiquement sa tunique. Je ne vois pas de cendres !

— Alors, pourquoi te frottes-tu l’épaule ?

— Eh bien, c’est juste que…

— Ne t’en fais pas, mon vieux, je crois à la justice immanente. Jedidiah a eu ce qu’il méritait. Je ne dirai rien à personne. Toi, tu garderas secrète notre conversation.

— Richard, il faut que je te prévienne : tu as pris de grands risques, hier, en disant devant les sœurs que tu es le messager de la mort. Cette prophétie est très connue et on en débat beaucoup au palais. Certaines sœurs croiront que tu es condamné à tuer, et elles tenteront de te réconforter. D’autres penseront que tu peux invoquer les esprits, et elles voudront t’étudier comme un insecte rare. D’autres, enfin, concluront que tu vas déchirer le voile pour livrer les vivants à Celui Qui N’A Pas De Nom. Celles-là tenteront de t’éliminer.

— Je sais, Warren…

— Alors, pourquoi leur avoir révélé que tu étais l’homme de la prophétie ?

— Parce que je suis fuer grissa ost drauka. Quand l’heure sera venue, je tuerai toutes les sœurs pour être débarrassé de ce collier. Les avertir était loyal, car ça leur donne une chance d’éviter un massacre.

— Mais… mais… tu ne ferais pas de mal à Pasha ?

— J’espère ne blesser personne, Warren. Avec les informations que tu me fourniras, ce sera peut-être possible. Je déteste être fuer grissa ost drauka, mais c’est mon destin.

— S’il te plaît, pas Pasha…

— Warren, je l’aime beaucoup. Elle est très jolie « à l’intérieur », comme tu l’as dit. Je tue uniquement pour me protéger ou défendre des innocents. Je doute que Pasha me donne un jour une raison de lui nuire. Mais si le voile est déchiré, il y a beaucoup plus en jeu que la vie d’une seule personne. Que ce soit la mienne, la tienne… ou celle de Pasha.

— J’ai lu les prophéties… et je comprends. Je me chargerai de ces recherches pour toi.

— Tout ira bien, Warren. Je suis le Sourcier et je ferai de mon mieux pour ne blesser personne.

— Le Sourcier ? Qu’est-ce que…

— Je te le dirai plus tard, fit Richard en appuyant sur la plaque de métal.

— Comment réussis-tu ça ? demanda de nouveau Warren pendant que le mur coulissait.

Pasha les attendait de l’autre côté, concentrée pour ne pas laisser voir sa colère.

— Qu’avez-vous fait ? lança-t-elle.

— Un bavardage entre garçons…, répondit Richard.

— Que veux-tu dire par là ?

— Je harcelais Warren pour qu’il me parle de l’épreuve de souffrance. Tu as omis de m’éclairer à ce sujet, alors je lui ai posé la question. Peut-être attendais-tu de me faire la surprise ?

— Ce n’est pas de mon ressort, Richard. Les sœurs se chargent de ce genre de choses.

— Alors, pourquoi ne m’en as-tu pas parlé ?

— Je déteste voir les gens souffrir, et je ne voulais pas t’inquiéter avec un stade de ta formation que tu n’atteindras pas avant longtemps. Parfois, l’angoisse est pire que la réalité. Tu risquais de vivre dans la peur…

— Pasha, c’est une explication très convaincante. Excuse-moi d’avoir pensé du mal de toi.

— C’est oublié… Prêt pour notre leçon ?

Revenus à la surface, ils passèrent de bâtiment en bâtiment pour gagner le pavillon Gillaume, où se trouvaient les appartements de Richard.

Le fief des Sœurs de la Lumière était fort impressionnant, mais il n’arrivait pas à la cheville du Palais du Peuple de D’Hara. Sans cette première expérience, Richard aurait été intimidé par l’opulence des lieux. Là, il se contenta de noter leur configuration, à toutes fins utiles.

Dans le couloir qui menait à ses quartiers, ils croisèrent plusieurs jeunes porteurs de Rada’Han.

Devant sa porte, Richard saisit le poignet de Pasha pour l’empêcher d’ouvrir.

— Il y a quelqu’un à l’intérieur, souffla-t-il.

Chapitre 55

— Mon travail est de veiller sur toi, dit Pasha.

Elle recourut à son Han pour dégager son poignet et écarter sans ménagements Richard, qui s’étala sur le sol, fit un roulé-boulé, se releva en souplesse et dégaina son épée.

Il se précipita sur les talons de la novice et entra dans le salon de sa « cellule ». À la chiche lueur du feu de cheminée, tous les deux s’arrêtèrent net quand une voix lança :

— Tu avais peur que ce ne soit un mriswith, Richard ?

— Sœur Verna ! s’écria le Sourcier en rengainant sa lame. (Assise sur un fauteuil, la sœur contemplait les flammes agonisantes, dans l’âtre.) Que faites-vous ici ?

Verna se leva. Elle tendit un bras vers une lampe, qui s’alluma toute seule.

— J’ignore si tu es au courant, mais me voilà de nouveau une Sœur de la Lumière…

— Vraiment ? feignit de s’étonner Richard. Quelle formidable nouvelle !

— Du coup, j’ai décidé de venir te parler en privé. (Elle regarda Pasha.) Richard et moi avons une… hum… affaire en cours…

— Eh bien, pour donner une leçon, cette robe n’est pas la tenue idéale… (Pasha s’inclina devant Verna.) Bonne nuit, ma sœur. Je suis très contente pour vous ! Richard, merci de t’être comporté comme un gentilhomme, ce soir. Je vais me changer, et je reviens…

Richard ferma la porte derrière Pasha et ne se tourna pas tout de suite vers la sœur.

— Un gentilhomme…, répéta-t-elle dans son dos. Voilà une douce musique à mes oreilles. Au fait, je voulais aussi te remercier, Richard. Sœur Maren m’a tout raconté.

— Je finis par déteindre sur vous, ma sœur ! fit Richard en se retournant. Mais si vous voulez mentir, entraînez-vous encore un peu. Vous manquez de conviction.

— En réalité, sœur Maren m’a dit avoir prié le Créateur… et compris que je Le servirais mieux en gardant mon rang. Pauvre Maren ! Mentir semble être à la mode, depuis ton arrivée.

— Sœur Maren a très bien agi. Votre Créateur est sans doute ravi du résultat de sa méditation.

— Il paraît que tu as tué un mriswith… La nouvelle s’est répandue dans le palais comme un feu de savane.

— À vrai dire, je n’ai pas vraiment eu le choix…

Verna approcha du jeune homme, debout devant la cheminée, et lui caressa les cheveux.

— Tu t’en sors bien, Richard ?

— Je n’ai pas à me plaindre, ma sœur. (Le Sourcier enleva son baudrier et posa l’Épée de Vérité contre un mur. Puis il se débarrassa du manteau rouge, le jetant sur une chaise.) Ça irait encore mieux si je ne devais pas m’habiller comme un bouffon. Mais c’est un prix raisonnable pour avoir la paix. Pendant un temps, en tout cas… De quoi vouliez-vous me parler, ma sœur ?

— Je ne sais pas ce que tu as fait pour qu’on me rende mon titre, mais merci encore, Richard. Dois-je prendre ton intervention comme une preuve d’amitié ? Acceptes-tu la proposition que je t’ai faite hier ?

— Si vous m’enlevez ce collier, nous serons amis… (Verna détourna le regard.) Tôt ou tard, ma sœur, vous devrez choisir votre camp. J’espère que vous serez de mon côté, parce que vous tuer, après tout ce que nous avons traversé ensemble, me déplairait beaucoup. Mais vous savez que ça ne m’arrêtera pas… À présent, si nous passions au vif du sujet ?

— Je t’ai déjà dit que tu utilises ton Han sans t’en apercevoir, n’est-ce pas ?

— Oui, mais je ne vous crois pas.

— Tu as tué un mriswith ! Personne n’a réussi ça depuis au moins trois mille ans ! Sans ton Han, tu n’aurais pas pu…

— Non, coupa Richard, j’ai simplement recouru à la magie de l’épée.

— Au cours de notre voyage, j’ai appris quelques petites choses sur toi et sur ton arme. Si personne n’a jamais abattu de mriswith, c’est parce qu’il est impossible de sentir venir ces monstres. Même les sœurs et les sorciers se laissent surprendre. J’admets que ta lame a tué cette créature, mais c’est ton Han qui a capté sa présence. Tu as invoqué ton don sans aucun contrôle.

Très fatigué, Richard n’avait aucune envie de se disputer avec Verna. Il se laissa tomber sur une chaise et souffla :

— Je ne saurais dire ce que j’ai fait, ma sœur. Le mriswith a attaqué… et je me suis défendu.

Verna s’assit en face du jeune homme.

— Essayons de récapituler. Tu as tué un des monstres les plus dangereux du monde. Pourtant, une jeune fille dont le pouvoir est très inférieur au tien vient de t’envoyer valser dans le couloir – sans même y penser ! Une affaire de contrôle du Han ! Il faut que tu travailles dur et tu y arriveras… (Verna plongea son regard dans celui du Sourcier.) Pourquoi es-tu allé dans le bois de Hagen ? Tu étais prévenu du danger, non ? Réponds-moi franchement. Je ne veux pas de justifications oiseuses, mais la vérité.

— Quelque chose m’attirait vers le bois. Un désir. Une sorte de faim… Comme si j’avais eu envie de marteler un mur de coups de poing… Oui, ça revient exactement à ça !

Richard s’attendait à un sermon, mais il se trompait.

— J’ai parlé à certaines de mes amies. Aucune ne sait tout sur la magie du palais – et du bois de Hagen – mais il semble que ce lieu existe à l’intention de certains sorciers… très particuliers.

— Faut-il comprendre, ma sœur, que je ne dois pas me retenir quand j’ai envie de « boxer un mur » ?

— Le Créateur nous a donné la faim pour que nous mangions. Parce que se nourrir est nécessaire.

— À quoi sert une « faim » comme la mienne ?

— Je n’en sais rien… Aujourd’hui, la Dame Abbesse a encore refusé de me recevoir. Mais je cherche des réponses, et je finirai par les trouver. En attendant, ne reste pas dans le bois de Hagen au moment où le soleil se couche.

— C’est ça que vous vouliez me dire, ma sœur ?

Verna détourna le regard, l’air désorienté.

Le jeune homme ne l’avait jamais vue dans un tel état.

— Richard, il se passe des choses, liées à toi, que je ne comprends pas. Tout ce que je sais, c’est que les événements ne se déroulent pas comme prévu. Hélas, je ne peux pas entrer dans les détails… (Verna s’éclaircit la gorge.) Mais ne te fie à aucune Sœur de la Lumière !

— Ma sœur, je me méfie de vous toutes.

— Pour le moment, c’est une excellente politique… Ne t’en éloigne pas tant que je n’aurai pas obtenu toutes les réponses.

Après le départ de Verna, Richard réfléchit à ce qu’elle venait de lui apprendre. Puis il repensa aux propos de Warren… et à la Pierre des Larmes.

Pourquoi la magie de la vallée des Âmes Perdues lui avait-elle fait voir sur Rachel un bijou qu’il ne connaissait pas ? Toutes les autres visions avaient pour source ses angoisses ou ses désirs. Son ami Chase lui manquant, il pouvait être logique qu’il ait vu Rachel, puisqu’elle ne le quittait pas d’un pouce. Mais comment expliquer la présence, à son cou, d’une gemme qu’il n’avait jamais vue, et qui ressemblait à une illustration découverte par hasard dans un antique grimoire ?

Ça ne pouvait pas être la même pierre. Et pourtant, un étrange sentiment taraudait Richard…

Pour autant qu’il ait eu envie de revoir Chase, et même la petite fille, c’était la « Pierre des Larmes » qui l’avait fasciné. Comme si Rachel la lui avait apportée de la part de Zedd. Et comme si le sorcier avait été là, près de lui, pour l’inciter à la prendre.

Des coups frappés à la porte arrachèrent Richard à sa réflexion. Il alla ouvrir à Pasha, à présent vêtue d’une robe brune unie dont les petits boutons roses remontaient jusqu’au ras de son cou. Bien qu’elle dévoilât moins de peau nue que la robe verte, cette tenue ne gardait dans l’ombre aucune de ses voluptueuses courbes. Et ce qu’elle cachait, paradoxalement, en devenait plus intrigant.

La novice s’assit en tailleur sur le tapis bleu et jaune posé devant la cheminée.

— Viens t’asseoir en face de moi, Richard…

Le jeune homme obéit. Quand il fut en position, Pasha lui fit signe d’approcher jusqu’à ce que leurs genoux se touchent. Puis elle lui prit les mains.

— Quand je m’entraînais avec elle, sœur Verna ne faisait pas ça…

— C’est normal. Pour procéder ainsi, il faut que le Rada’Han soit dans le cercle d’influence de la magie du palais. Jusqu’à présent, quand tu tentais de toucher ton Han, tu étais seul. À partir de maintenant, une autre sœur ou moi t’y aiderons. Ainsi, tu progresseras beaucoup plus vite.

— Si tu le dis… Que dois-je faire ?

— Verna t’a expliqué comment essayer d’accéder à ton Han ? Elle t’a parlé de l’endroit paisible, en toi, que tu dois découvrir ? (Richard hocha la tête.) Eh bien, c’est exactement ce que je veux te voir faire. Pendant que tu chercheras l’endroit, je mobiliserai mon Han, à travers le Rada’Han, pour te guider.

Richard se déplaça un peu, à la recherche d’une position plus confortable. Pasha lui lâcha une main et s’éventa en soupirant.

— Après avoir porté l’autre, je meurs de chaud dans cette robe…

Elle ouvrit les cinq boutons du haut puis reprit la main de son élève.

Richard jeta un coup d’œil vers la cheminée pour voir où en étaient les bûches qu’il avait rajoutées. Ainsi, quand il rouvrirait les yeux, il saurait combien de temps aurait passé. Sans ce type de repères, il pensait avoir médité quelques minutes alors qu’une bonne heure au moins s’était écoulée.

Il ferma les yeux et invoqua l’image de l’Épée de Vérité – sur un fond uni. Respiration ralentie, il sombra lentement dans un océan de calme, au centre de lui-même.

Le contact des genoux de Pasha contre les siens, et celui de ses mains, étaient une amélioration incontestable par rapport à ses précédentes expériences. Ne pas se sentir seul l’apaisait, et il plongea plus profondément en lui-même que jamais. Parce que la novice utilisait son pouvoir ? Ou simplement à cause de sa présence ?

Richard se laissa dériver dans le lieu hors du temps et de l’espace qu’il atteignait vraiment pour la première fois. Pourquoi aurait-il cherché son Han, puisqu’il ignorait à quoi il ressemblait ? Il se sentait plus détendu que d’habitude et se réjouissait de la présence de Pasha. À part ça, cette séance ressemblait à toutes les autres…

Quand il rouvrit les yeux, la novice l’imita aussitôt. Dans la cheminée, les bûches n’étaient plus que des braises. Pour en arriver là, il avait fallu deux bonnes heures, estima Richard.

— On étouffe, ce soir, dit Pasha en essuyant la sueur qui ruisselait sur son cou.

Elle ouvrit de nouveaux boutons. Beaucoup de boutons… Au point que Richard en découvrit plus sur ses charmes que lorsqu’elle portait la fameuse robe verte. Prudent, il décida de la regarder plutôt dans les yeux.

Pasha eut un drôle de petit sourire…

— Il ne s’est rien passé, dit le Sourcier. Je n’ai pas senti mon Han. Enfin, je suppose, parce que j’ignore ce que ça fait…

— Je n’ai rien senti non plus, et c’est très étrange… (Pasha soupira, l’air perplexe.) Mais il faut du temps… As-tu capté mon Han ? Cela t’a-t-il aidé ?

— Non, je n’ai rien capté du tout.

— Vraiment ? Referme les yeux et essayons encore…

Il se faisait tard. Fatigué, Richard n’avait aucune envie de continuer. Il décida pourtant de ne pas contrarier Pasha. Baissant les paupières, il invoqua l’image de l’épée…

… et rouvrit les yeux quand il sentit les lèvres de Pasha se poser sur les siennes.

Elle se serra contre lui et lui prit le visage entre ses mains si douces.

Richard la saisit par les épaules pour la repousser doucement.

— Et ça, tu as senti ? demanda-t-elle.

— Oui…

— Mais pas assez, je crois, fit la novice en passant un bras autour du cou de son compagnon.

— Pasha, s’il te plaît…, souffla Richard en se dégageant.

— Il est tard, personne ne nous entendra… Si tu préfères, je peux verrouiller la porte avec un petit sort… Ne t’inquiète donc pas.

— Je ne m’inquiète pas… Mais je n’ai pas envie que nous…

— Tu ne me trouves pas assez jolie ?

Richard ne voulait pas vexer Pasha – et encore moins la mettre en colère. Mais comment la décourager en douceur ?

Elle ouvrit d’autres boutons. Le Sourcier lui prit la main pour l’empêcher de continuer. La situation devenait périlleuse. Pasha était son professeur. S’il l’humiliait, ou s’il la mettait en rage, sa formation en souffrirait. Il était là pour une raison bien précise. S’attirer l’animosité de la novice serait une énorme erreur.

Elle releva la robe le long de ses jambes et posa sur sa cuisse la main du jeune homme.

— Tu aimes ça, n’est-ce pas ? souffla-t-elle.

Richard frissonna en sentant sous sa paume la peau satinée de Pasha. Verna avait prédit qu’il tomberait vite sous le charme d’une nouvelle paire de jolies jambes. Celles de Pasha correspondaient parfaitement à la définition…

— Pasha, dit-il en retirant sa main, tu ne comprends pas. Je te trouve très belle…

— Moi, coupa la novice, je n’ai jamais vu un homme aussi beau que toi.

— Tu te fais des idées…

— Non… (Pasha passa les doigts dans la barbe du jeune homme.) J’adore ta barbe ! Ne la coupe jamais. Ça va très bien à un sorcier.

Richard se souvint d’une leçon que lui avait donnée Zedd, alors qu’ils parlaient de la magie. Le vieux sorcier s’était fait pousser une barbe incroyablement longue, puis il l’avait rasée aussitôt, grommelant que ça le grattait trop.

L’apparition de l’appendice pileux était due à la Magie Additive. Pour s’en débarrasser sans utiliser un couteau bien affûté, Zedd aurait dû recourir à la Magie Soustractive. Celle du royaume des morts…

Celle que les sorciers ne contrôlaient pas.

Richard prit le poignet de Pasha et éloigna sa main de son menton. Pour lui, cette barbe était un symbole de servitude. L’emblème de son statut de prisonnier, comme il l’avait dit à Verna. Mais ce n’était pas le moment de raconter ça à Pasha.

La novice l’embrassa dans le cou. Cette fois, il ne parvint pas à l’empêcher de continuer. Ses lèvres étaient si douces ! Comme les mots qu’elles murmuraient à son oreille… Ce baiser lui communiquait, de la tête aux pieds, une sensation qu’il avait connue quand Pasha s’était « connectée » au Rada’Han. Ce délicieux picotement engourdissait son cerveau.

Le baiser de Pasha venait inexorablement à bout de sa résistance !

Entre les mains de Denna, un autre collier au cou, il n’avait jamais eu le choix, puisque même le suicide lui était interdit. Pourtant, il avait toujours honte de son comportement face à la Mord-Sith.

À présent, une autre femme utilisait sa magie sur lui. Mais cette fois, il avait le choix…

Il repoussa doucement la novice.

— Pasha, je t’en prie…

— Comment se nomme la fille que tu aimes ?

Richard refusait de prononcer le nom de Kahlan devant Pasha. C’était sa vie privée et toutes les femmes du palais restaient ses geôlières, pas des amies.

— Ça n’a aucune importance… Le problème n’est pas là…

— Qu’a-t-elle donc de plus que moi ?

Tu es une enfant, pensa Richard, et c’est une femme. Jolie petite bougie, comment te comparer à l’astre du jour en personne ?

Des réflexions qu’il valait mieux garder pour lui. S’il vexait Pasha, il se retrouverait avec une guerre sur les bras. Il devait se tirer de ce mauvais pas sans heurter sa susceptibilité ni blesser son orgueil.

— Pasha, je suis flatté de te plaire, mais nous venons à peine de nous rencontrer. C’est trop rapide…

— Richard, le Créateur nous a offert le désir et le plaisir pour que nous contemplions Sa beauté à travers celle de Sa création. Il n’y a rien de mal à… C’est un acte très pur.

— Ton Créateur nous a aussi donné un cerveau pour distinguer le bien du mal.

— Le bien et le mal ? répéta Pasha en relevant un peu le menton. Si cette fille t’aimait, elle serait avec toi, ou elle ne t’aurait pas laissé partir. C’est ça qui est mal ! Elle te croit indigne d’elle, alors elle s’est débarrassée de toi. Si tu comptais pour elle, elle se serait battue pour te garder. À présent, je suis là, tu comptes pour moi, et je suis prête à me battre s’il le faut.

Richard ne put pas répondre, vidé de son énergie et de son espoir par l’analyse atrocement pertinente de la novice. Elle avait raison. Kahlan l’avait rejeté et il n’était plus qu’une coquille vide sans avenir.

— Tu verras que tu comptes à mes yeux, Richard, continua Pasha. Cette fille ne s’est jamais vraiment souciée de toi. Faire… ce que nous allons faire… est bien quand les sentiments sont si forts. (La novice plissa soudain le front.) Sauf si tu me trouves moche ! Tu as vu beaucoup de femmes, n’est-ce pas ? Me juges-tu sans intérêt, comparée à elles ?

— Pasha, tu es ravissante ! Un enchantement… (Il fallait absolument qu’elle croie au mensonge qui allait suivre !) Mais ne peux-tu pas me laisser un peu de temps ? Pour moi, c’est trop tôt. Voudrais-tu aimer un homme qui oublie si vite ses sentiments ? Et qui te ferait la même chose un jour ?

Pasha enlaça le Sourcier et posa la tête sur son épaule.

— Hier, quand tu m’as serrée dans tes bras, j’ai su que c’était un autre signe du Créateur. Il t’a envoyé à moi, et je ne voudrai jamais personne d’autre. Puisque je serai à toi pour toujours, le temps ne nous manque pas. Bientôt, tu comprendras que je suis faite pour toi. Ce jour-là, un seul mot de ta part, et je t’appartiendrai.

Richard ferma la porte derrière Pasha, s’appuya au battant et soupira. Il n’aimait pas avoir menti à la novice. Lui faire miroiter qu’il changerait un jour d’avis n’était pas loyal. Mais il avait dû improviser quelque chose !

Pasha avait une connaissance tellement superficielle des gens… Comment pouvait-elle espérer gagner l’amour d’un homme en éveillant sa lubricité ?

Il sortit la mèche de cheveux et la fit tourner entre ses doigts. La novice avait prétendu que Kahlan ne s’était pas battue pour lui, et ça le rendait fou de rage. Comment aurait-elle pu imaginer tout ce qu’ils avaient traversé ensemble ? Les difficultés si durement surmontées, les angoisses partagées, les victoires remportées de haute lutte… Que savait-elle de l’intelligence, de la force et du courage d’une femme comme Kahlan ?

Elle s’était battue pour lui plus d’une fois, risquant sa vie sans hésiter. Pasha ignorait tout des horreurs que Kahlan avait affrontées. Elle n’était même pas digne de lui servir le thé !

Richard remit la mèche dans sa poche et chassa de son esprit toute image de Kahlan. C’était trop douloureux, et il avait mieux à faire que souffrir.

Il passa dans la chambre, orienta le superbe miroir au cadre de frêne et alla chercher son sac. Après en avoir sorti la cape du mriswith, il la mit sur ses épaules et regarda son image dans la glace.

Le vêtement, très esthétique, lui allait comme un gant, car le monstre était à peu près de sa taille. Le tissu d’un noir mat lui rappela la pierre de nuit qu’Adie lui avait donnée pour l’aider à traverser la frontière. Un noir très semblable à celui des boîtes d’Orden… Presque aussi sombre que la mort…

Mais ces considérations étaient secondaires.

Richard alla se placer devant le mur gris. Il tira la capuche sur sa tête et s’enveloppa plus étroitement dans la cape. Sans quitter des yeux son reflet, il se concentra sur la couleur du mur auquel il s’adossait.

En une fraction de seconde, son reflet disparut.

La cape avait pris la couleur de la muraille ! L’illusion était si parfaite qu’il fallait se concentrer sur les contours du vêtement – à condition de savoir qu’il y avait quelque chose à voir – pour distinguer la silhouette d’un homme. Et le camouflage restait presque aussi parfait quand le Sourcier bougeait. Bien que son visage fût exposé, la magie de la cape – peut-être combinée à la sienne – lui permettait de se fondre dans le gris du mur. Ça expliquait pourquoi les mriswith semblaient changer sans cesse de couleur.

Richard plaça derrière lui la chaise sur laquelle il avait jeté son manteau rouge. La cape produisit aussitôt un camouflage rouge moins parfait que le précédent, mais suffisant pour qu’on ne distingue pas un homme s’il restait immobile.

Les mouvements compliquaient un peu les choses, forçant le vêtement à s’adapter à toute vitesse. Malgré tout, l’œil humain continuait d’être abusé… Mais s’il s’immobilisait devant une surface unie, Richard disparaissait totalement. Il fit plusieurs expériences, jusqu’à ce que la tête commence à lui tourner.

Dès qu’il cessa de se concentrer, la cape redevint noire.

Un accessoire vestimentaire simple, élégant… et qui lui serait sans doute très utile.

Chapitre 59

Kahlan cria en se sentant tomber dans le vide. Mais elle n’eut pas le temps de se demander à quoi ressemblerait l’impact, car des mains rugueuses la rattrapèrent au vol et la plaquèrent sur le sol.

Elle entendit la porte se refermer, en haut, oblitérant toute lumière, à part celle de la torche fixée à un support, contre un mur de l’oubliette.

Des hommes aux trognes de cauchemar l’entouraient, la palpant comme des maquignons.

Les mains liées dans le dos, l’Inquisitrice comprit qu’elle était perdue. Sûrement pas une raison pour se laisser faire ! Elle flanqua un coup de genou dans le bas-ventre d’un type puis propulsa son pied vers le nez d’un autre. Étendue sur le dos, elle était dans une position idéale pour se servir de ses jambes…

Les brutes reculèrent. Hélas, des mains s’accrochèrent à ses chevilles. Kahlan battit des jambes, roula sur le flanc, parvint à se dégager et se recroquevilla dans un coin.

Un répit momentané. Les types lui immobilisèrent de nouveau les jambes.

Sans cesser de se débattre, la jeune femme essaya de réfléchir. Une vague idée, liée à Zedd, lui traversa l’esprit, trop fugace pour qu’elle puisse l’exploiter.

Des mains relevèrent sa robe, remontèrent le long de ses cuisses, s’accrochèrent à sa culotte et la firent glisser jusqu’à ses chevilles. Le contact de la peau calleuse des violeurs, sur la sienne, la fit frissonner de dégoût. Continuant à résister comme une furie, elle dut aussi lutter contre la panique qui menaçait de la priver de ses moyens.

Deux hommes étaient hors de combat pour l’instant. L’un gémissait en se tenant l’entrejambe. L’autre, le nez éclaté, pissait le sang comme une fontaine. Mais il en restait dix, avides de s’approprier une proie si tentante. Ils se battaient, chacun essayant de se coucher sur elle avant les autres.

Au prix d’un terrible effort, l’Inquisitrice parvint à développer l’embryon d’idée qu’elle avait eu un peu plus tôt. Un jour, elle avait demandé à Zedd s’il pouvait la débarrasser de son pouvoir, afin qu’elle puisse aimer Richard. Le vieux sorcier avait été catégorique : une Inquisitrice naissait avec sa magie et la gardait jusqu’à son dernier souffle.

Alors, comment Ranson avait-il réussi à l’en priver ? Zedd était un sorcier du Premier Ordre – ce qui se faisait de plus puissant dans sa confrérie. Ranson pouvait-il être meilleur que lui ? Probablement pas. Et pourquoi s’était-il privé du plaisir de la violer ? Son histoire de dégoût ne tenait pas, puisqu’il désirait la priver de sa dignité. Donc, il devait y avoir une autre raison.

Avait-il eu peur qu’elle ne découvre quelque chose ? Mais quoi ?

Alors, la lumière se fit dans son esprit.

La Première Leçon du Sorcier !

Les gens croient n’importe quoi parce qu’ils ont envie d’y croire. Ou parce qu’ils ont peur que ça ne soit vrai…

Kahlan redoutait que Ranson l’ait privée de son pouvoir. Et s’il l’avait fait souffrir pour qu’elle ne sente plus sa propre magie ? Un simple truc pour lui faire gober un énorme mensonge…

Alors que les types continuaient à la harceler, elle tenta d’accéder à son pouvoir. D’abord, se concentrer, et retrouver l’endroit où…

Non, il n’y avait rien ! Du vide… Un vide atroce…

Elle faillit crier en sentant une main s’insinuer entre ses cuisses, mais réussit à se retenir. Qu’elle perde sa lucidité, et c’en serait fini de ses maigres chances. Malgré ses efforts, le pouvoir lui échappait toujours. Mais si elle réussissait au moins à se faire détacher les mains…

— Arrêtez ! cria-t-elle.

Les types hésitèrent, se consultant du regard.

Parle ! s’ordonna Kahlan. Dans trois secondes, il sera trop tard.

— Vous vous y prenez très mal ! lança-t-elle.

— Peut-être bien, ma poulette, mais on finira par y arriver quand même !

Kahlan bloqua sa peur et réfléchit à toute vitesse. Ces brutes avaient un objectif, et elle ne les en détournerait pas. Se battre comme une folle ne servait à rien, sauf à exacerber sa panique. Le seul espoir était d’utiliser son intelligence. Elle devait ralentir ses agresseurs pour se donner le temps de penser.

— En vous y prenant comme ça, vous allez vous gâter le plaisir…

— Que veux-tu dire ? lança un des hommes.

— En vous battant contre moi, et entre vous, vous ne m’apprécierez pas à ma juste valeur.

— C’est pas idiot, grogna un des violeurs. La reine n’était plus un très bon coup, quand elle s’est évanouie.

— La reine ? souffla Kahlan. Quelle reine ? Les gars, je parie que vous me faites marcher ! Vous n’avez pas eu une reine ?

— Cyrilla, qu’elle s’appelait, fit un des types. Elle s’est évanouie… Après son réveil, il devait y avoir un truc de pété dans son cerveau. Un vrai tas de viande froide. Mais on se l’est tapée quand même. Une reine, c’est pas tous les jours…

Kahlan lutta pour ne pas recommencer à ruer et à hurler. Si elle cédait à l’horreur de ce qu’elle venait d’apprendre, elle connaîtrait le même sort que sa demi-sœur…

Il lui fallait un instant de répit pour accéder à son pouvoir. Et si par miracle elle le retrouvait, les gibiers de potence devaient être le plus loin possible. Sinon, les neuf restants submergeraient son « élu ». Bref, elle devait tout préparer, au cas où sa magie fonctionnerait de nouveau. Et il serait impératif qu’elle « touche » le type le plus costaud du lot.

Un instant, elle faillit baisser les bras, craignant que sa tactique ne la sauve pas, ou pire, qu’elle n’ait pas les nerfs assez solides pour aller jusqu’au bout. Puis elle comprit, glacée jusqu’aux os, que ça n’avait aucune importance. Si elle échouait, tant pis ! De toute façon, en ne tentant rien, elle serait violée à coup sûr.

— Ce que vous venez de dire, au sujet de la reine…, fit-elle. Eh bien, c’est tout à fait ça ! Nous allons être ensemble plusieurs jours. Si je coopère, vous aurez beaucoup plus de plaisir.

La jeune femme crut qu’elle allait vomir.

— Continue à parler, dit le plus musclé des types.

— Eh bien… hum… ça va être ma première fois, vous comprenez ?

Les violeurs se réjouirent de leur bonne fortune. Elle les laissa faire, ravie de ce répit supplémentaire.

— Donc, reprit-elle quand ils se furent calmés, je suis une débutante, et je sais que vous… hum… m’aurez quoi que je fasse. Alors, j’aimerais mieux que ça… me plaise.

— Et qu’est-ce qui te fait envie, ma poulette ? demanda le costaud.

— Vous avoir les uns après les autres… Ça ne serait pas mieux pour vous ? Si vous ne vous battez pas, chacun attendant son tour, vous profiterez à fond de tout ce qu’une jolie femme peut offrir à un homme.

Deux types lui saisirent les chevilles et lui écartèrent les jambes en déclarant qu’ils préféraient faire ça à leur façon. Le costaud les écarta sans ménagements, les envoyant valdinguer contre le mur.

— Laissez-la parler ! grogna-t-il. C’est pas idiot, je vous dis ! Ma poulette, nous écoutons ta proposition.

Kahlan tenta de paraître très assurée… et intéressée par ces perspectives érotiques.

— Si vous acceptez ma proposition, je ne vous refuserai rien. Et croyez-moi, ça vous plaira !

Quelques-uns des hommes gloussèrent lubriquement.

— Comment être sûrs que tu dis la vérité ? demanda le costaud, soupçonneux.

— Parce que j’aimerai ça autant que vous, fit Kahlan en empêchant sa voix de trembler. Détachez-moi les mains, et vous verrez que je ne vous raconte pas d’histoires.

Elle se pencha en avant pour que le colosse dénoue les cordes. Un autre type en profita pour lui peloter les seins, mais elle réussit à garder son calme.

Quand elle eut les mains libres, elle se massa les poignets, puis sourit à l’homme et lui caressa la joue.

— Assez de boniment ! dit-il en écartant ses doigts. Tu as intérêt à ne pas nous avoir raconté des craques.

Kahlan mobilisa toute sa volonté puis s’adossa au mur. Elle remonta sa robe jusqu’à la taille, releva les genoux, écarta les jambes et regarda bravement le costaud.

— Touche-moi !

Trois autres types tendirent le bras.

— J’ai dit un à la fois ! cria l’Inquisitrice en chassant ces mains exploratrices. (Elle chercha le regard du colosse et demanda :) Quel est ton nom ?

— Tyler…

— Un à la fois, c’est la règle. Tyler, touche-moi…

Un concert de souffles rauques résonna contre les murs. Tyler tendit la main et obéit à Kahlan, qui dut lutter contre sa répulsion pour garder les genoux écartés. Espérant que l’homme ne la sentirait pas trembler, elle se força à respirer lentement.

Tyler sourit de toutes ses dents quand sa grosse paluche se posa à l’endroit le plus intime de la jeune femme.

Elle le repoussa doucement et serra les genoux.

— Tu vois ? N’est-ce pas plus plaisant qu’une femelle effarouchée qui s’évanouit dès qu’on la touche et ne réagit plus ?

Les autres hommes approuvèrent avec enthousiasme.

— Tu ressembles à une de ces Inquisitrices de malheur, grogna Tyler, toujours méfiant.

— Une Inquisitrice ? Tu as vu mes cheveux ? Tu crois qu’elles les portent aussi courts ?

— Non… Mais ta robe…

— Sa propriétaire ne l’avait pas mise et je la lui ai empruntée…

— D’après ce que je sais, on ne décapite pas les gens pour avoir volé une robe. Qu’est-ce qui t’a valu un séjour avec nous ?

— Je n’ai rien fait du tout ! Je suis innocente !

Les hommes éclatèrent de rire. Eux aussi avaient la conscience tranquille, ironisèrent-ils.

Tyler ne rit pas avec eux. À voir son regard mauvais, Kahlan comprit qu’elle devait faire quelque chose. Et vite !

Le cœur battant la chamade, elle lui prit la main, la remit entre ses jambes et serra très fort les cuisses.

Tyler en oublia instantanément ses soupçons.

— Comment veux-tu que nous procédions ? demanda-t-il.

— Je… hum… m’offrirai à vous ici. Pendant que je serai avec un homme, les autres s’éloigneront au maximum, pour que je puisse apprécier sans gêne les… événements… (Elle regarda Tyler et se passa la langue sur les lèvres.) Il y a une autre condition. Je veux que tu sois le premier. Depuis toujours, je rêve d’un colosse comme toi…

En voyant briller le regard de l’heureux élu, Kahlan trembla comme une feuille. Mais elle était la Mère Inquisitrice, se sermonna-t-elle, et elle devait garder la tête froide. Se passant de nouveau la langue sur les lèvres, elle pressa plus fort, et plus lascivement, la main de Tyler.

Il éclata de rire. Les autres l’imitèrent… avec une certaine nervosité.

— Les dames de la haute font des tas de chichis, mais devant un beau mâle, ce sont de vraies putes, comme les autres !

Il changea de ton et d’expression – et Kahlan crut que son cœur allait cesser de battre.

— J’ai brisé la nuque de la dernière catin qui m’a pris de haut et a décidé de changer d’avis. Le sorcier nous a menacés de mille morts si on te tuait, mais ça ne nous empêchera pas de te faire très mal si tu te fous de nous. (Kahlan réussit à sourire et à hocher la tête.) Maintenant, passons aux choses sérieuses.

D’un geste, Tyler indiqua à ses compagnons de reculer contre le mur opposé. Si ça les amusait, dit-il, ils pouvaient patienter en décidant qui serait le suivant. Puis il se tourna vers Kahlan et entreprit de déboutonner son pantalon.

L’Inquisitrice tenta de localiser son pouvoir. Toujours rien ! Il fallait gagner un peu de temps…

— Et si tu m’embrassais d’abord ?

— J’en ai rien à foutre de t’embrasser ! Ouvre les jambes, comme tout à l’heure. Ça, j’aimais beaucoup.

— Pourtant, un baiser, habilement donné par un bel homme, met une femme dans… d’excellentes dispositions.

Tyler hésita un moment. Puis il passa le bras droit autour des épaules de l’Inquisitrice et la plaqua sur le sol.

— Tu as intérêt à te chauffer vite, ma poulette, avant que je perde patience.

— C’est promis… Embrasse-moi quand même…

Tyler écrasa ses lèvres sur celles de la jeune femme. Elle poussa un cri étouffé quand sa main remonta le long de ses cuisses pour une deuxième exploration, impérieuse et brutale, cette fois. Pensant qu’elle gémissait de plaisir, il l’embrassa plus passionnément et elle se força à lui passer les bras autour du cou.

Sa puanteur de bête fauve faillit la faire vomir.

Kahlan se força au calme, comme chaque fois qu’elle décidait d’utiliser son pouvoir. Mais elle ne sentit rien à l’intérieur d’elle-même. Pas l’ombre d’un frémissement…

Des larmes de rage lui montèrent aux yeux. De plus en plus excité, Tyler lui mordillait les lèvres. Elle fit mine d’adorer ça…

Avec la main de l’homme entre ses jambes, de plus en plus hardie et sauvage, Kahlan ne réussissait pas à se concentrer ! La panique manqua la submerger quand il la força à écarter les cuisses.

De nouveau, la jeune femme se sermonna. Elle était la Mère Inquisitrice et avait recouru des dizaines de fois à son pouvoir ! Elle essaya encore. Sans succès… Le souvenir des jeunes victimes d’Ebinissia l’empêchait d’agir avec le calme indispensable.

Soudain, elle pensa à Richard. Comme il lui manquait ! Pour avoir une chance de le revoir, il fallait qu’elle touche cette brute avec son pouvoir. Pour Richard, elle devait y parvenir.

Pour lui ! Pour Richard !

Rien ne se passa. Elle s’aperçut qu’elle gémissait de rage contre la bouche de Tyler, qui prenait ça pour de la passion.

Il écarta un peu ses lèvres des siennes.

— Écarte plus les jambes, que mes chers amis voient à quel point une dame de la haute désire ce bon vieux Tyler !

Kahlan obéit. Tous les hommes grognèrent d’excitation. Alors, elle comprit ce que Ranson avait voulu dire en parlant de lui voler sa dignité.

Tyler recommença à l’embrasser.

Ça ne marchait pas ! Incapable d’accéder à son pouvoir – s’il était vraiment toujours là – elle allait devoir tenir la promesse faite à ces porcs. Sinon, ils la battraient et prendraient quand même ce qu’ils voulaient. Il n’y avait pas d’issue…

Elle repensa aux pauvres femmes d’Ebinissia. Leur sort, voilà exactement ce qui l’attendait. Il fallait s’y résigner. C’était inéluctable.

Alors, un discours que son père lui répétait souvent lui revint en mémoire.

Si tu abandonnes, Kahlan, tu es perdue. Bats-toi jusqu’à ton dernier souffle et ne concède jamais la victoire à tes ennemis. Utilise toutes tes armes jusqu’à la fin !

Elle n’était pas fidèle à l’enseignement de Wyborn. Baisser les bras, voilà ce qu’elle faisait.

— Assez embrassé, grogna Tyler. Tu es dans de très bonnes dispositions, ma poulette !

Plus possible de gagner du temps ! Richard allait-il la détester pour ce qui suivrait ? Non, car il comprendrait qu’elle n’avait pas eu le choix. Si elle avait honte d’être une victime, alors, il serait déçu. Avec Denna, il avait appris ce que signifiait l’expression « être sans défense ». Elle ne lui en avait pas voulu d’avoir dû céder, et il réagirait de la même façon.

Si ça ne fonctionnait pas avec Tyler, elle essaierait avec le deuxième. Puis avec le troisième. Et ainsi de suite, jusqu’au dernier.

— Garde les jambes écartées, grogna Tyler en abaissant son pantalon.

Sans en avoir conscience, Kahlan les avait resserrées. Elle obéit docilement malgré les larmes qui ruisselaient sur ses joues.

Esprits bien-aimés, aidez-moi !

Non ! Les esprits du bien n’étaient jamais venus à son secours, malgré la loyauté qu’elle leur avait témoignée. Ils ne changeraient pas de comportement aujourd’hui.

Que le Gardien les emporte !

Ne pleure pas, pensa-t-elle. Combats jusqu’à ton dernier souffle !

— Tyler, tu m’embrasses encore ? souffla-t-elle.

— Assez de cajoleries ! À moi de m’amuser, à présent !

Kahlan écarta les jambes au maximum et ondula lascivement des hanches.

— S’il te plaît ! Tu embrasses mieux que personne ! Encore un, je t’en prie ! Après, je te donnerai plus de plaisir que toutes les femmes que tu as connues. Encore un baiser !

Il se laissa tomber sur elle, lui coupant le souffle.

— Encore un, puis tu tiendras tes promesses !

Il lui écrasa les lèvres sous les siennes, trop excité pour se contrôler encore. Leurs dents s’entrechoquèrent douloureusement, mais il ne sembla pas s’en apercevoir.

Kahlan plaqua les mains sur le cou de taureau de Tyler. Écrasée par son poids, elle avait du mal à respirer.

C’est ta dernière chance ! Ton ultime souffle ! Bats-toi !

Pour Richard !

Comme elle l’avait fait si souvent, Kahlan relâcha son contrôle, même si elle ne sentait pas la furie du pouvoir tentant de se libérer.

Elle eut le sentiment de sombrer dans un puits sans fond.

Enfin, un roulement de tonnerre silencieux fit trembler les murs.

Tous les hommes crièrent de douleur.

Kahlan, elle, faillit hurler de joie. Elle sentait de nouveau la magie ! Très faible, puisqu’elle venait à peine de l’utiliser, mais bien présente. Son pouvoir ne l’avait jamais quittée ! Pour lui faire gober un mensonge, Ranson avait utilisé sa magie… et la Première Leçon du Sorcier.

Tyler se redressa et la regarda dans les yeux.

— Maîtresse ! Ordonne, et je t’obéirai !

Les autres types approchaient déjà.

— Protège-moi !

Tyler envoya un de ses anciens compagnons valdinguer contre le mur, où il se fracassa le crâne. La bagarre fit rage quelques minutes, jusqu’à ce que Kahlan impose à son champion d’obtenir ce qu’elle voulait : une trêve.

Un combat à mort ne l’intéressait pas. Si Tyler succombait, l’issue la plus probable, elle n’aurait plus une chance de s’en tirer. Il fallait que l’homme garde les autres à distance, jusqu’à ce que son pouvoir se soit reconstitué.

Il restait six brutes face à son « héros ». Quatre autres ne bougeaient plus – y compris celui qu’elle avait frappé au visage – et un cinquième, le bras cassé, se tordait de douleur sur le sol.

L’Inquisitrice promit que Tyler n’attaquerait plus si les six survivants restaient dans leur coin. À contrecœur, ils obéirent, tirant avec eux leurs camarades blessés ou morts. La folie meurtrière du colosse les avait convaincus qu’il valait mieux ne pas insister – pour le moment.

Quand l’Inquisitrice menaça de lancer son fauve à l’assaut, ils consentirent même à lui renvoyer sa culotte.

Elle s’assit dans un coin, le dos contre le mur. Tyler se plaça devant elle, prêt à frapper.

Cette trêve ne durerait pas longtemps… Quand Tyler se fatiguerait, les autres en viendraient à bout. Ensuite, ils auraient la femme.

Ils avaient compris tout ça. Comme Kahlan.

Chapitre 62

Insensible au monde extérieur, Richard avançait vers le pont de pierre. Pendant des jours, il était resté cloîtré dans sa chambre, le cerveau en ébullition. Quand les sœurs étaient passées pour les leçons, il n’y avait mis aucun enthousiasme. À présent, l’idée de toucher son Han le terrorisait.

Warren s’activait jour et nuit dans les catacombes, à la recherche des nouvelles informations qu’il lui avait demandées.

Il y avait un fond de vérité dans les révélations de la Dame Abbesse. Sinon, pourquoi le Gardien, s’il en avait eu le loisir, n’aurait-il pas déjà emprunté le portail ?

Sa tête menaçant d’exploser, le jeune homme avait décidé de faire un petit tour, histoire de s’éloigner du palais.

Il se réjouissait de sa solitude au moment où Pasha le tira soudain par la manche.

— Je te cherchais…

— Pourquoi ?

— Pour être avec toi, c’est tout…

— Tu sais, je vais aller me promener dans la nature.

— Ça ne me dérange pas. Je peux t’accompagner ?

Richard étudia la novice. Elle portait sa robe marron vaporeuse généreusement décolletée et il faisait plutôt froid. Cela dit, son manteau violet semblait assez chaud. Mais avec ses grosses boucles d’oreilles, plus son collier et sa ceinture ornée d’un médaillon en or, elle ne ressemblait pas vraiment à la randonneuse type…

— Tu portes tes fichues mules avec lesquelles on ne peut pas marcher ?

Pasha tendit un pied.

— Je me suis acheté des bottes pour me promener avec toi.

Un effort touchant, pensa Richard, pas vraiment ravi. Se souvenant du chagrin qu’il lui avait fait en dénigrant sa robe bleue, il n’eut pas envie de la blesser de nouveau. Après tout, elle essayait simplement d’être gentille. De plus, un visage souriant le tirerait peut-être de sa morosité.

— Tu peux venir… Mais n’espère pas que je te ferai la conversation.

— Être avec toi me suffira, fit la novice en prenant le bras du jeune homme.

Avoir Pasha à ses côtés dissuada les femmes de lui coller aux basques quand il traversa la ville. Enfin, presque toutes… La plupart de celles qui s’y aventurèrent, foudroyées du regard par la novice, n’insistèrent pas. Les autres goûtèrent de son Han. Sursautant quand une main invisible leur pinça les fesses, elles détalèrent sans demander leur reste.

À présent, Richard comprenait pourquoi le palais entretenait un « élevage » de sorciers. Le but était d’obtenir un sujet doué pour les deux magies.

Maintenant, les sœurs en avaient un…

Ils marchèrent en silence jusqu’aux collines caressées par les derniers rayons du soleil couchant. Dès qu’il fut en hauteur, avec une vue plongeante sur la cité, Richard se sentit beaucoup mieux. Conscient que c’était une illusion, il éprouva pourtant une grisante impression de liberté. Pensant à Gratch, qu’il n’avait pas vu depuis des jours, il regretta soudain que Pasha soit avec lui. Le pauvre garn devait se ronger les sangs d’inquiétude.

Le Sourcier, lui, n’avait aucune idée de ce qu’il devait faire. Tout ce que lui avait dit la Dame Abbesse était-il vrai ? Et si oui, était-ce rassurant – ou terriblement inquiétant ?

Pasha lui serra si fort le bras qu’il s’immobilisa, tiré de ses réflexions. Il vit à sa respiration heurtée qu’elle mourait d’angoisse.

— Que se passe-t-il ? souffla Richard.

— On nous observe… Une présence maléfique… Rebroussons chemin, s’il te plaît !

Le Sourcier dégaina son épée et la note métallique brisa la quiétude environnante. Il ne sentait aucun danger, mais sa compagne avait capté avec son Han quelque chose qui la terrorisait.

Quand elle poussa un petit cri, Richard tourna la tête et vit, de derrière un rocher, jaillir la gueule…

…amicale de Gratch !

— Ne t’en fais pas, il n’est pas méchant…, dit Richard à sa compagne.

Gratch se dressa de toute sa hauteur, tenta de sourire et dévoila ses crocs.

— Tue-le ! hurla Pasha. C’est un monstre ! Tue-le !

— Pasha, tu ne risques rien. Il est inoffensif.

La novice détala à toutes jambes. Richard la regarda sauter de rocher en rocher…

Puis il se tourna vers Gratch.

— Qu’est-ce qui t’a pris ? Pourquoi lui as-tu fait peur ? Je t’avais dit de ne te montrer à personne.

Le garn aplatit les oreilles, baissa les épaules et gémit. Quand ses ailes commencèrent à trembler, Richard avança vers lui.

— C’est trop tard pour se désoler, mon vieux. Allez, serre-moi dans tes bras ! (Gratch ne broncha pas, l’air honteux.) Tout va bien, ne t’inquiète pas.

Richard enlaça le grand monstre, qui lui rendit son étreinte, l’enveloppant de ses bras et de ses ailes. Son chagrin oublié, il renversa son ami sur le sol pour une petite séance de lutte amicale. En « combattant », Richard lui chatouilla les côtes jusqu’à ce qu’il se torde de rire.

Quand ils eurent fini de jouer, Gratch tapota du bout d’une griffe la poche où le jeune homme gardait la mèche de cheveux de Kahlan.

— Non, répondit Richard, ce n’est pas cette femme-là…

Le jeune garn fronça des sourcils à présent aussi gros qu’un manche de hache. Il ne comprenait pas, et le Sourcier ne voyait pas comment lui expliquer que Pasha n’était pas la femme dont il gardait en permanence un souvenir sur lui.

Sur l’insistance de Gratch, ils s’offrirent une nouvelle joute pour rire.

Richard revint au palais au crépuscule, décidé à dénicher Pasha et à tout lui révéler au sujet de son étrange ami.

Mais Verna l’intercepta.

— As-tu nourri le bébé garn que je t’avais ordonné de tuer ? Lui as-tu permis de nous suivre ?

— Il était seul et sans défense, ma sœur. Je n’ai pas eu le cœur de l’abattre et nous sommes devenus amis.

— Aussi absurde que ça paraisse, je peux comprendre ça. Tu avais besoin d’amitié, et je n’étais pas une candidate plausible.

— Sœur Verna…

— Mais pourquoi avoir montré ton petit copain à Pasha ?

— Ce n’était pas prévu… Il a sorti la tête de derrière un rocher et elle l’a vu avant moi.

— D’accord, mais ça n’arrange rien. Les gens d’ici ont peur des bêtes sauvages et ils les tuent. Pasha a beuglé partout qu’il y avait un monstre dans les collines…

— Je vais raconter mon histoire aux sœurs, et elles comprendront.

— Richard, écoute-moi bien ! Au palais, on pense que les « animaux de compagnie » sont une distraction pour les élèves. Une relation qui les éloigne de leur Han, si tu préfères. Je trouve ça idiot, mais la question n’est pas là.

— Vous craignez qu’on m’empêche de voir Gratch ?

— Non, mon garçon. Les sœurs te croient en danger, parce que le monstre risque de se retourner contre toi. Elles sont en train de se préparer à la chasse. Ces idiotes traqueront ton garn et le tueront, pour te protéger, selon elles.

Richard se détourna et courut comme un fou. Il retraversa le pont de pierre, fonça dans les rues en bousculant des passants stupéfaits, déboula hors de la ville et fila vers les collines.

Quand il eut gravi celle où Gratch lui avait fait une malencontreuse surprise, il hurla à pleins poumons le nom de son ami. Sans obtenir de réponse.

Épuisé, le Sourcier tomba à genoux. Les sœurs seraient bientôt là. Elles utiliseraient leur Han pour débusquer le garn, qui ne mesurerait pas le danger. Et même s’il restait à distance, la magie pourrait l’atteindre et le tuer.

— Graaatch ! Graatch !

Une forme noire, dans le ciel, occulta un instant les étoiles. Le garn se posa lourdement et plia ses ailes, l’air interloqué.

Richard saisit sa fourrure à deux mains.

— Gratch, écoute-moi ! Il faut que tu partes d’ici ! Des gens veulent te tuer. Tu dois t’enfuir !

Le garn émit des grognements dubitatifs et voulut enlacer son ami.

Richard l’écarta sans ménagements.

— File ! Il le faut ! Je veux que tu partes ! Sinon, tu mourras ! Va-t’en et ne reviens jamais !

Gratch ne broncha pas. Richard lui flanqua un coup de poing dans la poitrine et désigna le nord.

— Fiche le camp, bon sang ! Et ne reviens jamais !

Le garn voulut de nouveau étreindre l’humain.

— Grrrratch aaaime Raaach aard.

Richard mourait d’envie d’enlacer son copain et de lui dire qu’il l’aimait aussi. Mais il devait se l’interdire – pour lui sauver la vie.

— Eh bien, moi, je ne t’aime pas ! Fiche le camp !

Gratch regarda la pente que Pasha avait dévalée, quelques heures plus tôt, puis il dévisagea Richard et tendit une main tremblante.

Le Sourcier recula, impitoyable en apparence. Il repensa à sa rencontre avec le bébé monstre, si petit à l’époque. Aujourd’hui, il était énorme, mais leur amitié et leur tendresse avaient grandi avec lui.

C’était son unique ami, et seule une séparation le sauverait. Si Richard l’aimait vraiment, il devait le chasser de sa vie.

— File ! Je ne veux plus te voir ! Tu n’es qu’un gros tas de fourrure idiot ! Si tu veux me faire plaisir, débarrasse-moi le plancher. Oui, va-t’en !

Richard aurait voulu continuer à crier, mais une boule, dans sa gorge, l’en empêcha. Gratch baissa les bras, pitoyable, et gémit comme un enfant puni.

Le Sourcier recula encore. Le garn avançant, il ramassa une pierre et la lui jeta dessus.

— Fous le camp ! Je ne veux plus jamais te voir !

Des larmes ruisselant sur sa gueule parcheminée, Gratch murmura :

— Grrrratch aaaime Raaach aard.

— Si c’est vrai, file et ne reviens jamais, tu m’entends !

Le garn regarda de nouveau la pente qu’avait dévalée Pasha. Puis il se détourna et déplia ses ailes. Après avoir jeté un dernier coup d’œil derrière lui, il s’envola et disparut rapidement dans la nuit.

Quand il ne le vit plus, Richard se laissa tomber sur le sol. Son seul ami venait de le quitter…

— Je t’aime aussi, Gratch, murmura-t-il. Esprits du bien, pourquoi m’infliger ça ? C’était mon unique compagnon. Je vous hais tous !

Richard était à mi-chemin du palais quand une idée le frappa. Il s’immobilisa, pétrifié, puis glissa une main tremblante dans sa poche et en sortit la mèche de cheveux.

Il venait de tenir à Gratch le discours que Kahlan lui avait servi dans la maison des esprits ! Quel crétin il avait été de ne pas avoir compris plus tôt !

Kahlan ne l’avait pas rejeté. Elle lui avait sauvé la vie. Exactement comme lui avec le garn…

Et dire qu’il avait douté d’elle, au risque de lui briser le cœur ! Comment avait-il pu être aussi aveugle ?

Le Rada’Han ! L’angoisse de porter un collier avait tout occulté ! Kahlan l’aimait, elle avait voulu le protéger, et il ne s’était aperçu de rien.

Elle l’aimait !

Il écarta les bras, défiant le ciel et les étoiles.

— Elle m’aime !

Il baissa les yeux sur la mèche de cheveux qu’elle lui avait offerte en gage de son amour. De sa vie, il ne s’était jamais senti aussi soulagé. Et le monde, autour de lui, reprenait ses couleurs.

Quel déchirement ! Avoir le cœur brisé par le départ de Gratch puis déborder de joie à cause de cette révélation !

Le bonheur finit par l’emporter. Un jour, comme lui, le garn comprendrait la nécessité de leur séparation. Plus tard, débarrassé du collier, Richard partirait à sa recherche et le consolerait. S’il ne le retrouvait pas, Gratch pourrait mener sa vie normale de chasseur. Et il connaîtrait un jour ou l’autre le bonheur. Comme son ami humain.

Le jeune homme aurait voulu serrer Kahlan dans ses bras et la couvrir de baisers. Hélas, il était toujours prisonnier des Sœurs de la Lumière. Mais en travaillant dur, il ne porterait bientôt plus de collier et tout redeviendrait possible. Car sa bien-aimée, il n’en doutait pas un instant, l’aurait attendu. N’avait-elle pas dit qu’elle l’aimait pour toujours ?

Quand il rencontra le groupe de sœurs, à la lisière de Tanimura, Richard leur annonça que le monstre était parti. Elles ne le crurent pas et s’enfoncèrent dans les collines.

Le Sourcier ne s’inquiéta pas. Gratch était loin… et en sécurité.

Au passage, il acheta un collier en or à un colporteur. Enfin, sans doute un collier plaqué or. Mais ça n’avait pas d’importance, car ce bijou lui plaisait.

Ravi de son emplette, il gagna le palais d’un pas allègre.

Pasha l’attendait devant sa porte, marchant nerveusement de long en large.

— Richard ! J’étais si inquiète ! Je sais que tu es furieux contre moi, mais avec le temps, tu comprendras que…

— Je ne t’en veux pas ! J’ai même apporté un cadeau pour te remercier.

La novice sourit quand il lui tendit le collier.

— C’est pour moi ? Pourquoi ?

— Grâce à toi, j’ai compris qu’elle m’aimait toujours et qu’elle n’avait jamais cessé de m’aimer. Je me suis comporté comme un imbécile, et tu m’as ouvert les yeux.

Pasha se rembrunit.

— Mais tu es là, à présent, et tu l’oublieras tôt ou tard. Alors, tu t’apercevras que je suis faite pour toi.

— Pasha, je suis désolé… Tu es une femme superbe. Bientôt, tu rencontreras l’homme de ta vie. Le choix ne te manquera pas, car tout le monde t’apprécie. Mais je ne te suis pas destiné. Peut-être, si je devais vivre cent ans sans elle, mais sinon…

La novice retrouva son sourire.

— Dans ce cas, j’attendrai.

Richard lui posa un baiser sur le front, puis entra chez lui. Il doutait de pouvoir dormir, dans son état d’excitation, mais sa course effrénée l’avait épuisé.

Du coup, avec une dernière pensée pour Kahlan, il sombra dans le sommeil le plus réparateur qu’il eût connu depuis des mois.

Les jours suivants, il vécut dans l’euphorie, et tout le monde s’étonna de le voir aussi guilleret. Après un moment de perplexité, les résidents du palais se mirent au diapason. Certaines sœurs gloussèrent de joie quand il assura qu’elles étaient aussi belles qu’une journée ensoleillée.

Il demanda à ses formatrices de travailler plus dur, les forçant à prolonger les leçons. Tovi et Cecilia en furent enthousiasmées. Merissa et Nicci se fendirent de petits sourires. Armina montra prudemment sa satisfaction et Liliana se réjouit sans détour.

Richard voulait être débarrassé du Rada’Han. S’il ne se montrait pas coopératif, ça n’arriverait jamais.

N’ayant pas vu Warren depuis quelques jours, il alla dans les catacombes. Becky n’était pas de service et l’autre sœur gloussa quand il lui fit un clin d’œil.

Très content de le voir, Warren eut du mal à dissimuler son excitation. Dès qu’ils se furent enfermés dans une des « pièces du fond », il commença à ouvrir les volumes posés sur le bureau.

— Tout ce que tu m’as dit m’a été très utile. (La Taupe désigna un paragraphe auquel Richard ne comprit rien.) Regarde-moi ça ! Il ne suffit pas, pour libérer le Gardien, que la Pierre des Larmes soit dans notre monde !

— Ce qui signifie, en clair ?

— Il y a plusieurs verrous à la porte de sa prison, et la pierre est la clé d’un seul. Donc, elle ne lui permet pas de s’évader. Sauf si elle est utilisée dans notre monde par quelqu’un qui a le double don. À ce moment-là, elle le libère. Avec elle, un sorcier doué pour la seule Magie Additive peut déchirer davantage le voile, mais pas faire traverser le Gardien. Bref, si nous sommes prudents, la présence chez nous de la pierre noire n’est pas dangereuse.

— Elle n’est pas noire ! D’où as-tu tiré cette idée ? Je t’ai décrit sa forme, et précisé sa taille, mais jamais sa couleur.

— Pas noire ? s’étonna Warren. Alors, comment est-elle ?

— Ambre.

— Le Créateur soit loué ! s’exclama Warren. C’est la meilleure nouvelle que j’aie entendue depuis des années ! Ça signifie qu’elle a été touchée par la larme d’un sorcier. Mon ami, ça repousse le Gardien. Comme quand on nous sert de la viande pourrie ! Ses agents n’y toucheront pas !

Richard sourit de toutes ses dents. Sûrement un coup de Zedd ! Et ça expliquait pourquoi il avait pensé à son vieil ami en voyant la pierre. Cette découverte, ajoutée à sa « révélation » au sujet de Kahlan, manqua faire défaillir de joie le jeune homme.

— Warren, j’ai une autre bonne nouvelle. Je suis amoureux et je vais me marier !

La Taupe sourit… puis se décomposa.

— Ce n’est pas Pasha ? Enfin, j’espère… Sinon, je comprendrais… Vous feriez un magnifique couple…

— Pas d’inquiétude, mon vieux ! Il ne s’agit pas de Pasha. Mais je te parlerai plus tard de mon histoire avec la Mère Inquisitrice. Quelles sont tes autres découvertes ?

Warren tira un nouveau livre en travers du bureau.

— J’ai déniché quelques références précieuses au sujet de ton os rond et des skrins. Un des textes, une prophétie à fourches, est lié au prochain solstice d’hiver. C’est un vrai casse-tête, avec une multitude de fourches et d’intersections. Très récemment, nous avons appris que la prophétie concernant cette femme et son peuple dérive d’une bonne fourche.

Chaque fois que Warren se lançait dans ce type de discours, Richard était perdu. Il ne retint que deux mots de cette tirade-là : « solstice d’hiver ».

— Quel rapport avec le solstice d’hiver ? demanda-t-il.

— Le jour le plus court de l’année… Et la nuit la plus longue. Tu saisis ?

— Pas du tout. Quel lien ça a avec un skrin ?

— La plus longue nuit… Ça veut dire une période d’obscurité très étendue. À certains moments, le Gardien exerce une plus grande influence sur notre monde. À d’autres, elle diminue. Son monde étant celui des ténèbres, pendant le solstice d’hiver, le voile est très affaibli. Du coup, le Gardien peut nous faire plus de mal que d’habitude.

— Bref, dans quelques semaines, lors du prochain solstice, nous serons en danger.

Warren rayonna soudain.

— Exact, mais tu m’as fourni les informations nécessaires pour déchiffrer une prophétie à très court terme. Nous connaissions déjà la bonne fourche, et nous savons maintenant que le danger se présentera lors de ce solstice d’hiver.

» Il faudra qu’un certain nombre d’éléments soient en place pour qu’il s’agisse d’une bonne fourche – du point de vue du Gardien. D’abord, le portail devra être ouvert. Il faudra aussi qu’il ait un agent dans notre monde, et que celui-ci puisse compter sur l’aide d’un skrin. Si l’agent détient l’os dont nous avons parlé, il invoquera l’esprit protecteur et le détruira. Dans ce cas, le Gardien pourra emprunter le passage.

— Warren, ça me semble très inquiétant.

— Mais non, mais non… Beaucoup de prophéties sont terribles, comme celle-là. Sauf que les éléments sont rarement en place. Alors, on s’aperçoit qu’il s’agissait d’une mauvaise fourche. Les livres en sont pleins, à cause de…

— Warren, pas de théorie ! Viens-en aux faits !

— Si tu préfères… Bon, tu m’as dit que ton amie détenait l’os qui peut invoquer le skrin. De plus, le Gardien a besoin d’un agent et il n’en a pas. Sans l’os, et avec la prophétie à court terme dont nous sommes certains, nous nous trouvons face à une fausse fourche et ne risquons rien.

Richard n’en était pas si sûr. Mais l’assurance de Warren balaya ses doutes, et il lui flanqua une grande claque sur l’épaule.

— Bien joué, mon vieux. À présent, je vais me concentrer sur mon apprentissage.

— Merci, Richard ! Grâce à toi, j’ai progressé à pas de géant.

Tout sourires, le Sourcier hocha la tête, émerveillé.

— Warren, je n’ai jamais rencontré quelqu’un de si jeune qui soit aussi intelligent !

La Taupe éclata de rire.

— J’ai dit un truc drôle ?

— Ben, oui ! Ta blague était hilarante !

— Quelle blague ?

— Sur ma jeunesse. C’est le genre d’humour que j’adore.

— Tu m’en vois ravi… Mais en quoi était-ce amusant ?

— Parce que j’ai cent cinquante-sept ans, mon ami !

— À présent, c’est toi qui plaisantes. Tu te fiches de moi, n’est-ce pas ?

Warren cessa de sourire.

— Richard, ne me dis pas que tu n’es pas au courant ? Les sœurs ont dû t’expliquer. Depuis le temps que tu es là…

— M’expliquer quoi ? Warren, maintenant, tu ne peux plus te taire. Si tu es vraiment mon ami, crache le morceau !

La Taupe s’éclaircit la gorge.

— Je suis navré, Richard. Je pensais que tu savais. Sinon, je t’en aurais parlé depuis longtemps. Je te le jure !

— Accouche, bon sang !

— C’est à cause de la magie du Palais des Prophètes. Elle a des composantes, à la fois additives et soustractives, qui la lient à d’autres univers. Du coup, ici, le temps s’écoule différemment.

— Et ça affecte tous ceux qui portent un collier ?

— Non, ça touche tous les résidents du palais, y compris les sœurs. Ces murs sont ensorcelés. Quand les sœurs y vivent, elles vieillissent au même rythme que nous. Plus lentement… Le temps est… hum… différent.

— Que veux-tu dire par là ?

— La magie ralentit notre vieillissement. Quand nous prenons un an, les gens de l’extérieur en encaissent entre dix et quinze.

Richard sentit sa tête tourner comme un manège.

— Warren, c’est impossible ! (Il tenta de trouver un argument frappant.) Pasha ! Elle doit avoir…

— Richard, je la connais depuis plus de cent ans…

— Ridicule ! Pourquoi en serait-il ainsi ?

Warren eut l’air désolé.

— Il faut beaucoup de temps pour entraîner un sorcier. Dans le reste du monde, vingt ans ont passé avant que je sois capable de toucher mon Han. Mais au palais, j’ai vieilli d’à peine deux ans. Deux décennies avaient passé aussi, comprends-tu, mais je n’avais pris que le dixième de ce temps. Sans la magie, nous mourrions tous de vieillesse avant de pouvoir allumer une lampe avec notre Han.

» À ma connaissance, il n’a jamais fallu moins de deux cents ans pour former un sorcier. En général, c’est plutôt trois cents, et il arrive qu’on frôle les quatre cents.

» Les sorciers qui ont fondé le palais le savaient, donc ils ont lié la magie à celle des autres mondes, où le temps n’a aucune importance. J’ignore comment ça marche, mais c’est comme ça…

— Warren…, fit Richard, je dois me débarrasser du Rada’Han et rejoindre Kahlan. Impossible d’attendre si longtemps ! Tu dois m’aider !

— Désolé, Richard, mais je ne sais pas comment ouvrir les colliers, ni traverser les barrières qui nous retiennent ici. Tu sais, je comprends ce que tu ressens. C’est pour ça que je me suis muré dans les catacombes depuis cinquante ans. En revanche, certains de nos collègues s’en fichent. Parce que ça leur laisse plus de temps pour profiter des femmes.

— Je ne peux pas y croire…, gémit le Sourcier.

— Excuse-moi, mon ami. Je regrette de t’avoir blessé. Tu as toujours été si…

Richard posa une main sur l’épaule de Warren.

— Tu n’y es pour rien. Il ne faut jamais accuser le porteur d’une mauvaise nouvelle. Au contraire, je te remercie de m’avoir dit la vérité.

Richard sortit de la salle comme un automate. Tous ses rêves venaient de s’envoler en fumée. S’il ne pouvait pas se défaire du collier, il aurait tout perdu.

Les sœurs Ulicia et Finella s’écartèrent quand elles virent l’expression du jeune homme. Un peu plus tôt, les gardes avaient fait de même…

Il franchit le bouclier, et la porte de la Dame Abbesse s’ouvrit devant lui sans… qu’il lui soit venu à l’idée d’utiliser la poignée.

Annalina était assise à son bureau, les mains jointes. Impassible, elle regarda le Sourcier avancer vers elle.

— Je dois reconnaître, dit-elle, que je n’attendais pas cette visite avec impatience.

— Pourquoi sœur Verna ne m’a-t-elle rien dit ?

— Parce que je le lui avais ordonné.

— Et pourquoi ne m’avez-vous rien dit ?

— Je voulais que tu en découvres plus long sur toi-même, pour mieux mesurer ton importance. Utiliser les gens est aussi le fardeau des Dames Abbesses…

Richard tomba à genoux devant le bureau.

— Anna, je vous en prie, aidez-moi ! Retirez-moi le Rada’Han. J’aime Kahlan et j’ai besoin d’elle. Il faut que j’aille la retrouver, car mon absence a déjà trop duré. Par pitié, Anna, libérez-moi !

La Dame Abbesse ferma les yeux un long moment. Quand elle les rouvrit, ils étaient voilés de mélancolie.

— Je ne t’ai pas menti, mon enfant. Sans ton aide, nous ne pouvons pas ouvrir le collier. Et il faudra du temps pour que tu aies appris ce qu’il faut savoir…

— Anna, n’y a-t-il pas un autre moyen ?

— Hélas, non… Avec le temps, tu t’y résigneras. Comme les autres. C’est plus facile pour eux, parce qu’ils sont si jeunes, en arrivant, qu’ils ne comprennent pas tout de suite… Nous n’avons jamais eu un sujet aussi âgé que toi.

— Mais quand je sortirai d’ici, elle sera vieille, comme tous les gens que j’ai connus…

— Richard, je crains que tu n’aies pas l’esprit très clair… Quand tu seras formé, les arrière-arrière-arrière-petits-enfants de tous tes proches seront morts et enterrés depuis longtemps.

Le Sourcier essaya d’assimiler cette notion. Mais les chiffres tourbillonnèrent dans sa tête.

Soudain, il se rappela l’avertissement de Shota : un piège dans le temps !

Et il y était tombé.

Les Sœurs de la Lumière lui avaient tout pris. Il ne verrait plus jamais Zedd, Chase, ni aucun de ses amis.

Et Kahlan ne viendrait plus se blottir dans ses bras.

Jusqu’à son dernier souffle, elle ignorerait qu’il l’aimait et qu’il avait mesuré l’énormité du sacrifice auquel elle avait consenti pour lui.

Chapitre 63

Assis à même le sol, Richard leva les yeux quand il vit entrer Warren. Son ami avait frappé, mais il n’avait rien entendu.

Le voyant si abattu, la Taupe vint s’agenouiller près de lui.

— Richard, j’ai réfléchi à quelque chose que tu m’as dit… Tu étais sur le point d’épouser la Mère Inquisitrice ?

Le Sourcier sortit de son hébétude.

— La prophétie qui se réalisera au solstice d’hiver la concerne, n’est-ce pas ?

— C’est possible… Mais je n’en sais pas assez long pour le dire. La Mère Inquisitrice porte-t-elle du blanc ?

— Oui. Les Inquisitrices ont pour vocation de découvrir la vérité… et elle est la dernière.

— Une formidable nouvelle ! Selon moi, au solstice d’hiver, elle trouvera le bonheur et l’apportera à son peuple.

Richard se souvint de sa vision, dans la Tour de la Perdition. À cause de l’horreur de ces instants, les paroles de « Kahlan » étaient à jamais gravées dans sa mémoire.

Il les cita à Warren.

— « Parmi tous ceux qui sont nés de la magie pour délivrer la vérité, un seul survivra quand la menace des ténèbres sera dissipée. Alors viendra une pire obscurité : celle des morts. Afin que la vie ait une chance, celle qui est en blanc devra être offerte à son peuple, pour lui apporter la joie et la prospérité. »

— C’est exactement ça ! Je crois que la « pire obscurité » fait référence au Gardien et au solstice d’hiver. Et selon moi, ça veut dire… Richard, où as-tu lu cette prophétie ?

— Nulle part. La Mère Inquisitrice me l’a récitée dans une vision.

Warren écarquilla les yeux.

— Tu as eu une vision prophétique ?

— Oui. Elle m’a récité le texte et montré ce qu’il signifiait.

— À savoir ?

— Je ne peux pas te le dire. Elle m’a précisé que j’avais le droit de répéter les mots, mais pas de décrire la vision. Je ne peux pas passer outre cette interdiction sans connaître les conséquences d’une transgression. Mais sache que la réalisation de cette prophétie ne lui apportera aucune joie. Et à moi non plus.

— Tu as raison, fit Warren, après une courte réflexion. Richard, je dois te dire, au sujet des prophéties, quelque chose que peu de gens connaissent : les mots ne sont pas toujours le reflet de leur sens véritable.

— Que veux-tu dire ?

— Parfois, en lisant une prophétie, il m’arrive d’avoir une vision. Elle se réalise, comme la prédiction, mais pas de la façon qu’on imagine en lisant le texte. Selon moi, la véritable manière d’interpréter ces phrases passe par le don – et par les visions.

— Les sœurs le savent-elles ?

— Non. Je crois que c’est le privilège des prophètes. Si tu as entendu les mots et eu une vision, tu en es peut-être un.

— D’après la Dame Abbesse, j’ai un autre talent. Si elle a raison, avoir eu cette vision peut être simplement une composante de mon aptitude à être… ce que je suis vraiment.

— Et tu serais quoi ?

— Un sorcier de guerre…

Warren blêmit.

— Ces sorciers-là ont le don pour les deux magies ! Il y a des milliers d’années que personne n’est né avec le don de la Magie Soustractive. La Dame Abbesse se trompe peut-être…

— Je suis le premier à l’espérer, mais ça expliquerait tant de choses. Un de mes amis m’a dit que la Magie Additive utilise ce qui existe pour le multiplier ou l’altérer. En somme, son domaine, c’est le « faire ». La Magie Soustractive défait les choses. Les boucliers des sœurs participent de la Magie Additive. Même ceux qui ont le don peinent à les traverser, parce qu’ils contrôlent la même variante de pouvoir. Moi, je les franchis sans même y penser. L’intervention de la Magie Soustractive expliquerait ce phénomène. L’Additive fait et la Soustractive défait.

— Tu as essayé, m’as-tu dit, de franchir la barrière qui nous empêche de partir d’ici. C’est une sorte de bouclier. Si tu contrôlais la Magie Soustractive, tu aurais dû pouvoir passer.

— Warren, fit Richard, soudain pensif, qui a érigé cette « barrière » ?

— Ceux qui ont mis en place toute la magie du palais. Les sorciers de l’ancien temps…

— Ceux qui maîtrisaient aussi la Magie Soustractive ! Et c’est le seul bouclier qu’ils aient installé. L’unique que ma Magie Soustractive, si tout ça est vrai, ne peut pas neutraliser. Tu vois ce que je veux dire ?

— Oui… Ça se tient… Et ça colle avec certaines prophéties te concernant. Si tu es vraiment un sorcier de guerre… et Celui qui est Né dans la Vérité.

— Ces prophéties disent-elles si je vaincrai ?

Warren jeta un coup d’œil hésitant à l’épée posée non loin du Sourcier.

— Si je dis « lame blanche », ça évoque quelque chose pour toi ?

Richard soupira au souvenir de cet atroce moment de sa vie.

— Je peux faire virer la lame de mon épée au blanc avec la magie…

— Alors, j’ai peur que nous soyons dans de sales draps. Une prophétie dit : « Si les forces de la confiscation se déchaînent, le monde sera obscurci par une luxure plus noire encore qui jaillira de la déchirure. Les chances de salut, alors, seront aussi fines que la lame blanche de Celui qui est Né dans la Vérité. »

— La déchirure… Une autre façon de nommer le portail.

— Dans ce cas, la « luxure plus noire » serait le Gardien.

— Warren, je dois faire quelque chose au sujet de cette prophétie. C’est très important. Tu connais quelqu’un qui pourrait m’aider ?

La Taupe hésita un long moment.

— Oui… Enfin, je crois. Un prophète est… hum… hébergé… au palais. On ne m’a pas autorisé à le voir. Selon les sœurs, ce serait trop dangereux tant que je sais si peu de choses. Mais elles ont promis, plus tard, de me laisser parler avec lui.

— Où est-il… hébergé ?

— Je l’ignore. Dans une des zones interdites, sans doute. Mais laquelle ? Je n’en sais rien et je ne vois pas comment le découvrir.

— Moi si, conclut Richard en se levant.

Le Sourcier sut qu’il s’était adressé au bon garde lorsque le pauvre Kevin Andellmere devint blanc comme un linge à la mention du prophète. Au début, il feignit de ne rien savoir, mais quand Richard lui rappela – avec tact – tout ce qu’il lui devait, le soldat lui révéla ce qu’il voulait apprendre.

L’endroit où résidait le prophète était un des plus surveillés du palais. Richard savait où se tenaient les gardes, car il était souvent allé cueillir des fleurs à cet endroit, s’offrant même une promenade sur les remparts pour « admirer l’océan ». Autre avantage, ces soldats étaient des clients assidus du bordel qu’il avait réquisitionné.

Il ne ralentit pas en passant le portail, se contentant de répondre d’un hochement de tête aux clins d’œil de ses « copains » militaires. Ceux qui défendaient l’accès aux remparts, plus coriaces, tentèrent de l’empêcher de passer. Il répondit à leurs cris et à leurs gestes par de grands saluts amicaux, comme s’il pensait qu’ils le congratulaient. Ils finirent par abandonner, reprirent leurs postes, et le regardèrent s’éloigner, sa cape ouverte volant derrière lui.

Au bout du chemin de ronde, un escalier en colimaçon conduisait aux quartiers du prophète.

Les gardes affectés à la porte étaient les deux types qu’il avait eu tant de mal à se mettre dans la poche. Ceux à qui il avait offert deux femmes à la fois…

Ils se redressèrent en le voyant.

— Walsh, Bollesdun, comment ça va, les amis ?

Les deux hommes placèrent leurs piques en travers de la porte.

— Richard, qu’est-ce que tu fiches ici ? Les roses poussent à la surface.

— Walsh, je veux voir le prophète.

— Ne nous mets pas dans l’embarras. Tu sais que nous ne pouvons pas. Les sœurs nous écorcheraient vifs !

— Je ne leur dirai pas que vous m’avez laissé entrer. Si quelqu’un apprend notre petit secret, prétendez que vous ne m’avez pas vu passer. Je confirmerai si nécessaire.

— Richard, tu es vraiment…

— Vous ai-je jamais apporté des ennuis ? Depuis mon arrivée, je vous paie à boire, je vous prête de l’argent et je vous fournis des filles. Ai-je demandé un service en retour ?

Le Sourcier posa la main sur la garde de son arme. D’une façon ou d’une autre, il franchirait cette porte.

Walsh écarta sa pique.

— Bollesdun, va faire ta ronde. Moi, j’ai un besoin urgent de pisser.

— Merci, Walsh, dit Richard. Je te revaudrai ça…

En approchant des quartiers du prophète, le Sourcier sentit des boucliers, qui le ralentirent à peine.

La pièce où il entra était aussi spacieuse que la sienne, et encore plus richement meublée. Il y régnait un remarquable désordre, des livres gisant un peu partout, y compris sur le sol couvert de tapis bleu et jaune.

Un homme était assis devant la cheminée éteinte.

— Il faudra me dire comment tu as réussi ce coup-là, lança-t-il d’une voix profonde – sans se retourner. J’adorerais connaître ce truc.

— Quel truc ?

— Celui qui te permet de traverser les boucliers. Moi, je grillerais vif…

— Si je découvre un jour comment ça marche, je ne manquerai pas de vous informer. Et si vous n’êtes pas trop occupé, j’aimerais vous parler. Au fait, mon nom est Richard.

— Occupé ! La bonne blague !

L’homme se leva en riant aux éclats. Richard fut surpris par sa taille. À voir ses cheveux blancs, il s’attendait à découvrir un vieillard ratatiné. Il ne s’était pas trompé sur l’âge du bonhomme. Mais on ne pouvait pas le qualifier de vieillard et il n’avait rien de ratatiné. Véritable force de la nature, il afficha, en se retournant, un sourire à la fois convivial et terrifiant. Comme le Sourcier, il portait un Rada’Han.

— Je m’appelle Nathan, Richard, et j’attendais impatiemment notre rencontre. Mais je n’aurais pas cru que tu trouverais ton chemin tout seul…

— C’était essentiel, pour que nous puissions parler librement.

— Sais-tu que je suis un prophète ?

— Je ne suis pas venu apprendre à cuire le pain !

Cette fois, Nathan sourit, mais il n’éclata pas de rire. Les sourcils froncés, il baissa le ton et siffla :

— Tu veux que je te parle de ta mort, Richard ? De la façon dont tu rendras l’âme ?

Le Sourcier se laissa tomber sur un sofa et posa les pieds sur une table. Soutenant le regard du vieil homme, il se fendit aussi d’un sourire terrifiant.

— Avec plaisir ! Je brûle de connaître tous les détails de ma fin. Quand vous aurez fini, je décrirai votre mort.

— Tu es un prophète, gamin ?

— Assez pour vous dire comment vous mourrez.

— Sans blague ? Vas-y, ça m’intéresse rudement !

Richard prit une poire dans une superbe coupe posée sur la table, la frotta contre sa jambe de pantalon et la mordit à belles dents.

— Vous crèverez ici, Nathan, dans cette pièce, très très vieux, et sans avoir jamais revu le monde extérieur.

— On dirait que tu es un foutu prophète, mon gars…, grogna Nathan, l’air maussade.

— En revanche, si vous m’aidez, il y a des chances pour que je revienne vous faire sortir de ce trou à rats.

— Et que veux-tu ?

— Me débarrasser de ce collier.

— On dirait que nous avons des objectifs communs, Richard…

— L’ennui, selon les sœurs, c’est que je ne vivrai pas longtemps sans mon Rada’Han.

— Ces mégères exigent que les autres soient sincères, mais elles s’embarrassent une fois par siècle de l’être en retour. Elles ont leur façon de voir les choses, mon garçon. Par bonheur, il n’y a jamais qu’un seul chemin pour traverser une forêt.

— Elles disent que je dois d’abord savoir utiliser mon Han. À la vitesse où elles me forment, je mourrai de vieillesse avant…

— Tu aurais plus de chances d’apprendre à chanter à une souche ! Ces bonnes femmes sont incapables de t’enseigner ça ! Fiston, tu as le double don. Elles ne peuvent rien pour toi.

— Et vous ?

— Peut-être… (Le prophète fit tourner son fauteuil, se rassit et dévisagea Richard.) Dis-moi, as-tu lu les Aventures de Bonnie Day ?

— Lu et relu ! C’est mon livre de chevet. J’adorerais rencontrer son auteur et le féliciter.

Nathan rayonna soudain.

— Fiston, tu as ce génie sous les yeux !

— Quoi ? s’écria Richard. C’est vous qui… Sans blague ?

Nathan cita quelques passages du roman pour montrer qu’il n’affabulait pas.

— J’ai donné ce livre à ton père, avec mission de te le remettre quand tu serais en âge de lire. À l’époque, tu venais de naître.

— Vous étiez avec George et la Dame Abbesse ? Elle ne me l’a pas raconté…

— Dire la vérité n’a jamais été son fort… Anna n’avait pas le pouvoir d’entrer dans la Forteresse du Sorcier. J’ai aidé George à s’y introduire, pour qu’il subtilise le Grimoire des Ombres Recensées. On trouve des livres de prophéties sacrément intéressants en Aydindril…

— On dirait que nous sommes de vieilles connaissances…, souffla le Sourcier.

— Plus que ça, Richard Rahl. C’est Nathan Rahl qui te le dit !

— Pardon ? Vous seriez mon arrière-arrière quelque chose ?

— Il faudrait trop longtemps pour citer tous les « arrière », petit ! Je fêterai bientôt mon millième anniversaire ! (Nathan brandit un index sentencieux.) Je m’intéresse à toi depuis longtemps, parce que tu figures dans les prophéties.

» J’ai écrit les Aventures de Bonnie Day pour les gamins dotés d’un grand potentiel. En somme, c’est un livre de prophéties. Assez simple pour qu’un jeune esprit le comprenne et en tire de précieuses leçons. Ce bouquin t’a aidé ?

— Plus d’une fois…, avoua Richard, toujours éberlué.

— Voilà qui me comble d’aise… Nous avions donné le livre à une poignée de gamins triés sur le volet. Tu es le dernier vivant. Les autres sont morts dans des « accidents inexplicables ».

Richard finit la poire, histoire de se donner le temps de réfléchir. Décidément, tout ce qui concernait la Magie Soustractive, dans sa vie, lui déplaisait beaucoup.

— Vous pourriez m’aider à utiliser mon pouvoir ?

— Fais fonctionner tes méninges, gamin. Les sœurs t’ont-elles torturé avec le Rada’Han ?

— Non, mais elles y viendront.

— Livrer la guerre de la veille, Richard… Tu te souviens de ce que Bonnie Day dit aux soldats de Warwick qui protègent les landes ? « L’ennemi n’attaquera pas deux fois de la même façon. Et vous gaspillez stupidement votre énergie à tenter de livrer la guerre de la veille ! » (Nathan fronça les sourcils.) Il semble que tu n’aies pas assimilé cette leçon. Quelque chose t’est arrivé une fois, fiston. Ça ne veut pas dire que ça se reproduira. Pense à demain, pas à hier.

— Dans une tour, j’ai… eu une vision. Sœur Verna utilisait le collier pour me faire souffrir.

— Et ça t’a mis en rage ?

— Oui. J’ai invoqué ma magie et je l’ai tuée.

Nathan secoua la tête, l’air un peu déçu.

— Cette vision venait de ton esprit, qui essayait de te dire quelque chose. Tu devines quoi ? Que tu es capable de te défendre si les sœurs essaient ce coup-là, et que tu les vaincrais. Ton cerveau et ton don coopéraient. Mais tu n’as pas capté le message, trop occupé à livrer la guerre de la veille.

Vexé, Richard ne fit pas de commentaires. Il avait eu peur que les sœurs ne le torturent, comme Denna, négligeant ainsi leurs autres moyens de lui nuire. Par peur de revivre un cauchemar, il n’avait pas compris le comportement de Kahlan. Pourtant, Zedd lui avait appris à penser à la solution, pas au problème. Mais l’arbre du passé lui avait caché la forêt de l’avenir.

— Je vois ce que vous voulez dire, Nathan, admit-il enfin. Mais pourquoi les sœurs n’ont-elles pas tenté de me torturer avec le collier ?

— Anna sait que tu es un sorcier de guerre. Je le lui ai annoncé cinq cents ans avant ta naissance. Elle a dû donner des ordres aux sœurs. Faire souffrir un type comme toi est aussi idiot que frapper un putois sur le cul…

— Vous pensez que la douleur est la clé de mon pouvoir ?

— Non, son résultat : la colère. (Nathan désigna l’Épée de Vérité.) C’est comme ça que tu utilises cette lame. Ta colère invoque la magie. Hum, non, c’est plus compliqué que ça. Tu invoques la magie, qui éveille ta colère, laquelle permet à la magie de fonctionner. Tu me suis ? Voudrais-tu que je te montre comment toucher ton Han ?

— Oui, répondit Richard. Je n’espérais pas que vous me le proposeriez, mais j’accepte avec joie. Il faut que je parte d’ici !

— Tends la main, paume visible. Très bien. (Le prophète sembla soudain auréolé d’une incroyable autorité.) À présent, noie-toi dans mon regard.

Richard s’immergea dans les yeux bleu azur de Nathan. Sa respiration s’accéléra, comme quand il était fou de rage. Mais ça n’était pas le fait de sa volonté.

— Invoque la colère, Sourcier ! Appelles-en à la rage ! À la haine et au courroux !

Richard éprouva la même furie que lorsqu’il dégainait l’épée.

— À présent, sens la chaleur que diffuse ton ire. Brûle-toi à ses flammes. Puis concentre toutes ces sensations sur la paume de ta main.

Le Sourcier obéit, ses dents grinçant à cause du pouvoir qui circulait en lui.

— Regarde ta paume ! Vois ce que tu éprouves !

Richard baissa les yeux sur sa main. Une boule de feu bleu et jaune lévitait au-dessus de sa peau. Quand le flot de fureur augmenta, la sphère grossit.

— Dirige la rage, la haine, la colère et le feu vers la cheminée.

Le Sourcier tendit la main. La boule de feu se déplaça avec elle. Alors, il regarda la cheminée et expulsa la rage de son corps et de son esprit.

Le projectile magique percuta le foyer et explosa avec un craquement semblable à celui d’un éclair.

— Voilà comment tu dois faire, mon garçon, rayonna Nathan, très fier de lui. Même en cent ans, les sœurs ne seraient pas fichues de t’apprendre ça. Pas de doute, tu es un sorcier de guerre. Un instinctif !

— Nathan, je n’ai pas senti mon Han. À vrai dire, je n’ai rien éprouvé de nouveau. La colère était la même que lorsque j’utilise l’épée. J’ai une réaction identique quand je me coince un doigt dans une porte.

— Tu te trompes, mon enfant… Tu es un sorcier de guerre. Les autres détiennent seulement une facette du don. Pour leur magie, ils utilisent ce qui est à leur disposition : l’air, la chaleur, le feu, le froid ou l’eau…

» Les sorciers de guerre ne fonctionnent pas comme ça. Ils puisent le pouvoir en eux-mêmes, comprends-tu ? Ceux-là ne contrôlent pas leur Han, mais leurs sentiments. Les sœurs veulent t’enseigner le « pourquoi » et le « comment » de toute chose. Pour ton type de pouvoir, ça n’a aucun sens. Dans ton cas, seuls les résultats comptent, car tu puises ta magie à l’intérieur de toi-même. C’est pour ça que les sœurs ne peuvent rien t’enseigner.

— Que voulez-vous dire ?

— As-tu jamais vu une couturière piquer une épingle à côté d’une pelote ? Les sœurs veulent que tu observes ta main, l’épingle et la pelote. Les autres sorciers utilisent leur magie comme ça. Ceux de ton espèce n’observent rien, ils font ! Leur Han agit instinctivement.

— Tout à l’heure, c’était du… Feu de Sorcier ?

— Le Feu de Sorcier est comparable à un taureau enragé. Ce que tu as fait me rappelle plutôt un papillon énervé…

Richard essaya de nouveau. Rien ne se produisit. La colère se refusa à lui. Il aurait pu invoquer la rage de l’épée, mais elle était différente de celle que Nathan avait fait jaillir de lui.

— Ça ne marche pas. Pourquoi ?

— Parce que je t’ai aidé, te guidant avec mon propre pouvoir. Pour le moment, tu ne peux pas réussir ça seul.

— Pour quelle raison ?

Nathan tendit une main et tapota le crâne du Sourcier.

— Parce que ça doit venir de là-dedans. Il faut que tu t’acceptes toi-même, fiston. Pour l’instant, tu n’y crois pas, et tu luttes contre ta véritable nature. Tant qu’il en sera ainsi, tu ne pourras pas accéder à ton Han, sauf en cas de grave danger.

— Et les migraines que m’inflige mon don ? D’après les sœurs, sans le collier, elles me tueraient.

— Pour les sœurs, la vérité est un morceau de viande plein de nerfs et de tendons. Elles en mangent uniquement quand elles crèvent de faim. Ces garces nous font prisonniers pour que nous devenions comme elles. Ce qu’elles tentent d’accomplir, quand elles travaillent avec toi, est exactement ce que je viens de réussir. Les migraines sont dangereuses, c’est vrai, mais seulement quand on laisse un jeune sorcier se débrouiller seul avec son pouvoir. Quand tu en avais, parvenais-tu à les enrayer ?

— Oui. Lorsque je me concentrais sur le tir à l’arc, quand j’étais en danger, ou quand je puisais la magie de l’épée, elles me laissaient tranquille.

— Parce que le don était en harmonie avec ton esprit ! Pour que la magie ne te nuise pas, il suffit d’une formation du type de celle que je viens de te prodiguer.

» Entraîner les sorciers devrait être le privilège exclusif… des sorciers. Pour un collègue plus expérimenté, mettre ton esprit et ton don en harmonie est un jeu d’enfant. Tu sais pourquoi ? Parce qu’un Han masculin éduque un Han masculin ! Ce que nous venons de faire suffit à empêcher le don de te nuire. Pour un très long moment, et sans avoir besoin du Rada’Han !

» Plus tard, t’associer à un sorcier te permettra d’aborder la prochaine étape, et te protégera tant que tu ne l’auras pas franchie. Les sœurs auraient eu besoin de cent ans pour te montrer – peut-être ! – ce que je t’ai fait découvrir ce soir. Les migraines sont un prétexte pour nous mettre un Rada’Han. Elles nous capturent parce qu’elles ont une vision très particulière de la formation d’un sorcier. En réalité, leur but est de nous contrôler.

— Pourquoi ?

— Elles nous jugent responsables de tous les maux qui ont accablé l’humanité. En nous emprisonnant, puis en nous endoctrinant, elles espèrent apporter à tous les peuples la lumière de leur théologie à la noix. Ce sont des fanatiques, Richard. Elles prétendent être les seules à connaître le chemin qui mène directement à la droite du Créateur. Bien entendu, avec des idées aussi foireuses, elles pensent que la fin justifie les moyens.

— Si j’ai bien compris, dit Richard, notre petite séance de tout à l’heure suffit à empêcher le don de me tuer. Même si je ne porte plus de collier.

— En gros, c’est ça, mais il faudra beaucoup d’autres séances, comme tu dis, pour que tu deviennes un véritable sorcier. J’ai en quelque sorte retenu l’étalon par son mors pour qu’il ne te désarçonne pas. Ne va pas te prendre pour un cavalier émérite !

— Si vous avez raison, fit Richard, les mâchoires serrées, les sœurs ont vraiment frappé un putois sur le cul. Merci de m’avoir aidé… Nathan, des heures sombres nous attendent, et c’est pour bientôt. J’ai besoin d’informations. Connaissez-vous la Deuxième Leçon du Sorcier ?

— Bien entendu. Mais tu dois apprendre la première avant de découvrir celle-là.

— C’est déjà fait. J’ai tué Darken Rahl avec la Première Leçon. Elle dit que les gens croient n’importe quoi. Parce qu’ils ont envie d’y croire, ou parce qu’ils ont peur que ce ne soit vrai.

— Et qui ne fonctionne pas ainsi ?

— Personne ! C’est le grand secret… Je dois être sans cesse vigilant, ne pas me croire immunisé, et savoir que je reste vulnérable à la crédulité. Bref, rien n’empêche que je sois un jour victime de la Première Leçon.

— Excellent…

— Alors, la deuxième ?

— C’est une affaire de… hum… résultats imprévus.

— Pardon ?

— La Deuxième Leçon dit que les pires maux découlent des meilleures intentions. Ça semble paradoxal, mais la bonté et la bienveillance peuvent être un chemin insidieux vers la destruction. Parfois, faire ce qui semble bien est une erreur. Le seul remède, c’est la connaissance, la sagesse, la prévoyance… et une bonne compréhension de la Première Leçon. Mais ça n’est pas toujours assez…

— Avoir de bonnes intentions et faire le bien peut être destructeur ? Comment ?

Nathan haussa les épaules.

— Il peut paraître gentil de donner des sucreries à un enfant. Les gosses aiment tant ça ! Mais la connaissance, la sagesse et la prévoyance nous avertissent que ça le rendra malade s’il ne consomme que ça, au détriment d’une nourriture saine.

— Tout le monde sait ça !

— Alors, prenons un autre exemple. Une personne se casse la jambe et tu lui apportes à manger pendant sa convalescence. Le temps passe, mais le malade ne veut toujours pas se lever, parce que la rééducation est douloureuse. Du coup, tu continues à le nourrir. Au fil du temps, la jambe perd ses muscles et il devient encore plus difficile de l’utiliser. Toi, tu joues toujours les pères nourriciers. À la fin, ton patient sera impotent à cause de ta gentillesse ! Tes bonnes intentions auront provoqué un désastre.

— Ce genre de situation est trop rare pour être un problème.

— Richard, je te donne volontairement des exemples simples. Tente de les appliquer à des cas plus difficiles, et tu comprendras une loi qui peut paraître absconse.

» Trop de gentillesse peut encourager la paresse et rendre indolent un esprit pourtant sain. Plus on aide les gens, plus ils ont besoin d’assistance. Si ta bienveillance n’a pas de limites, elle les privera de la discipline, de la dignité et de la confiance en soi dont ils ont besoin. Ta bonté finira par les dévaloriser.

» Imagine que tu donnes une pièce à un mendiant dont la famille, dit-il, meurt de faim. Au lieu d’acheter à manger, il se saoule et tue quelqu’un. Es-tu coupable ? Non, puisque c’est lui qui a pris une vie. Mais si tu lui avais offert de la nourriture, ou si tu étais allé en apporter aux siens, il n’y aurait pas eu de crime. Tes bonnes intentions, une fois encore, ont mal tourné.

» C’est ça, la Deuxième Leçon du Sorcier. La violer peut avoir des conséquences désastreuses.

» Certains dirigeants prêchent la non-violence et condamnent même la légitime défense. La meilleure intention du monde, non ? Hélas, ça conduit souvent à des massacres, alors que la menace d’une riposte aurait empêché l’attaque et renforcé la paix. Ces gens placent l’idéalisme au-dessus des réalités de la vie. Ils accusent les guerriers d’être assoiffés de sang, alors qu’ils auraient pu éviter une boucherie.

— Vous essayez de dire que je ne dois pas avoir honte d’être un sorcier de guerre ?

— Vanter les mérites d’un régime végétarien ne fait aucun bien aux moutons si les loups refusent de changer d’habitudes alimentaires.

Richard eut soudain l’impression de converser avec son bon vieux Zedd !

— D’accord, mais la gentillesse ne peut pas être toujours néfaste.

— Bien sûr que non ! C’est là qu’intervient la sagesse. Il faut être assez avisé pour prévoir les conséquences de ses actes. Le problème, avec la Deuxième Leçon, c’est qu’on ne peut jamais dire si on y contrevient ou si on agit comme il faut. En plus, la magie est dangereuse. Quand on la combine à de bonnes intentions, il faut savoir quel flocon de neige sera de trop sur le versant de la montagne. Car les ravages de l’avalanche seront sans rapport avec le poids du minuscule flocon que tu auras ajouté sans y voir de mal…

— Nathan, fit Richard en posant le bout des doigts sur la garde de son épée, je crains d’avoir déchiré le voile en violant la Deuxième Leçon.

— Ta crainte est justifiée.

— Mais comment ai-je fait ça ?

— Tu as utilisé ta magie pour vaincre. Cela a nourri celle des boîtes et du portail, et déchiré le voile. Ton péché fut l’ignorance. Tu ne savais pas que les résultats imprévus de ta « bonne action » risquaient de détruire toute vie. Un insignifiant flocon de neige… Oui, fiston, la magie est dangereuse.

— Comment réparer mon erreur ?

— La Pierre des Larmes doit retourner chez le Gardien, et il faudra refermer le verrou. Quand la pierre sera revenue dans le royaume des morts, l’influence du Gardien sur notre monde diminuera. Pour réussir ça, il faut contrôler les deux magies…

» Ensuite, il conviendra de « faire tourner la clé dans le verrou », c’est-à-dire fermer le portail. Pour ça aussi, les deux magies sont indispensables. Tenter l’aventure avec une seule éventrera le voile. Un sorcier comme moi, exclusivement doué pour la Magie Additive, ne peut rien faire. Toi, en revanche…

» Tant que ce ne sera pas accompli, nous serons en danger. Si tu te trompes, ou si tu te sers de la pierre à des fins égoïstes, tu es assez puissant pour détruire l’équilibre, finir de déchirer le voile et nous condamner tous à une nuit éternelle.

— Nathan, savez-vous ce qu’est un « agent » ?

— Tu parles des problèmes prévus pour le prochain solstice d’hiver ? Un agent est quelqu’un qui commerce avec le Gardien. Par exemple en lui livrant des âmes d’enfants innocents en échange de connaissances sur la Magie Soustractive.

Nathan jeta un regard noir au Sourcier.

— Mais ça n’est pas grave, puisque tu as expédié Darken Rahl dans le royaume des morts, d’où il n’a aucun pouvoir sur notre monde. Il est bien dans le royaume des morts, n’est-ce pas ?

L’estomac de Richard se noua. Non content d’avoir déchiré le voile, il avait violé une seconde fois la Deuxième Leçon en convoquant un conseil des devins. À cause de lui, Darken Rahl, un agent, était revenu dans le monde des vivants, où il pourrait s’attaquer au voile.

De quoi se sentir très mal…

— Nathan, je dois me débarrasser de ce collier.

— Désolé, mais je ne peux pas t’aider.

Venu pour ça, le Sourcier décida de poser la question qui le hantait.

— Nathan, il y a une… personne… très importante pour moi. Elle est en danger et je dois voler à son secours. Il existe une prophétie à son sujet, et j’ai également eu une vision…

— Quelle prophétie ?

— « Parmi tous ceux qui sont nés de la magie pour délivrer la vérité, un seul survivra quand la menace des ténèbres sera dissipée… »

De sa voix profonde, Nathan prit le relais :

— « Alors viendra une pire obscurité : celle des morts. Afin que la vie ait une chance, celle qui est en blanc devra être offerte à son peuple, pour lui apporter la joie et la prospérité. »

— Donc, vous savez tout à ce sujet… Nathan, j’ai vu la prophétie se réaliser. Je n’ai pas le droit d’en parler, mais ça n’avait rien de joyeux, à mes yeux…

— Elle sera décapitée…, lâcha le prophète. C’est le véritable sens du texte.

— Nathan, il faut que je parte d’ici ! Ça ne doit pas arriver !

— Fiston, regarde-moi, et retiens tes larmes ! Tu dois savoir la vérité. Si cette prédiction ne se réalise pas, il n’y a rien au-delà ! Nous mourrons tous. Plus de vie nulle part ! La victoire totale du Gardien !

» Sers-toi de ton pouvoir pour modifier les événements, et tu déchireras totalement le voile ! Alors, le Gardien engloutira le monde des vivants.

— Pourquoi ? cria Richard en se levant. Au nom de quoi devrait-elle se sacrifier pour préserver la vie ? C’est absurde ! (Il ferma le poing sur la garde de son arme.) J’empêcherai ça ! Elle ne mourra pas à cause d’une stupide devinette !

— Richard, un jour viendra où tu devras faire un choix. Depuis très longtemps, j’espère que tu sauras, quand l’heure sonnera, prendre la bonne décision. Si tu te trompes, tu as le pouvoir de nous détruire tous.

— Je ne resterai pas ici à vous écouter prétendre qu’il faut la laisser mourir. Les esprits du bien n’ont rien fait pour l’aider, donc je dois me substituer à eux.

Richard sortit en trombe de la pièce. Sur son passage, les murs du couloir se craquelèrent et des fragments de plâtre tombèrent du plafond. Il s’en aperçut à peine, mais cela le combla d’aise, considérant son humeur. Quand il traversa le bouclier, la peinture des murs se lézarda.

Ses pensées tourbillonnaient dans toutes les directions. S’il ne faisait rien, il le savait désormais, sa vision se réaliserait. Pour sauver Kahlan, il devait sortir d’ici. Mais le sens caché de la prophétie était peut-être qu’il n’y parviendrait pas…

Dans la cour intérieure de ce bâtiment du palais, il vit des gardes affolés courir en tous sens. Cette panique ne l’étonna plus quand il aperçut un guerrier baka ban mana, encerclé par une centaine de soldats qui le lorgnaient d’un air méfiant sans trop oser avancer.

Et l’homme semblait s’en ficher comme d’une guigne !

À coups de coude, le Sourcier se fraya un chemin jusqu’à lui.

— Que fais-tu ici ?

— Caharin, fit le guerrier en s’inclinant, je me nomme Jiaan. Ton épouse, Du Chaillu, m’envoie te délivrer un message.

Pour l’heure, Richard décida de ne pas polémiquer sur la notion d’« épouse ».

— Je t’écoute.

— Elle a suivi les instructions de son cher mari. Nous sommes désormais en paix avec les Majendies. Et avec les gens qui vivent ici.

— Une merveilleuse nouvelle, Jiaan ! Dis-lui que je suis très fier d’elle et de votre peuple.

— Notre peuple, corrigea Jiaan. Je dois aussi t’apprendre qu’elle a décidé de garder l’enfant. Et que nous sommes prêts à retourner vers notre terre ancestrale. Elle veut savoir quand tu reviendras afin de nous guider.

Richard balaya la foule du regard. Il y avait des soldats, mais aussi des sœurs. Il reconnut certaines de ses formatrices : Tovi, Nicci et Armina. Pasha aussi était là. Tout comme sœur Verna, au dernier rang des curieux. Pour ne rien arranger, il reconnut, sur un lointain balcon, la silhouette ramassée de la Dame Abbesse.

— Jiaan, dis-leur de se tenir prêts. Je viendrai bientôt.

— Merci, Caharin. Nous t’attendrons.

— Cet homme est venu en paix, cria Richard aux soldats. J’entends qu’il reparte librement.

Jiaan s’éloigna, nonchalant comme s’il était seul dans la cour. Les gardes le suivirent. Ils ne le lâcheraient pas d’un pouce, devina le Sourcier, avant qu’il soit sorti de la ville.

Les curieux se dispersèrent.

Le cœur de Richard battait la chamade. En violant une seconde fois la Deuxième Leçon, dans la maison des esprits, il avait ramené son père dans le monde des vivants. Une bonne intention catastrophique : selon Warren, le Gardien avait besoin d’un agent pour s’évader, et il lui en avait obligeamment fourni un.

Un cauchemar ! Il venait de découvrir que Kahlan n’avait jamais cessé de l’aimer, et voilà qu’il était coincé ici pour des siècles. S’il ne trouvait pas un moyen de filer, sa bien-aimée périrait pendant le solstice d’hiver.

Les pensées tournaient dans sa tête, lui donnant le mal de mer.

Conscient d’avoir peu de temps devant lui, il décida d’aller voir la seule personne susceptible de l’aider.

Chapitre 64

La Dame Abbesse entendit des voix dans l’antichambre et espéra qu’elles annonçaient la visite qu’elle attendait. Ce qui allait suivre ne l’enchantait pas, mais il n’était plus temps de tergiverser. Richard avait sûrement trouvé un moyen de voir Nathan, et le prophète aurait fait sa part du travail. À présent, à elle d’assurer la sienne !

Loin de se fier aveuglément à Nathan, elle savait pourtant, dans le cas présent, pouvoir compter sur lui. Les conséquences d’un échec auraient été trop terribles. Cela dit, elle ne lui enviait pas sa mission : ajouter ce flocon-là n’était pas une sinécure.

Du bout des doigts, Annalina ouvrit sa porte. Les menuisiers avaient dû réparer le chambranle, mis à mal par le Han de Richard – sans qu’il s’en aperçoive. Et il avait « réussi » ça avant d’être allé voir Nathan…

Les trois sœurs cessèrent de se disputer et tournèrent la tête vers la Dame Abbesse, attendant ses ordres.

— Ulicia et Finella, il est tard. Vous devriez regagner vos bureaux et vous occuper de la paperasse. Sœur Verna, entrez, je vous prie…

Anna se leva pour accueillir sa visiteuse. Elle aimait beaucoup Verna et détestait ce qu’elle allait devoir lui faire. Mais le temps lui manquait. Après des siècles de méticuleuse préparation, les événements lui coulaient entre les doigts comme de l’eau.

L’univers était au bord du gouffre.

— Salutations, Dame Abbesse, dit Verna en s’inclinant.

— Asseyez-vous, je vous prie. Il y a si longtemps que nous ne nous sommes pas vues…

Verna tira une chaise et prit place en face d’Annalina, le dos bien droit et les mains jointes.

— Je suis touchée que vous me consacriez enfin un peu de votre précieux temps, Dame Abbesse, dit-elle sèchement.

Anna faillit sourire. Faillit, seulement…

Cher Créateur, merci de l’avoir mise dans d’aussi mauvaises dispositions. Ma tâche n’en sera pas moins accablante, mais un peu plus facile…

— J’ai été occupée…

— Moi aussi. Pendant ces vingt dernières années.

— Apparemment, pas assez… Nous avons des difficultés avec le garçon que vous avez ramené. Et vous n’avez rien tenté pour les éviter quand vous l’aviez sous la main.

— Si on ne m’avait pas interdit de faire mon devoir, dit Verna, rouge de colère, il n’en aurait pas été ainsi.

— Seriez-vous dépourvue de ressources au point de ne pas savoir gérer des restrictions mineures ? Pasha, une simple novice, s’en sort mieux que vous, et elle a reçu les mêmes ordres.

— Vous voyez les choses comme ça ? Selon vous, il serait sous notre contrôle ?

— Depuis que Pasha l’a pris en charge, il n’a tué personne…

— Je connais bien Richard, Dame Abbesse. À votre place, je ne serais pas si confiante.

Anna baissa les yeux sur des documents, faisant mine de se concentrer sur des textes qu’elle ne lisait pas.

— Je tiendrai compte de votre avis, sœur Verna. Merci d’être venue.

— Je n’ai pas fini ! s’écria Verna. En réalité, je n’ai pas commencé !

— Élevez encore la voix devant moi, et vous n’en aurez pas l’occasion…

— Dame Abbesse, excusez mon éclat, mais je dois vous parler de sujets d’une importance capitale.

— Oui, oui… Tout le monde prétend ça… Venez-en au fait, ma sœur, parce que je n’ai pas beaucoup de temps.

— Richard a grandi avec son grand-père…

— Le petit veinard !

Verna marqua une pause, choquée par cette interruption.

— Le grand-père en question est un sorcier du Premier Ordre. Et il était d’accord pour le former.

— Eh bien, nous nous en chargerons à sa place. C’est tout ?

— Dois-je vous rappeler qu’il s’agit d’une violation de la trêve ? Quand un garçon est accepté comme apprenti par un sorcier, nous n’avons pas le droit de le prendre avec nous. On m’a dit qu’il n’y avait plus de sorcier dans le Nouveau Monde, et c’était un mensonge. J’ai été manipulée pour enlever un garçon !

Annalina eut un sourire indulgent.

— Ma sœur, nous servons le Créateur pour apporter Sa Lumière au monde. Face à cette mission, que pèse un accord conclu avec des sorciers mécréants ?

Verna en resta sans voix.

Cher Créateur, pensa Annalina, j’aime tant cette femme. Donnez-moi la force de la briser.

Nathan avait ajouté son flocon de neige… et elle devait ajouter le sien.

— Pendant vingt ans, j’ai suivi une piste sans savoir pourquoi, dit Verna. On m’a abusée, mes deux collègues sont mortes – dont une de ma main – et on m’a empêchée d’utiliser mon pouvoir pour…

— Croyez-vous que c’était un caprice ? C’est ça, votre problème, Verna ? Si ça vous tracasse tant que cela, voilà la réponse : je voulais vous sauver la vie !

— Si je me souviens bien de mes cours, dans les catacombes, il n’y a qu’une explication à ça. Si c’est vrai…

Anna sourit intérieurement. Verna tenait à jouer cartes sur table.

— Bien raisonné. Oui, Richard a le don de la Magie Soustractive…

— Vous le saviez ? Et vous lui avez fait mettre un collier ? Pour qu’il vienne au palais ? Pourquoi courir un tel risque ?

— Parce que des Sœurs de l’Obscurité se sont infiltrées parmi nous.

Verna ne sursauta pas.

Elle était au courant, pensa Annalina. Au moins, elle le soupçonnait. Soyez bénie, Verna, d’être si brillante. Et pardonnez-moi pour ce que je dois faire.

— La pièce est protégée par un bouclier ? demanda Verna.

— Bien sûr…

Anna ne crut pas bon de préciser que son sortilège serait inefficace contre ce type de sœurs.

— Avez-vous des preuves de ce que vous avancez, Dame Abbesse ?

— Je n’en ai pas besoin, pour l’instant, car cette conversation restera entre nous. Vous n’y ferez allusion devant personne. Dérogez à cette règle, et je nierai tout en bloc, prétendant qu’une sœur dévorée d’ambition accuse la Dame Abbesse de blasphème pour se faire valoir. Dans ce cas, nous devrons vous pendre. Aucune de nous ne le désire, n’est-ce pas ?

— C’est exact, Dame Abbesse. Mais quel rapport avec la venue de Richard au palais ?

— Quand une maison est envahie par les souris, il faut se procurer un chat.

— Ce « chat » nous prend toutes pour des souris… Peut-être pas sans raison. Certains mauvais esprits pourraient penser que vous ne vous êtes pas procuré un chat pour éliminer vos souris, mais un appât. Richard est un gentil garçon. Je n’aimerais pas du tout qu’il soit sacrifié…

— Savez-vous pourquoi vous avez été choisie pour partir à sa recherche ?

— J’ai pris cela pour un témoignage de confiance de votre part…

— En un sens, c’était ça… Je ne suis pas sûre qu’il y ait des Sœurs de l’Obscurité au palais, Verna. Mais si c’est le cas, Grace et Elizabeth, qui occupaient les deux premières places de la liste, risquaient fort d’en être. Dans des prophéties que moi seule ai lues, j’avais appris que Richard aurait probablement le don de la Magie Soustractive – donc qu’il refuserait les deux premières propositions.

» Si les disciples de Celui Qui N’A Pas De Nom en étaient informées, ai-je pensé, elles feraient tout pour que la troisième sœur soit aussi une des leurs. J’ai usé de mes prérogatives pour vous désigner.

— Vous étiez sûre de moi à ce point ? s’étonna Verna.

Annalina ravala les paroles qui lui brûlaient les lèvres : Je vous ai connue toute petite, Verna. Je sais tout de votre intelligence, de votre courage et de votre loyauté. Parmi les sœurs, une seule méritait que je lui confie le destin du monde. Avec vous, je savais que Richard serait en sécurité.

Impossible de dire ça !

— Je vous ai choisie parce que vous étiez tout en bas de la liste. Et à cause de votre parfaite insignifiance.

— Je vois, fit Verna après un long silence.

Anna feignit l’indifférence. Pourtant, elle avait le cœur brisé.

— Je doutais que vous soyez une de mes ennemies… Votre manque de relief renforçait ma conviction. Si Grace et Elizabeth étaient arrivées en haut de la liste, c’était sûrement parce que la femme qui dirige les Sœurs de l’Obscurité les jugeait sacrifiables. J’ai copié sa tactique.

» Comment risquer la vie de sœurs vraiment utiles à notre cause ? Richard nous servira, c’est vrai, mais il n’est pas essentiel aux affaires du palais. À mission subalterne, agent subalterne… Et si vous n’étiez pas revenue, comme tout bon général, je me serais félicitée de ne pas avoir mis en danger la vie d’un élément de valeur.

— Je comprends très bien, Dame Abbesse, croassa Verna.

— Comme je l’ai dit, j’ai du travail. Vous en avez terminé, sœur Verna ?

— Oui, Dame Abbesse…

Quand la porte se referma derrière sa visiteuse, Anna se prit la tête à deux mains.

Des larmes coulèrent sur ses précieux documents…

Liliana soutint un long moment le regard de Richard. Sans savoir si elle allait accepter ou non, il avait dû en dire beaucoup plus que prévu. Ne pouvant se permettre d’échouer, il avait pris le risque de se fier à la seule Sœur de la Lumière dont il se sentait vraiment proche.

— Très bien, Richard, je t’aiderai. Si la moitié de ce que tu m’as dit est vrai, je ne peux pas faire autrement.

Le Sourcier soupira de soulagement.

— Merci, Liliana. Je n’oublierai jamais ta réaction. Tu es l’unique personne du palais accessible à la raison. Pouvons-nous agir tout de suite ? Le temps presse.

— Maintenant ? Et ici ? Richard, si tu as le double don, comme tu le prétends, t’enlever ton Rada’Han ne sera pas facile. Il me faut emprunter un artéfact que les sœurs surveillent jalousement. C’est un focus, pour amplifier le pouvoir. Avec lui, et si tu m’aides, ça suffira peut-être pour ouvrir le collier.

» Ce n’est pas le seul obstacle. Si Celui Qui N’A Pas De Nom est impliqué, qui sait de quelles oreilles, ou de quel Han, nous pourrions attirer l’attention ?

— Alors, quand ? Et où ? Il faut agir vite.

— Je peux me procurer l’artéfact avant ce soir. Donc, on devrait essayer cette nuit. Mais où ? Au palais, ce serait trop dangereux.

— Le bois de Hagen, proposa Richard. Personne n’y va.

— Tu plaisantes ? C’est un endroit dangereux !

— Pas pour moi. Tu sais que je sens venir les mriswiths. Nous ne risquerons rien et personne ne viendra nous déranger.

— D’accord…, soupira Liliana. Richard, je viole beaucoup de règles par amitié pour toi. Je sais que c’est pour la bonne cause, mais si nous nous faisons prendre, les sœurs s’assureront que nous ne recommencions jamais.

— Je suis prêt. Allons-y !

— Non, je dois d’abord aller chercher l’artéfact. (Liliana fronça les sourcils.) Je viens de penser à autre chose… Les sœurs répètent sans cesse que tu ne dois pas laisser le soleil se coucher pendant que tu es dans le bois de Hagen. Pourquoi ?

— Parce que c’est dangereux.

— Avec tout ce que tu as appris, tu les crois ? Tu leur fais confiance ? Elles racontent peut-être ça parce que tu apprendrais quelque chose d’utile… Tu m’as dit que le bois de Hagen a été créé par d’anciens sorciers qui contrôlaient la Magie Soustractive. Pour aider les garçons comme toi, si j’ai bien compris. Et si les sœurs te faisaient peur pour que tu ne bénéficies pas de cette aide ?

La Première Leçon du Sorcier. Avait-il gobé un mensonge ?

— Tu as peut-être raison… Nous irons avant le coucher du soleil.

— Pas ensemble… Il ne faut pas qu’on nous voie côte à côte. De plus, j’aurai besoin de temps pour subtiliser l’artéfact. Tu connais l’endroit où un rocher fendu se dresse dans un ruisseau, au sud-ouest du bois de Hagen ?

— Oui.

— Très bien. Vas-y avant le coucher du soleil. La magie de ce bois t’est destinée… À partir du rocher, enfonce-toi dans le bois un bon moment. Attache des morceaux de tissu aux branches basses pour que je puisse te suivre et te rejoindre. Je te retrouverai vers minuit. Surtout, ne parle de ça à personne, car tu mettrais en danger nos vies… et celle de Kahlan.

— Je serai muet comme une carpe. À cette nuit, donc…

Richard marcha de long en large dans sa chambre après le départ de son alliée. Le temps pressait terriblement ! Si Darken Rahl s’était déjà procuré l’os de skrin, tout était perdu… Mais comment aurait-il pu ? Après tout, c’était un fantôme. Comme disait Warren, les éléments, par bonheur, étaient rarement tous en place…

Pourtant, Kahlan risquait de mourir et il devait l’aider.

Des coups frappés à sa porte firent sursauter le Sourcier. Pensant que Liliana était de retour pour une raison inconnue, il ouvrit… et laissa entrer le pauvre Perry, l’air très perturbé.

— Richard, j’ai besoin de ton aide ! (Il saisit à pleines mains sa tunique unie.) Regarde ça, on m’a promu !

— Félicitations, Perry. C’est génial !

— Un désastre, oui !

— Comment ça, un désastre ?

— Parce que je ne peux plus aller en ville ! Dans cette tenue, on ne me laissera pas traverser le pont.

— Sans doute… Mais je ne vois pas comment t’aider.

— Richard, il y a une femme à Tanimura… Je la fréquente régulièrement depuis des années et je l’adore. Nous avons rendez-vous ce soir. Si je ne vais pas lui dire que je ne pourrai plus jamais la rejoindre, elle croira que je ne me soucie pas d’elle.

— Je comprends, mais que veux-tu que j’y fasse ?

— Les sœurs m’ont pris mes autres vêtements… Si tu me prêtes une tenue, on ne me reconnaîtra pas. Alors, je pourrai filer en ville et voir ma douce amie. Tu veux bien m’aider ?

Richard réfléchit un moment. Il se fichait de violer les règles absurdes du palais. Mais il s’inquiétait pour son ami…

— Tous les gardes me connaissent. Ils diront aux sœurs qu’ils t’ont vu dans mes vêtements, et ça bardera pour toi.

Perry encaissa l’objection, le front plissé.

— J’attendrai la nuit pour sortir ! Dans l’obscurité, tes copains tomberont dans le panneau. Alors, tu acceptes ?

— Si tu veux courir ce risque, je suis ton homme. Mais ne te fais pas attraper. Je ne voudrais pas avoir contribué à te fourrer dans la mouise. (Il désigna la chambre, où se trouvait sa garde-robe.) Prends ce que tu veux. Tu es un peu plus petit que moi, mais ça ira…

— Le manteau rouge ? Je peux l’avoir ? Elle m’adorera là-dedans.

— Pas de problème… (Richard guida Perry vers la chambre.) Si tu le trouves bien, n’hésite pas. Je serais content que quelqu’un ait du plaisir à le porter.

Perry fouilla la garde-robe à la recherche d’un pantalon et d’une chemise qui le mettraient à son avantage.

— En arrivant, j’ai vu sœur Liliana sortir de ta chambre. (Il brandit triomphalement une chemise blanche à jabot.) Elle te donne des leçons ?

— Oui. Je l’aime bien. C’est la plus gentille du lot…

Perry mit la chemise sur sa poitrine.

— Ça me va comment ?

— Mieux qu’à moi ! Tu connais Liliana.

— Pas vraiment… Mais elle me fait toujours frissonner, avec ses yeux bizarres.

Richard pensa aux étranges yeux bleu pâle tachés de violet de son alliée.

— Au début, ça me faisait aussi tout drôle… Mais elle est si pétulante et amicale, que je ne remarque plus son regard. Avec son sourire chaleureux, on finit par ne plus rien voir d’autre.

Chapitre 66

Une petite foule s’était massée sur le pont de pierre, toutes les têtes baissées vers le fleuve. Se frayant un chemin sans douceur, Richard aperçut Pasha, penchée comme les autres à la balustrade, et lui lança :

— Que se passe-t-il ?

La novice se retourna et sursauta.

— Richard ! Je te croyais…

Après un dernier coup d’œil au fleuve, elle se jeta dans les bras du jeune homme.

— Tu me croyais quoi ? demanda-t-il.

— J’ai pensé que tu étais mort ! Mais que le Créateur soit loué, ce n’était pas toi !

Richard se dégagea, puis se pencha pour voir ce que tout le monde regardait. Plusieurs barques, des lanternes à la proue, ramenaient vers le rivage un cadavre pris dans leurs filets de pêche. Malgré la chiche illumination, le Sourcier reconnut le manteau rouge…

Il courut à l’autre bout du pont et dévala la berge. Quand les barques accostèrent, il aida les pêcheurs à hisser sur la rive leur macabre prise.

Le pauvre Perry avait été abattu par-derrière, comme le montrait un petit trou rond, dans le dos du vêtement.

La Deuxième Leçon du Sorcier…

Perry était mort parce que Richard, une nouvelle fois, l’avait violée. Animé des meilleures intentions, il avait provoqué un désastre. Le dacra lui était destiné, pas à son malheureux ami. Les assassins pensaient sûrement avoir réussi leur coup…

— Richard, j’ai eu si peur, dit Pasha en le rejoignant. J’ai cru que c’était toi… Mais pourquoi portait-il ton manteau rouge ?

— Parce que je le lui avais prêté… (Le jeune homme enlaça brièvement sa compagne.) Je dois partir, Pasha.

— Du palais ? Tu sais que c’est impossible ! La barrière ne te laissera pas passer.

— Je pars, un point c’est tout. Bonne nuit, Pasha.

Richard abandonna la dépouille de Perry et rentra au palais. Quelqu’un avait voulu le tuer et ça ne pouvait pas être Liliana…

De retour dans sa chambre, alors qu’il faisait ses bagages, quelqu’un frappa à sa porte. Il se pétrifia, une chemise à demi pliée dans les mains.

— C’est moi, Verna…

Richard alla ouvrir, décidé à ne pas se laisser marcher sur les pieds, mais l’expression de la sœur lui fit oublier son agressivité.

— Sœur Verna, ça ne va pas ? Entrez et venez vous asseoir.

La sœur se laissa tomber sur une chaise. Le Sourcier s’agenouilla devant elle et lui prit les mains.

— Qu’y a-t-il, sœur Verna ?

— J’attendais ton retour avec impatience… Richard, je n’ai jamais eu autant besoin d’un ami. Et tu es le seul qui me soit venu à l’esprit.

Pour gagner son amitié, il avait été clair là-dessus, Verna devait l’aider à se débarrasser du collier. Allait-elle le lui proposer ? Bien que ce soit impossible ?

— Richard, en mourant, Grace et Elizabeth m’ont transmis leur don. J’ai plus de pouvoir que les autres sœurs, à présent… Hélas, je doute que ça suffise à te libérer. Pourtant, je veux essayer.

Selon Nathan, aucune sœur ne pouvait y parvenir. Mais les prophètes eux-mêmes étaient susceptibles de se tromper.

— Très bien. Allez-y !

— Ce sera très douloureux…

— J’ai déjà entendu ça, ce soir, ma sœur… Et si…

— Pas pour toi, coupa Verna. Pour moi.

— Comment ça, pour vous ?

— Je sais que tu as un double don… La Magie Soustractive…

— Quel rapport avec le Rada’Han ?

— Tu l’as mis toi-même à ton cou. Pour se verrouiller, il utilise la magie de son porteur. Moi, je contrôle seulement l’Additive. Je crains que ce ne soit pas suffisant pour briser le lien…

» Face à la Magie Soustractive, je suis impuissante. Elle s’opposera à moi et me blessera. Toi, tu ne risqueras rien.

Richard se demanda s’il devait croire ce joli discours. Était-ce une variante de la tactique employée un peu plus tôt par Liliana ?

Verna posa les mains sur le cou du jeune homme. Avant qu’elle ferme les yeux, il les vit se voiler d’une manière caractéristique : elle touchait son Han.

La main sur la garde de son épée, tendu à craquer, le Sourcier se prépara à réagir à la vitesse de l’éclair si elle tentait de lui faire du mal. Il doutait que sœur Verna veuille lui nuire, mais n’avait-il pas eu une confiance aveugle en Liliana ?

Richard éprouva un picotement agréable. Un bourdonnement sourd résonna dans la pièce. Les coins des tapis se relevèrent et les cadres des fenêtres vibrèrent.

Verna tremblait sous l’effort. Le miroir en pied de la chambre éclata en même temps que les vitres. La porte du balcon s’ouvrit. Des morceaux de plâtre tombèrent du plafond et une armoire s’écroula…

La sœur gémit de douleur.

Le Sourcier la prit par les poignets et la força à lâcher le collier.

— Richard, gémit-elle, je suis navrée, mais je n’y arrive pas.

— Ce n’est pas grave, dit le jeune homme en la serrant brièvement dans ses bras. Je sais que vous avez tout tenté… et vous venez de gagner un ami !

— Richard, il faut que tu partes d’ici !

— Qu’est-ce qui vous a fait changer d’avis ?

— Il y a des Sœurs de l’Obscurité au palais !

— Des Sœurs de l’Obscurité ? Qu’est-ce que c’est ?

— Les Sœurs de la Lumière ont mission de faire découvrir aux vivants la gloire du Créateur. Les Sœurs de l’Obscurité servent le Gardien. On n’a jamais pu prouver leur existence. Et sans preuve, une accusation est un crime. Richard, je sais que tu ne vas pas me croire. Ça semble fou, mais…

— Ce soir, j’ai tué sœur Liliana. Donc, je vous crois…

— Tu as fait quoi ?

— Elle a accepté de me retirer mon collier. Nous nous sommes retrouvés dans le bois de Hagen, et elle a tenté de me voler mon don.

— Impossible ! Une femme ne peut pas dérober le pouvoir d’un homme. L’inverse n’est pas imaginable non plus.

— Liliana a prétendu l’avoir réussi souvent. Et quand elle a essayé, ça m’a semblé fichtrement possible ! J’ai senti qu’elle m’arrachait la vie, et elle a failli y arriver.

— Je ne vois pas comment…

Richard sortit la statuette de sa poche.

— Elle a utilisé cet artéfact. Le cristal émettait une lueur orange pendant qu’elle me drainait ma magie. Savez-vous ce qu’est cet objet ?

— Non… Il me semble l’avoir déjà vu, mais je ne me rappelle plus où. C’était avant mon départ du palais. Mais comment t’en es-tu sorti ?

— J’ai utilisé mon pouvoir pour repousser l’attaque de Liliana. Elle a fait léviter une épée cachée derrière un arbre, avec l’intention de m’écorcher vif. Une autre façon de me voler mon don, d’après elle. Elle voulait me couper les jambes, mais j’ai réussi à lui passer ma lame au travers du corps.

» Sœur Verna, Liliana avait le don de la Magie Soustractive. Je l’ai vue y recourir. Et il y a pire. Quelqu’un d’autre a l’intention de me tuer. J’avais prêté mon manteau rouge à Perry, et on vient de repêcher son cadavre dans le fleuve, avec un trou de dacra au milieu du dos.

— Par le Créateur ! gémit Verna. Au palais, on sait que tu as le double don, et on t’utilise comme appât pour faire sortir de l’ombre les sbires du Gardien. (Elle prit la main du Sourcier.) Richard, j’ai participé à cette machination. J’aurais dû m’interroger sur certaines choses louches, mais j’ai fermé les yeux. Une loyauté si mal placée !

— Quelles « choses louches » ?

— Tu n’aurais jamais dû porter un Rada’Han ! On m’a dit qu’il n’y avait plus de sorciers, dans le Nouveau Monde, pour former les garçons… Alors, j’ai cru que tu allais mourir si nous ne t’aidions pas. Mais ton ami Zedd aurait pu empêcher le don de te faire du mal. La Dame Abbesse le savait. Pour des raisons égoïstes, elle nous a laissées t’arracher à tes amis et à ta future épouse. Le Rada’Han n’était pas nécessaire pour te sauver la vie.

— Je sais… Nathan me l’a dit.

— Tu as vu le prophète ? Que t’a-t-il raconté d’autre ?

— D’après lui, j’ai plus de pouvoir que tous les sorciers nés depuis trois mille ans. Mais j’ignore comment l’utiliser. En plus, je suis doué pour la Magie Soustractive. À cause de ça, aucune sœur ne peut me libérer du collier.

— Désolée de t’avoir attiré tant d’ennuis, Richard…

— Sœur Verna, vous avez été manipulée autant que moi. Nous sommes deux victimes. Des pantins qu’on a utilisés… Mais il y a pire que ça. D’après une prophétie, Kahlan mourra au prochain solstice d’hiver. Je dois empêcher ça ! Et ce n’est pas tout… Darken Rahl, mon père et un agent du Gardien, est dans notre monde. C’est sa marque que je porte sur la poitrine. Si tous les éléments requis sont réunis, il finira de déchirer le voile. Ma sœur, je dois partir d’ici. Et traverser la barrière…

— Je t’aiderai à trouver un moyen de la franchir. Mais il restera la vallée des Âmes Perdues… Je doute que tu puisses revenir dans le Nouveau Monde. Maintenant que le Rada’Han a développé ta Magie Soustractive, les sortilèges seront attirés comme par un aimant. Cette fois, la magie te localisera !

— Il doit y avoir une solution… C’est une question de vie ou de mort.

— Le Gardien fera tout pour t’en empêcher. Les autres Sœurs de l’Obscurité aussi. Liliana n’était sûrement pas la seule.

— Qui l’a chargée de me former ?

— Le Bureau de la Dame Abbesse. Mais Annalina ne s’en est sûrement pas occupée elle-même. En général, elle confie ce genre de tâches à ses administratrices.

— Ses administratrices ?

— Les sœurs Ulicia et Finella.

— Je croyais qu’elles étaient ses gardes du corps.

— Non… La Dame Abbesse a plus de pouvoir qu’elles, et nul besoin qu’on la protège. Certains de nos pensionnaires les prennent pour des cerbères parce qu’elles les empêchent de voir Annalina. En réalité, elles font seulement une partie de leur travail dans l’antichambre de la Dame Abbesse. Mais elles ont leurs propres bureaux, où elles s’acquittent du travail administratif.

— Les Sœurs de l’Obscurité ont peut-être décidé d’agir contre moi parce qu’elles ont été démasquées.

— Non. Annalina ne connaît aucun nom…

— Quelqu’un a-t-il pu espionner votre conversation ?

— Impossible ! La pièce était protégée par magie.

— Sœur Verna, Liliana contrôlait la Magie Soustractive. Les boucliers d’Annalina sont inefficaces contre ce type de pouvoir. Et une des « administratrices » m’a affecté Liliana…

— Et les cinq autres ! Si Ulicia ou Finella – voire les deux – ont entendu ma conversation avec la Dame Abbesse, il… (Verna s’interrompit.) Le bureau de sœur Ulicia ! C’est là que j’ai vu la statuette !

— Venez ! cria Richard en se levant. Les Sœurs de l’Obscurité vont tenter d’assassiner Annalina avant qu’elle prévienne quelqu’un d’autre !

Ils sortirent de la chambre, dévalèrent les marches et quittèrent le pavillon Gillaume. Traversant les cours à la lumière de la lune, ils longèrent des couloirs avant d’arriver devant l’arche des quartiers de la Dame Abbesse. Kevin n’était pas de service, mais le garde, informé que Richard avait libre accès à la zone, les laissa passer sans poser de questions.

Le Sourcier comprit qu’ils arrivaient trop tard quand il vit les portes du bureau d’Annalina arrachées de leurs gonds.

Verna était encore dans le couloir lorsqu’il entra dans le fief de la Dame Abbesse, épée brandie. On eût dit qu’une tempête s’était déchaînée dans la première pièce. Le cadavre de sœur Finella gisait sur le sol, derrière son bureau. Son sang et une partie de ses entrailles avaient volé jusqu’à un mur. Derrière lui, Richard entendit Verna crier de terreur.

Il flanqua un coup de pied dans la porte intérieure et entra dans le refuge d’Annalina, l’épée tenue à deux mains. Ici, le carnage était encore pire. Sur les étagères, les livres avaient explosé, jonchant le sol de papier. Le bureau en noyer, fracassé, avait volé jusqu’au mur du fond. Plus aucune lampe ne brûlait, la seule lumière provenant de la porte ouverte du jardin intérieur.

Verna invoqua une flamme de poing. À sa lueur, Richard aperçut une silhouette, près du bureau brisé.

Sœur Ulicia !

Le Sourcier s’écarta quand un éclair bleu jaillit des mains de la femme. Derrière lui, Verna riposta avec un jet de flammes jaunes. Pour l’éviter, Ulicia fila dans le jardin intérieur.

Richard la suivit, Verna sur ses talons.

— Baissez-vous ! cria-t-il.

Un rayon noir siffla au-dessus de sa tête une fraction de seconde après qu’il se fut aplati sur le sol.

Fou de rage, le Sourcier se releva et franchit à son tour la porte du jardin. Une silhouette sombre s’éloignait dans l’allée principale…

Des rayons noirs fusèrent de nouveau, déracinant les arbres. Avec un vacarme assourdissant, un mur entier s’écroula.

Quand le calme revint, Richard se redressa et voulut se lancer à la poursuite d’Ulicia. Mais une main invisible le tira en arrière.

— Richard ! cria Verna. Reviens dans la pièce !

Il obéit, et, à bout de souffle, se campa devant la sœur.

— Je dois aller…

— Où ? Te faire tuer ? Au nom de quoi ? Tu crois que ça aidera Kahlan ? Sœur Ulicia a des pouvoirs que tu peux à peine imaginer.

— Elle va s’enfuir du palais…

— C’est vrai, mais tu seras toujours vivant ! À présent, aide-moi à déplacer ce bureau. Je sens qu’Annalina est toujours vivante.

— Vous en êtes sûre ? Ce serait merveilleux !

Richard déblaya les débris et découvrit rapidement Annalina. Verna ne s’était pas trompée. La Dame Abbesse vivait toujours, mais elle était gravement blessée.

Elle gémit quand il la prit délicatement dans ses bras. À l’évidence, il ne lui restait pas beaucoup de temps à vivre…

— Il nous faut de l’aide, dit Richard.

— Elle est très mal en point, fit Verna en passant les mains au-dessus du corps de la vieille femme. Je sens ses blessures. Elles dépassent mes compétences, et peut-être pas que les miennes…

— Je refuse de la laisser mourir…, dit le Sourcier. Nathan pourra peut-être l’aider. Allons-y !

Alertés par le bruit, des gardes et des sœurs couraient partout dans le couloir. Richard et Verna fendirent cette foule paniquée sans prendre le temps de s’expliquer…

Dès qu’ils l’appelèrent, Nathan émergea de son jardin intérieur.

— Tout ce bruit, c’était quoi ? demanda-t-il. Qu’est-il arrivé ?

— Anna est blessée, annonça Richard.

— Dépose-la dans ma chambre, dit le prophète. Je savais bien que cette vieille tête de mule cherchait les ennuis avec une lanterne !

Le Sourcier allongea doucement la Dame Abbesse sur le lit.

Sous le regard de Verna, restée sur le seuil, Nathan passa une main le long du corps de la moribonde.

— C’est très grave, dit-il en retroussant ses manches. Je ne sais pas si je peux…

— Nathan, coupa Richard, vous devez essayer !

— Bien sûr, mon garçon… Vous deux, débarrassez-moi le plancher ! Dans une heure, je saurai si mon intervention est utile… Fichez le camp ! Vous me déconcentrez !

Ils obéirent. Tandis que Richard marchait de long en large, Verna s’assit dans un fauteuil, le dos bien droit.

— Pourquoi t’inquiètes-tu pour Annalina ? demanda-t-elle. Elle t’a piégé ici alors que ce n’était pas nécessaire…

— Eh bien… Elle aurait pu me capturer quand j’étais petit, et elle m’a laissé grandir avec mes parents. Ainsi, j’ai profité de leur amour. Qu’y a-t-il de plus précieux au monde ? Elle avait le pouvoir de m’en priver, et elle ne l’a pas utilisé…

— Je suis contente que tu ne sois pas amer…

Richard continua à faire les cent pas.

Pas très longtemps…

— Ma sœur, ici je ne sers à rien. Je vais parler aux gardes. Nous devons savoir où sont mes « formatrices » et découvrir ce qu’elles préparent. Les soldats s’en chargeront pour moi.

— Ce serait utile, en effet. Va voir les hommes. Ça te distraira un peu, de toute façon…

Richard sortit, l’esprit tourbillonnant d’idées. Il devait savoir où étaient Tovi, Cecilia, Merissa, Nicci et Armina. Chacune d’elles – ou toutes ! – pouvait être une Sœur de l’Obscurité. Quel plan risquaient-elles d’ourdir ? Surtout que…

Un coup terrible le fit reculer, comme si on venait de le frapper avec une massue. Titubant, il ne put rien faire quand un deuxième coup l’atteignit à la nuque.

Une silhouette noire se campa au-dessus de lui. Au prix d’un effort surhumain, Richard parvint à se relever. Voulant saisir son épée, il ne se rappela plus s’il était gaucher ou droitier. D’où lui venait cette étrange confusion ?

— Alors, le bouseux, lança une voix moqueuse, on se promenait un peu ?

Richard leva les yeux sur Jedidiah, debout devant lui, les mains glissées dans ses manches. Trouvant enfin la garde de son arme, le Sourcier la dégaina et invoqua sa magie.

Au moment où la colère explosait dans son cerveau embrumé, Jedidiah sortit ses mains de leur refuge. Il leva le bras droit, un dacra serré dans le poing.

Était-ce un cauchemar ? se demanda Richard. Allait-il se réveiller dans son lit ? Et sinon, que devait-il faire ?

Alors que l’arme allait s’abattre sur le Sourcier, un rayon lumineux sembla jaillir d’entre les yeux de Jedidiah. Sans un gémissement, il lâcha le dacra et s’écroula face contre terre.

Comme lors de la mort de Liliana, une vague d’obscurité balaya le couloir.

Quand la lumière revint, Richard aperçut Verna, un dacra à la main. Il tenta de lui sourire, mais tomba à genoux, incapable de se ressaisir.

La sœur s’accroupit près de lui et lui prit la tête entre ses mains tremblantes. Aussitôt, la brume mentale se dissipa. Se relevant d’un bond, Richard étudia le cadavre du sorcier, et vit qu’il avait un petit trou rond dans le dos.

— J’étais sortie pour aller voir certaines de mes amies, expliqua Verna. Afin que le plus de gens possible soient au courant au sujet des Sœurs de l’Obscurité…

— C’était lui, n’est-ce pas ? Votre amoureux de jadis ?

— Il n’avait plus aucun rapport avec le Jedidiah que j’ai connu, dit Verna en essuyant le dacra sur sa manche. À l’époque, c’était un homme de bien…

— Je suis désolé, ma sœur…

— Oui, oui… Va parler aux gardes. Moi, je m’occupe de prévenir des collègues. Quand tu auras fini, rejoins-moi chez Nathan. Nous dormirons quelques heures, si possible… Mais nos chambres ne sont plus sûres.

— Compris. Dès l’aube, nous irons chercher nos affaires et nous filerons d’ici.

Quand il entendit Nathan entrer dans le salon, Richard se rassit correctement dans son fauteuil et se frotta les yeux. Verna se leva du sofa, encore ensommeillée.

Tous les deux avaient très peu dormi.

Le palais était en ébullition. Le sort terrible de la Dame Abbesse était une preuve suffisante de l’existence des Sœurs de l’Obscurité. Et pour convaincre les sceptiques, il suffisait de leur montrer le carnage, dans le bureau et le jardin, avec sur les murs les traces des éclairs noirs. À part la Magie Soustractive, aucune force n’aurait pu faire ça…

Richard avait chargé les gardes de localiser discrètement Ulicia et ses cinq formatrices. Des amies de Verna les cherchaient également. Le Sourcier était aussi allé dans les catacombes informer Warren des derniers événements.

— Comment va Anna ? demanda-t-il en se levant. Elle se rétablira ?

— Elle est un peu mieux, répondit Nathan, l’air hagard, mais il est trop tôt pour se prononcer. Quand elle se sera reposée, je reprendrai mon traitement.

— Merci… Anna ne pourrait pas être entre de meilleures mains…

— Ouais… En somme, tu me demandes de sauver ma geôlière.

— Elle vous en sera reconnaissante. Et elle vous libérera peut-être… Sinon, je reviendrai et j’essaierai de vous sortir de là.

— Revenir ? Tu vas quelque part, mon garçon ?

— Oui. Et j’ai besoin de votre aide.

— Pour filer détruire le monde comme un crétin ?

— La prophétie dit-elle que vous devez m’en empêcher ?

— Foutu Sourcier…, soupira Nathan. Que veux-tu ?

— Traverser la barrière. Mon Rada’Han m’en empêche. Que dois-je faire ?

— Comment le saurais-je ?

— Nathan, ne me prenez pas pour un imbécile ! Je ne suis pas d’humeur… Vous avez traversé pour aller chercher le grimoire en Aydindril ! Et si vous n’aviez pas eu votre collier, vous en auriez profité pour filer.

— Il faut neutraliser le Rada’Han avec un bouclier… Anna m’avait aidé. Verna fera la même chose pour toi. Je lui donnerai le mode d’emploi…

— Et pour traverser la vallée des Âmes Perdues ?

— Tu as trop de pouvoir, désormais… Les sortilèges te fondront dessus comme une meute de loups. Sœur Verna ne pourra pas passer non plus. Elle a fait son second voyage. De toute façon, elle aussi a trop de pouvoir. Elle ne sortira plus jamais de l’Ancien Monde.

— Pourtant, dit Richard, vous devez avoir traversé trois fois… Une pour venir de D’Hara, votre pays d’origine. Une autre pour aller en Aydindril avec Anna. Et une dernière pour en revenir. Comment est-ce possible… si c’est impossible ?

— Je n’ai traversé qu’une fois, fit Nathan avec un petit sourire. (Il leva la main pour étouffer dans l’œuf les protestations de Richard.) Anna et moi avons contourné l’obstacle. Nous avons navigué hors de portée de la zone d’effet des sorts, très loin sur l’océan, puis accosté à l’extrême sud de Terre d’Ouest. Un long et difficile voyage, mais nous avons réussi. Ce n’est pas le cas de tous ceux qui l’ont tenté…

— La mer ! Je n’ai pas le temps de voguer. Le solstice d’hiver est dans moins d’une semaine. La vallée sera ma seule chance d’arriver à temps.

— Richard, dit Verna, je comprends tes sentiments, mais il te faudra six ou sept jours pour l’atteindre. Même si tu trouves un moyen de traverser, ce sera trop tard.

— Je n’ai aucune expérience de la magie, et mon don ne me sert à rien. Pour cette raison, je me fiche d’apprendre ou non à le contrôler. Mais je suis aussi le Sourcier, sœur Verna. Et dans ce domaine, je ne manque pas d’expérience. Rien ne m’arrêtera ! J’ai promis à Kahlan de ne jamais l’abandonner, quitte à aller dans le royaume des morts pour combattre le Gardien en personne ! Et je le ferai.

— Je t’ai pourtant averti, fiston, dit Nathan. Si cette prophétie ne se réalise pas, le Gardien nous aura tous. Tu ne dois pas intervenir, parce que tu as le pouvoir de livrer à notre ennemi le monde des vivants.

— Une stupide devinette ! grogna le Sourcier, bien qu’il sût que ce n’était pas vrai.

Nathan le foudroya avec le fameux regard des Rahl dont lui aussi avait hérité.

— Richard, la mort fait partie intégrante de la vie. C’est le Créateur Lui-même qui l’a inventée. Fais le mauvais choix, et le monde entier paiera le prix de ton idiotie. N’oublie pas non plus ce que je t’ai dit au sujet de la Pierre des Larmes. Si tu t’en sers à tort pour bannir une âme dans les profondeurs du royaume des morts, tu détruiras l’équilibre universel.

— La Pierre des Larmes, répéta Verna, soupçonneuse. Quel rapport Richard aurait-il avec cet artéfact ?

Le Sourcier éluda la question.

— Le temps presse… Je vais chercher mes affaires. Nous devons partir au plus vite.

— Richard, dit Nathan, Anna avait tout misé sur toi. Elle t’a laissé profiter de l’amour des tiens, pour que tu comprennes mieux le sens profond de la vie. Penses-y quand viendra le moment de choisir.

— Merci de votre aide, prophète, mais Kahlan ne mourra pas à cause d’une antique devinette. J’espère que nous nous reverrons, parce que nous avons beaucoup à nous dire…

Richard vida dans son sac la coupe pleine de pièces d’or. Puis il y fourra à la hâte le reste de ses possessions.

Si cet argent pouvait l’aider à sauver Kahlan, ce serait une juste contribution du palais, après tous les torts qu’il lui avait causés.

Cet or avait contribué à amollir le caractère des pensionnaires des Sœurs de la Lumière. Sans lui, Jedidiah n’aurait peut-être jamais cédé aux promesses fallacieuses du Gardien.

À part Warren, les jeunes sorciers avaient perdu le goût de l’effort et du travail. Couverts d’or, sans connaître vraiment sa valeur, ils étaient devenus des parasites. Une autre façon, pour le Palais des Prophètes, de détruire la vie des gens. Sans parler des bâtards que ces hommes avaient engendrés en s’offrant, à grands renforts de largesses, les faveurs des femmes de Tanimura.

Richard sortit sur le balcon pour évaluer la situation. Des gardes et des sœurs passaient le palais au peigne fin. Les six Sœurs de l’Obscurité ne leur échapperaient pas indéfiniment. Mais il resterait à les maîtriser, et ça, c’était une autre histoire…

Entendant frapper à la porte, il supposa que c’était Verna. Sans doute venait-elle le chercher.

Quand il se retourna pour voir qui était entré, il n’eut pas le temps de réagir.

Pasha fondit sur lui, les mains tendues. La porte coulissante du balcon s’arracha à son cadre, vola dans les airs et bascula par-dessus la balustrade. Après une chute de trente pieds, elle s’écrasa dans la cour.

Frappé de plein fouet par un mur d’air solide, Richard manqua suivre le même chemin. Alors qu’il titubait, après s’être retenu à la balustrade, un deuxième assaut le repoussa en arrière. Sa nuque percuta la pierre, et il vit une traînée de sang la maculer.

La novice hurlait de rage. Un flot de paroles incohérentes – à moins que, trop sonné, le Sourcier ne fût plus capable de les comprendre.

Il réussit à se redresser un peu et s’adossa à la balustrade.

— Pasha, que se…

— Ferme ta gueule, salaud ! Je ne veux pas entendre un mot sortir de ta bouche !

Pasha approcha de lui, un dacra au poing.

— Tu es un agent du Gardien ! hurla-t-elle, des larmes dans les yeux. Un de ses maudits disciples ! Tu ne sais rien faire, à part nuire aux défenseurs du bien.

— De quoi parles-tu ? parvint à demander Richard.

— Sœur Ulicia m’a tout raconté. Tu as tué Liliana parce que tu sers le Gardien.

— Pasha, Ulicia est une Sœur de l’Obscurité !

— Elle m’a avertie que tu dirais ça. Grâce à elle, je sais que tu as utilisé ta magie noire pour éliminer sœur Finella et la Dame Abbesse. C’est pour ça que tu voulais pouvoir aller dans son bureau. Pour assassiner celle qui nous guidait dans la Lumière ! Tu es un monstre !

— Pasha, tout cela est faux…, souffla Richard.

Le monde tournait autour de lui et il voyait deux Pasha lui hurler des insultes au visage.

— Hier, tu as sauvé ta peau grâce aux ruses du Gardien. Pour m’humilier, tu as donné à ton ami le manteau que j’aimais tant. Sœur Ulicia m’a dit que Celui Qui N’A Pas De Nom te murmure sans cesse des conseils à l’oreille.

» Quand je t’ai vu sur le pont, hier, j’aurais dû te tuer. Ça aurait sauvé Liliana et la Dame Abbesse ! Mais j’ai cru pouvoir t’arracher à l’emprise du Gardien. Quelle idiote j’ai été ! Par la ruse, tu m’as forcée à assassiner ce pauvre Perry ! Mais cette fois, rien ne te tirera d’affaire. Ne compte pas sur les tromperies du royaume des morts !

— Pasha, écoute-moi… Tu as été manipulée. La Dame Abbesse n’est pas morte. Je peux te conduire à elle…

— Tu espères m’assassiner aussi ? Depuis que tu es là, tu n’as que le verbe « tuer » à la bouche. Tu nous as toutes souillées ! Et dire que je pensais t’aimer…

Elle leva son dacra et bondit pour porter le coup de grâce au Sourcier. Richard réussit à dégainer son épée. Mais des deux Pasha qu’il voyait, laquelle était la bonne ?

La magie de l’arme lui redonnant un peu de force, il leva le bras au moment où les images de la novice se rejoignaient.

La lame ne l’embrocha jamais. Propulsée dans les airs, Pasha bascula par-dessus la balustrade et tomba dans le vide.

Elle hurla jusqu’à la fin.

Dans un brouillard, Richard distingua Warren, debout sur le seuil. Alors, il se souvint de l’« accident » de Jedidiah, dans un escalier.

— Esprits du bien, par pitié, non…

Le Sourcier se leva et regarda en bas. Des gens couraient vers le cadavre à la tête éclatée comme une noix. Sentant que Warren approchait, Richard se retourna et lui barra le chemin.

— Ne regarde pas, mon ami…

Pourquoi as-tu fait ça, mon pauvre vieux ? Je m’en serais sorti. J’aurais tué Pasha à ta place…

Richard posa une main sur l’épaule de Warren. Sœur Verna venait d’entrer et approchait du balcon.

— Elle a tué Perry, dit Warren. Je l’ai entendue te l’avouer… et elle t’aurait abattu aussi.

Non, je m’en serais sorti. Tu n’avais pas besoin d’intervenir.

Une vérité que Richard dissimulerait toujours à son ami…

— Merci de m’avoir sauvé, Warren…

— Mais pourquoi voulait-elle te tuer ? Pourquoi ?

— Les Sœurs de l’Obscurité l’ont manipulée, dit Verna en avançant. Le Gardien a rempli son esprit de mensonges. Warren, il peut convaincre les meilleurs d’entre nous d’écouter ses sinistres murmures. Tu as bien agi, mon garçon.

— Alors, pourquoi ai-je honte à ce point ? Je l’aimais, et je l’ai tuée.

Richard serra Warren contre lui et le laissa pleurer tout son saoul.

Verna les poussa dans la chambre. Elle demanda au Sourcier de se baisser et examina sa blessure.

— Il te faut des soins. C’est trop grave pour mes maigres compétences.

— Je m’en charge, dit Warren. Je suis plutôt bon guérisseur…

Quand la Taupe eut terminé, Verna demanda à Richard de se pencher au-dessus d’une cuvette. Elle lui lava les cheveux, rougissant l’eau de sang. Warren s’assit au bord d’un fauteuil, la tête entre les mains.

Il s’ébroua quand Verna en eut fini.

— J’ai reconstitué la Première Leçon du Sorcier…, dit-il. Les gens croient les mensonges parce qu’ils en ont envie, ou parce qu’ils redoutent qu’ils soient vrais. C’est ce qui est arrivé à Pasha. Je me trompe ?

— Pas du tout, mon ami…

— Sœur Verna, reprit la Taupe, pourriez-vous m’enlever mon collier ?

— Pour ça, il faudrait que tu passes l’épreuve de souffrance…

— Sœur Verna, intervint Richard, je crois qu’il vient de le faire.

— Que veux-tu dire ?

— Les jeunes sorciers peuvent traverser la vallée parce qu’ils n’ont pas assez de pouvoir pour attirer les sortilèges. En somme, ce ne sont pas encore de véritables sorciers. Zedd m’a dit qu’il fallait passer une épreuve de souffrance pour en devenir un. Depuis des millénaires, les Sœurs de la Lumière croient qu’il s’agit de souffrance physique. Je pense qu’elles se trompent. Elles ne pourront jamais torturer Warren davantage que ce qu’il vient de vivre. Ai-je tort, mon ami ?

— Rien ne me ravagera plus…

— Ma sœur, je vous ai raconté l’histoire de la femme que j’ai tuée… en l’aimant. Parce que ça m’a permis de faire tourner la lame au blanc. Une sorte d’épreuve de souffrance. Et je sais à quel point c’est terrible.

— Tu veux dire qu’il faut tuer quelqu’un qu’on aime pour devenir un vrai sorcier ? Richard, ça n’est pas pensable !

— Il ne s’agit pas d’exécuter quelqu’un qu’on aime, ma sœur, mais de s’avérer capable de prendre la bonne décision. De prouver qu’on peut opter pour un bien supérieur… Ceux qui ont le don serviraient-ils correctement votre Créateur s’ils agissaient toujours pour des raisons égoïstes ?

» Torturer un sujet, comme le font les sœurs, ne démontre rien, à part qu’il n’en meurt pas. Servir la lumière de la vie, et l’aimer, c’est se montrer apte, de sa propre volonté, à préférer le bien de tous à son propre intérêt. Oui, ma sœur, savoir faire le bon choix, même quand il vous brise le cœur.

— Créateur vénéré, souffla Verna, me suis-je trompée pendant toutes ces années ? Dire que nous pensions apporter Ta Lumière à ces jeunes gens…

Verna se campa devant Warren et posa les mains sur son Rada’Han. Dès qu’elle ferma les yeux, l’air commença à bourdonner. Quand le silence revint, le collier se cassa en deux et tomba sur le sol.

Warren le regarda avec une jubilation qui serra le cœur du Sourcier. Si ça avait pu être aussi simple pour lui…

— Que vas-tu faire ? demanda-t-il. Quitter le palais ?

— Peut-être… Mais si les sœurs m’y autorisent, j’aimerais d’abord continuer à étudier les livres.

— Tu en auras la permission, assura Verna. Je m’en assurerai.

— Alors, plus tard, j’irai peut-être en Aydindril, consulter les ouvrages de la Forteresse du Sorcier.

— Un excellent programme, Warren, approuva Richard. Ma sœur, je dois partir.

Verna se tourna vers la Taupe.

— Warren, pourquoi ne nous accompagnerais-tu pas jusqu’à la vallée ? Après les événements de cette nuit, t’absenter un peu ne te fera pas de mal. De plus, tu pourras penser à autre chose. Et si Richard réussit ce qu’il prémédite, j’aurai besoin de ton aide, quand nous atteindrons la vallée.

Alors qu’ils se dirigeaient vers les écuries, trois gardes – Kevin, Walsh et Bollesdun – les aperçurent et les rattrapèrent.

— Richard, annonça Kevin, nous les avons peut-être trouvées.

— Comment ça, « peut-être » ? Où sont-elles ?

— La nuit dernière, le Dame Sefa a appareillé. Des gens, sur les docks, ont vu plusieurs femmes embarquer. La majorité des témoins parlent de six passagères.

— Que veut dire « appareiller » ? demanda Richard.

— Quitter le port, pour un navire. Le Dame Sefa est un coursier des océans. Il a levé l’ancre dans la nuit, avec la marée, et aucun bateau, paraît-il, n’a une chance de le rattraper.

— De toute façon, dit Verna, nous ne pourrions pas les poursuivre… et remplir notre autre mission.

— Vous avez raison, concéda Richard. Si c’étaient elles, j’ai une petite idée de leur destination. Nous nous en occuperons plus tard. Désormais, le Palais des Prophètes est en sécurité. Ne perdons plus de temps. En selle, mes amis !

Chapitre 68

Aux premières lueurs de l’aube, Richard distinguait nettement la lumière verte, dans le lointain. Elle montait du Palais du Peuple, à travers le toit vitré du Jardin de la Vie, comme une balise. Cette nuance de vert n’existait que dans un seul endroit : le royaume des morts.

Le vent glacial brassé par les ailes d’Écarlate le gelait jusqu’à la moelle des os. La femelle dragon avait fait un effort terrible pour atteindre D’Hara. Concernée par les plans du Gardien, qui l’attirerait aussi dans son domaine, elle détestait de plus Darken Rahl, qui lui avait volé son œuf pour la réduire en esclavage.

Alors qu’elle amorçait sa descente, elle jeta un coup d’œil au Sourcier – en se tordant quelque peu le cou.

— Tout va bien, Richard… Le soleil se lève à peine. Je te conduirai en Aydindril dans les délais.

— Je n’en doute pas, Écarlate. De mon côté, j’essaierai de ne pas te laisser trop de repos !

La femelle dragon vira sur la gauche pour toucher terre à l’endroit où elle l’avait déposé lors de leur première visite au palais. Un terrain assez dégagé pour réussir un bon atterrissage, même dans la pénombre.

Mais un éclair jaillit du sol encore plongé dans les ténèbres, et les frôla, éblouissant le Sourcier. Avant qu’il ait compris ce qui se passait, un autre suivit la même trajectoire.

Écarlate cria de douleur et tomba en vrille. Alors qu’elle tentait de redresser son vol, Richard s’accrocha désespérément à ses piques.

Sur les marches qui menaient aux portes intérieures du palais, Richard aperçut la femme qui les bombardait. Un autre rayon fusa, arrachant un nouveau grognement à la femelle dragon.

Encore un coup au but, et elle tomberait comme une pierre.

Le Sourcier prit son arc et sortit une flèche du carquois.

— Écarlate, crache du feu, que je la voie même quand elle ne tire pas !

Alors qu’il bandait l’arc, la corde contre sa joue, son amie fit ce qu’il lui demandait. À la lueur de ses flammes, il vit leur ennemie lever les bras. Hélas, avant qu’il ait pu appeler cette cible, leur vol désordonné la retira de sa ligne de mire.

— Écarlate, attention !

La femelle dragon piqua sur la droite, évitant de justesse un nouvel éclair. Mais le sol approchait à une vitesse effrayante…

À la faveur d’un jet de flammes, Richard vit la femme se préparer à leur porter le coup de grâce.

Cette fois il parvint à tirer – juste au moment où jaillissait un éclair.

— À gauche ! cria Richard.

Écarlate vira sur l’aile. Une manœuvre hardie – et limite – puisque le rayon d’énergie passa juste sous son cou…

… avant de s’éteindre comme une bougie qu’on souffle…

La flèche avait fait mouche. Le passage d’une marée d’obscurité totale, au-dessus d’eux, apprit à Richard que le Gardien était venu chercher sœur Odette.

Désarçonné par un atterrissage en catastrophe, le Sourcier vola dans les airs et s’écrasa sur le sol. Prenant à peine le temps de récupérer, il se leva d’un bond et se tourna vers son amie.

— Écarlate, tu es gravement blessée ? Tu vis encore, j’espère ?

— Ne t’occupe pas de moi… Mon aile gauche est un peu amochée, c’est tout. File arrêter Rahl avant qu’il nous condamne tous pour l’éternité !

— Je reviendrai vite, dit Richard en caressant le museau du monstre rouge. Tiens le coup !

Il dégaina son épée et commença à gravir l’imposant escalier. Inutile d’invoquer la colère de l’arme : elle l’avait envahi avant même qu’il ne saisisse la garde.

Quand il franchit les portes, une poignée de soldats sortirent des ombres pour lui barrer le chemin. Sans marquer de pause, il entreprit de les tailler en pièces.

Le Sourcier dansa avec les esprits et fit un carnage. En quelques instants, le sang de quinze cadavres rougit les dalles de marbre.

Le messager de la mort reprit imperturbablement son chemin.

Comme accueil en fanfare, ça valait son pesant d’or ! Pourtant, après qu’il eut tué Darken Rahl, l’armée de D’Hara lui avait juré fidélité. Ces hommes ne l’avaient-ils pas reconnu ? Ou l’avaient-ils, au contraire, identifié au premier coup d’œil ?

Richard s’engouffra dans un couloir qui menait au Jardin de la Vie. Au-dessus de lui, sur les trois niveaux de balcons, la plupart des torches étaient éteintes. En passant devant les cours de dévotion, il ne vit pas l’ombre d’un fidèle.

Déboulant d’un escalier latéral, une demi-douzaine de Mord-Sith en uniforme de cuir rouge foncèrent sur lui. Voyant qu’elles brandissaient toutes un Agiel, Richard, malgré sa colère, se souvint à temps qu’il ne devait pas utiliser son épée contre elles. Sinon, elles le captureraient en prenant le contrôle de sa magie. Incapable de les semer, il allait être obligé de les tuer.

À contrecœur, il rengaina son épée et sortit son couteau. Jadis, Denna lui avait fait une confidence : s’il avait agi ainsi, lors de leur rencontre, il aurait eu le dessus sur elle.

La plus grande, une blonde qui menait la charge, leva une main quand il bondit vers elle.

— Maître Rahl, non !

Les cinq autres s’arrêtèrent sur les talons de leur compagne.

Richard voulut poignarder la blonde, mais elle recula et écarta les bras.

— Seigneur Rahl, arrêtez ! Nous voulons vous aider !

Bien qu’il eût rengainé son épée, le Sourcier était toujours fou de rage. Pour sauver Kahlan, il devait se débarrasser de Darken Rahl. Dans ces conditions, pas besoin de la magie de l’arme pour être furieux !

— Vous m’aiderez depuis le royaume des morts, où je vais vous envoyer très vite !

— Non, maître Rahl ! Je me nomme Cara. Croyez-moi, nous sommes de votre côté. Si vous continuez dans ce couloir, vous n’arriverez jamais à destination.

— Je ne vous crois pas ! Vous cherchez à me capturer, et je sais ce que les Mord-Sith font à leurs prisonniers.

— J’ai connu Denna, votre maîtresse, et je vois que vous portez son Agiel. Les Mord-Sith ne se consacrent plus à torturer les gens. Vous nous avez libérées, seigneur Rahl. À aucun prix, nous ne lèverions la main sur l’homme que nous vénérons.

— Vous portez des uniformes rouges ! Avant de partir d’ici, j’ai ordonné aux soldats de brûler ces tenues et de vous en trouver d’autres. Les Agiels aussi devaient disparaître. Si vous me vénérez, pourquoi avoir désobéi à mes ordres ?

Cara sourit, le front plissé au-dessus de ses yeux bleus.

— Parce qu’on ne sauve pas les gens pour leur imposer un nouvel esclavage. Grâce à vous, nous avons retrouvé notre libre-arbitre. Et choisi ce que nous voulions être.

» De notre plein gré, nous avons juré de vous défendre au péril de nos vies. Les soldats de la Première Phalange ne sont pas les seuls à vous protéger. Désormais, nous sommes vos gardes du corps et nous n’obéissons qu’à vous.

— Alors, fichez-moi la paix ! C’est un ordre.

— Désolé, seigneur Rahl, mais celui-là, nous ne pouvons pas l’accepter.

Que croire ? se demanda Richard. Était-ce un piège de plus ?

— Je viens combattre Darken Rahl. Pour ça, je dois aller dans le Jardin de la Vie. Si vous vous dressez sur mon chemin, je vous tuerai.

— Nous savons où vous voulez aller, dit Cara. Nous vous y conduirons, mais pas par ce chemin. Cette partie du palais est entre les mains des rebelles. Pour venir à votre rencontre, la Première Phalange aurait perdu un millier d’hommes. Nous avons proposé d’accomplir la mission, arguant qu’un petit groupe vous ferait courir moins de risques. Les soldats ont accepté pour cette unique raison.

— Je ne vous crois pas, et l’enjeu est trop élevé pour parier sur votre bonne foi. Écartez-vous ou mourez !

— Continuez dans ce couloir, seigneur Rahl, et c’est vous qui périrez. Me laisserez-vous approcher et vous souffler dans l’oreille un message secret ? (Cara tendit son Agiel à une de ses collègues.) Je suis désarmée. Et vous pouvez me plaquer votre couteau sous la gorge.

Richard ne se fit pas prier. Il saisit la Mord-Sith par les cheveux et lui posa sa lame sur la carotide. Au moindre geste suspect, un geyser de sang jaillirait.

— Nous sommes là pour vous aider, seigneur Rahl, murmura Cara. C’est vrai comme verrue de verrat !

— Où avez-vous entendu ça ?

— Vous savez ce que ça veut dire ? Le général en chef Trimack affirme que c’est un message codé du sorcier Zorander. Un signe de reconnaissance que je ne dois répéter qu’à vous…

— Qui est le général Trimack ?

— Le chef de la Première Phalange. Ces hommes sont le cercle de fer qui protège le seigneur Rahl. Le sorcier Zorander a ordonné au général de défendre coûte que coûte le Jardin de la vie. Il y a deux jours, la femme qui lance des éclairs est arrivée. Pour entrer dans le jardin, elle a tué près de trois cents de nos hommes. Notre magie étant impuissante contre elle, nous n’avons rien pu faire. En sortant, ce soir, elle a abattu cent nouveaux soldats…

» Mais nous l’avons suivie et nous avons vu, par une fenêtre du troisième étage, comment vous l’avez éliminée. Seul le vrai maître Rahl pouvait réussir cet exploit.

» Seigneur, je vous en prie ! Des événements terribles se déroulent dans le Jardin de la Vie. Laissez-nous vous y conduire, et mettez un terme à ces horreurs.

Richard ne pouvait plus atermoyer. Cette femme connaissait le « message codé » de Zedd. Il devait lui faire confiance.

— D’accord, allons-y ! Mais le temps presse.

Les six femmes sourirent. Cara reprit son Agiel et saisit à pleines mains la chemise du Sourcier, sur son épaule gauche. Une autre Mord-Sith faisant de même sur la droite, elles commencèrent à courir, le tirant avec elles. Les quatre autres partirent en éclaireuses.

Ses deux gardes du corps entraînèrent Richard dans un labyrinthe de couloirs et de salles. Devant chaque escalier, elles plaquaient leur seigneur contre un mur, lui indiquaient de se taire, et attendaient que les éclaireuses, d’un sifflement, signalent que la voie était libre.

Sur un palier, Richard faillit piétiner le cadavre d’une des quatre Mord-Sith. Une épée lui avait fendu le crâne, mais huit soldats d’harans agonisaient, du sang coulant de leurs oreilles. Un symptôme classique quand on était tué par un Agiel…

Une des femmes, au bout du couloir, leur fit signe d’avancer. Cara et sa compagne tirèrent de nouveau Richard, qui commençait à se sentir aussi indépendant qu’un sac de linge sale. Mais il devait reconnaître que cette méthode de protection rapprochée fonctionnait à merveille…

Il perdit vite tout sens de l’orientation et se concentra pour suivre le rythme frénétique des Mord-Sith. Passant devant une fenêtre, il constata que le jour s’était levé.

Enfin, il reconnut le grand couloir dans lequel ils déboulèrent. Le Jardin de la Vie était proche…

Les centaines de soldats qui gardaient les lieux s’agenouillèrent dès qu’ils virent leur seigneur. Quand ils l’eurent salué en se frappant la poitrine du poing, tous se relevèrent et un officier avança vers Richard.

— Seigneur Rahl, je suis le général en chef Trimack, et je vous guiderai jusqu’au Jardin de la Vie.

— Je connais le chemin.

— Seigneur, il faut faire vite ! Les généraux rebelles ont lancé une attaque. J’ignore si nous tiendrons longtemps cette position, mais nous lutterons jusqu’au dernier tant que vous serez derrière nos lignes.

— Merci, général. Résistez jusqu’à ce que j’aie renvoyé ce salaud de Darken Rahl dans le royaume des morts !

Trimack salua et Richard continua son chemin. Remontant un couloir aux murs de granit dont il se souvenait très bien, il arriva vite devant les portes du jardin.

Quasiment en transe tant il était furieux, il entra et fonça tête baissée vers le cercle de sable blanc où trônait l’os de skrin, entouré de runes complexes. Sur l’autel, les trois boîtes d’Orden – le portail ! – étaient si noires qu’on les eût dites sur le point d’aspirer toute la lumière qui tombait du plafond.

Une colonne de lumière verte montait de celle dont Darken Rahl avait retiré le couvercle. Le portail était déjà ouvert – ou en tout cas, entrebâillé.

Silhouette spectrale brillante, Darken Rahl regarda le Sourcier approcher et sourit quand il s’arrêta à la lisière du cercle de sable, du côté opposé à l’autel.

— Bienvenue, mon fils…

Richard sentit la cicatrice brûler, sur sa poitrine. Ignorant la douleur, il vit que les yeux bleus du Petit Père Rahl fixaient la Pierre des Larmes pendue à son cou.

— J’ai engendré un très grand sorcier, dit-il. Nous aimerions que tu te joignes à nous, Richard.

Le Sourcier ne répondit pas. Fou de rage de voir le sourire de son père s’élargir, il s’abandonna à la colère, cherchant en même temps le calme, au centre de son être.

— Rien n’égale ce que nous t’offrons, mon fils. Le Créateur Lui-même ne peut pas S’aligner ! À côté de nous, c’est un nain. Rallie le camp des vainqueurs, cher enfant.

— Que peux-tu proposer de si tentant ?

— L’immortalité…, lâcha Darken Rahl en écartant théâtralement les bras.

— Depuis quand me penses-tu assez bête pour te croire ? demanda Richard, trop furieux pour éclater de rire.

— C’est la vérité, mon fils. Nous avons le pouvoir de t’accorder la vie éternelle.

— Faire gober des mensonges à quelques Sœurs de la Lumière a dû être facile. Avec moi, ce sera une autre affaire.

— Nous sommes le Gardien du royaume des morts. Maître de la vie et de la mort, nous dispensons l’une et l’autre à notre guise. Quelqu’un d’aussi puissant que toi mérite de ne jamais connaître la fin. Tu régneras sur le monde des vivants, comme je l’aurais fait sans ton… intervention.

— Désolé, ça ne me dit rien. Tu as autre chose dans ta manche ?

— Oui, mon fils… Pour ça, oui !

Darken Rahl tendit une main vers le cercle de sable. Une colonne de lumière apparut, se transformant peu à peu en une silhouette familière.

Kahlan !

Vêtue de sa robe blanche, les cheveux courts, elle était agenouillée, comme dans la vision de Richard. Des larmes coulèrent de ses yeux fermés quand son cou se posa sur le billot.

— Richard, je t’aime…, murmura-t-elle.

— La femelle dragon est blessée, mon fils. Elle ne pourra pas te conduire en Aydindril. Le temps te manque, et tu n’as plus qu’une option : accepter notre aide.

— Qu’entends-tu par là ?

— Dois-je te répéter que nous sommes maître de la vie et de la mort ? Si tu ne fais rien, vois ce qui arrivera ce soir à la Mère Inquisitrice, devant son peuple.

Le tranchant d’une hache se matérialisa dans l’air et s’abattit sur la nuque de Kahlan.

Richard serra les poings.

La tête de sa bien-aimée tomba dans le sable. Son corps couvert de sang bascula sur le côté.

— Non ! cria le Sourcier. Non !

Darken Rahl passa une main au-dessus du cadavre, qui disparut dans une gerbe d’étincelles.

— Tout comme je viens de dissiper cette illusion, nous pouvons modifier la réalité. Rejoins-nous, Richard, et nous offrirons aussi l’immortalité à Kahlan Amnell.

Le Sourcier ne réagit pas, enfin conscient qu’il était piégé. Blessée, Écarlate ne pourrait pas voler jusqu’en Aydindril. En ce jour du solstice d’hiver, Kahlan serait décapitée, et il n’avait aucun moyen d’intervenir.

C’était le sens profond de la prophétie. S’il acceptait la proposition de Darken Rahl, Kahlan vivrait, mais ce serait la fin du monde pour tous les autres.

Il pensa à Chase, qui amenait Rachel dans sa nouvelle famille. Qu’elle serait heureuse, entourée d’amour et de tendresse ! Comme lui, près de ses parents… Les bons moments, et même les moins bons, resteraient à jamais gravés dans son cœur. L’humus de son âme…

Il pensa à son amour pour Kahlan, et à tous les êtres, en ce monde, qui connaissaient le bonheur d’être deux. Et qui le connaîtraient à l’avenir, s’il y en avait un…

— Tu marcheras main dans la main avec elle, Richard. Pour toujours.

— Sur les cendres de millions de morts, jusqu’à la fin des temps !

Que deviendraient Kahlan, et son amour pour lui, s’il lui offrait un destin si égoïste ? Horrifiée, elle verrait un monstre chaque fois qu’elle poserait les yeux sur lui.

Pour l’éternité !

Il vivrait à jamais avec son dégoût, pas son amour. Ainsi, en la sauvant, il aurait détruit le monde des vivants… et le cœur de sa compagne.

Un prix trop élevé, même pour un si grand amour.

Mais l’autre solution mettrait aussi un terme à sa vie. Et à son amour.

Furieux et étrangement serein en même temps, Richard croisa le regard brillant de Darken Rahl.

— La souillure de ta haine empoisonnerait notre vie. Tu ne connais même pas le sens du verbe « aimer ».

La fureur bouillonnait en Richard. Darken Rahl allait payer pour tout ça.

L’heure de la vengeance sonnait.

Le Sourcier referma le poing sur la Pierre des Larmes.

— Réfléchis avant d’agir…, souffla Darken Rahl en reculant d’un pas.

— C’est tout réfléchi…

Richard prit une poignée de sable noir dans sa poche et la jeta dans le cercle de sable blanc.

— Non ! Tu es fou !

Le sable blanc se convulsa de douleur, comme s’il était vivant. Les runes s’enroulèrent sur elles-mêmes tels des serpents et le sol trembla avant de se craqueler.

Des éclairs jaillirent du sable et explosèrent dans tout le Jardin de la Vie.

Dans un vacarme de fin du monde, le sable devint une mare de feu liquide bleu.

— Non ! cria Darken Rahl en levant les poings au ciel.

Voyant Richard avancer vers lui, la Pierre des Larmes à la main, il se ressaisit et tendit les bras pour l’arrêter.

Le Sourcier s’immobilisa, le souffle coupé par la brûlure de la cicatrice, sur sa poitrine. Vieux compagnon de la douleur, il serra les dents et parvint à se remettre en mouvement. Chaque pas augmentant ses souffrances, il crut que sa chair en feu communiquait l’incendie à la moelle de ses os. Mais dans son oasis de calme, au centre de la tempête de colère, il parvint à ignorer le mal qui le rongeait de l’intérieur.

Il leva la Pierre des Larmes, la faisant osciller devant le visage décomposé de Darken Rahl, qui recula encore.

— Tu la porteras à jamais dans le royaume des morts ! Agenouille-toi !

Le spectre obéit, les yeux rivés sur la pierre.

Richard baissa la main pour lui passer la lanière autour du cou.

Mais il n’acheva pas son geste. Derrière Darken Rahl, sur l’autel, la boîte ouverte émettait toujours sa lueur verte. Une balise…

Anna, Nathan et Warren avaient tous dit la même chose : si Richard utilisait la pierre à des fins égoïstes, pour assouvir sa haine, cela déchirerait le voile. Il désirait plus que tout renvoyer Darken Rahl dans le royaume des morts, où il subirait à jamais un juste châtiment. Mais c’était le plus sûr moyen de concéder la victoire au Gardien.

De plus, Richard le savait, il avait attiré le malheur sur sa propre tête. Ne pas en avoir eu l’intention ne changeait rien. La vie n’était pas juste, elle se contentait d’exister. Quand on marchait par hasard sur un serpent venimeux, on se faisait mordre. Et les intentions n’avaient rien à voir dans l’affaire.

— Je suis le père de mes douleurs, murmura Richard. Et je dois subir les conséquences de mes actes. Nul ne paiera pour le mal que j’ai fait, intentionnellement ou non.

Quand le Sourcier remit la pierre à son cou, Darken Rahl se leva d’un bond.

— Mon fils, tu ne sais plus ce que tu dis. Punis-moi ! Venge-toi en accrochant à mon cou la Pierre des Larmes !

Richard se tourna à demi vers la mare de feu liquide et tendit une main. L’os de skrin lévita puis vint se poser sur sa paume – sans la brûler.

Sous l’emprise de sa fureur – et en même temps de son calme – Richard invoqua le pouvoir tapi en lui.

Des éclairs jaunes brûlants fusèrent de son poing et frappèrent Darken Rahl.

D’autres éclairs, noirs et glacés, percutèrent la même cible.

Ils se mêlèrent les uns aux autres, mortelle quintessence de la colère du skrin.

Une marée d’obscurité déferla dans le Jardin de la Vie. Quand elle fut passée, Richard sentit contre sa peau le contact de l’os, désormais glacial.

Darken Rahl avait disparu. Les éclairs aussi.

La lumière verte qui se déversait de la boîte brilla plus fort, faisant bourdonner l’air. Richard enleva de son cou la Pierre des Larmes, qui vira au noir au moment où la lanière de cuir s’en détachait.

Quand le Sourcier tendit la main, la gemme obscure vola vers la colonne de lumière verte où elle tourbillonna un moment, portée par un vent invisible. Puis la lueur faiblit. La Pierre des Larmes tomba vers les boîtes, devint transparente et disparut.

La balise de lumière verte s’éteignit. Un grand silence s’abattit sur le Jardin de la Vie.

Richard tendit de nouveau la main. Les éclairs jumeaux jaillirent, leur roulement plus fort que celui du tonnerre. Lorsqu’ils se dissipèrent, dans un silence de vie, le Sourcier regarda les boîtes, sur l’autel.

Les trois étaient fermées.

Pour les rouvrir, il faudrait disposer du Grimoire des Ombres Recensées. Et ce texte, désormais, n’existait plus que dans sa tête. Les boîtes d’Orden et le portail resteraient clos à tout jamais.

Richard entendit un bruit métallique. Puis celui d’un objet qui tombe sur l’herbe.

Le Rada’Han s’était détaché de son cou.

Libre, il était libre !

La douleur aussi avait disparu. Glissant une main sous sa chemise, Richard constata que la cicatrice s’était volatilisée.

Il ne comprenait pas vraiment ce qui venait de se passer, ni comment il avait réussi tout ça. Mais c’était fini…

Pour lui, tout était fini.

Ce soir, Kahlan serait décapitée.

Le Sourcier courut vers la porte du Jardin de la Vie. La journée commençait à peine…

Dès qu’il déboula dans le grand couloir, les cinq Mord-Sith l’entourèrent. Sans leur prêter attention, il continua à courir et aperçut le général Trimack, couvert de sang et de poussière, qui l’attendait près de ses hommes, en aussi mauvais état que lui.

Tout au long du couloir, les soldats s’agenouillèrent et se frappèrent la poitrine du poing. Trimack se releva et avança vers Richard.

Cara lui barra le chemin.

— Écarte-toi, femme !

— Personne ne touche un cheveu du seigneur Rahl !

— Je suis son protecteur autant que…

— Assez, tous les deux ! explosa Richard.

Cara s’écarta. Oubliant sa raideur militaire, Trimack posa une main sur l’épaule du Sourcier.

— Seigneur Rahl, vous avez réussi ! Ça vous a pris longtemps, mais vous l’avez fait !

— Fait quoi ? Et que voulez-vous dire par « longtemps » ?

— Vous êtes resté dans le jardin presque toute la journée.

— Quoi ?

— Nous avons résisté des heures, mais à un contre quinze, c’était sans espoir. Alors, vous avez envoyé les éclairs. Je n’ai jamais rien vu de pareil…

» Le sorcier Zorander m’a dit que le palais est un sortilège géant dessiné sur le plateau pour protéger le seigneur Rahl et lui fournir du pouvoir. Je n’y aurais pas cru si je ne l’avais pas vu de mes yeux. Des éclairs ont volé partout dans le palais… Tous les généraux loyaux à Darken Rahl ont été coupés en deux par ces rayons. Leurs troupes aussi. Les survivants qui ont déposé les armes pour se rallier à nous ont été épargnés…

— J’en suis ravi, général, mais je ne puis m’attribuer le mérite de cette victoire. Souvenez-vous que je ne suis pas sorti du Jardin. Je ne sais pas trop ce que j’y ai fait, alors pour les événements qui se sont déroulés à l’extérieur…

— Nous sommes l’acier qui combat l’acier. Seigneur Rahl, vous avez affronté la magie, et nous sommes tous très fiers de vous. (Trimack tapa sur l’épaule de Richard.) Quoi que vous ayez fait, c’était la bonne décision.

— Quelle heure est-il ? demanda Richard, pensif.

— La nuit tombera bientôt…

— Je dois y aller !

Le Sourcier partit au pas de course et tous le suivirent. Très vite, perdu dans le dédale de couloirs, il s’arrêta et se tourna vers Cara.

— Quel chemin prendre ?

— Pour aller où, seigneur Rahl ?

— Le grand escalier !

— Suivez-nous, seigneur !

Richard courut derrière les cinq femmes, l’entière garnison du palais à ses basques – ou peu s’en fallait. Dans un fracas de bottes et d’armures, cette étrange colonne traversa le palais pendant près d’une heure.

Richard haletait quand ils arrivèrent enfin à l’endroit où Écarlate gisait sur le flanc dans la neige, la respiration laborieuse.

— Mon amie, tu es vivante ! cria le Sourcier. (Il caressa le museau de la femelle dragon.) J’étais si inquiet…

— Tu t’es encore débrouillé pour survivre, marmonna Écarlate. Ça devait être moins difficile que tu ne le pensais. (Elle tenta de « sourire » mais n’y parvint pas.) Désolée, mon ami, mais je ne peux pas voler. Mon aile est abîmée. J’ai essayé en vain. Jusqu’à sa guérison, je serai clouée au sol.

Richard écrasa la larme qui coulait sur le museau du reptile volant.

— Je comprends… En m’amenant ici, tu as sauvé le monde des vivants. L’histoire n’a jamais connu plus noble héroïne. Guériras-tu vraiment ?

— Oui… Mais pas avant un bon mois. La blessure est moins grave qu’il n’y paraît.

Le Sourcier se tourna vers les officiers qui se pressaient autour d’eux.

— Écarlate est mon amie. Et elle nous a tous sauvés. J’ordonne qu’on lui apporte à manger, et tout ce qu’elle voudra d’autre, jusqu’à son rétablissement. Protégez-la comme vous me protégeriez.

Les hommes saluèrent.

— Général, il me faut un cheval solide. Sur-le-champ. Et un itinéraire pour aller en Aydindril.

— Exécution ! cria Trimack. Allez chercher pour le seigneur Rahl des cartes des Contrées et un étalon puissant !

Les hommes partirent au pas de course.

— Écarlate, je suis désolé que tu souffres, dit Richard en se retournant vers son amie.

— La blessure n’est pas si grave… Regarde au bout de mon flanc gauche.

Le cou sinueux d’Écarlate suivit Richard tandis qu’il s’exécutait. Ébahi, il vit un œuf niché dans un repli de la queue de la femelle dragon rouge.

— Un nouveau petit ! dit-elle. C’est la principale raison de ma faiblesse. Dans cet état, il vaut mieux, de toute façon, que je reste au sol.

Elle réchauffa l’œuf en crachant quelques flammèches, puis le couva d’une serre protectrice.

Richard pensa à la beauté de la vie… et se réjouit que d’autres continuent d’en profiter.

Mais l’image de la hache s’abattant sur la nuque de Kahlan le hantait. Et ça se passait peut-être à l’instant même.

Un homme accourut, une carte sous le bras.

— Regardez, maître Rahl, dit-il en la dépliant. Aydindril est ici. Et voilà le chemin le plus rapide. Mais il vous faudra des semaines.

Le Sourcier replia la carte au moment où un autre soldat arrivait au galop sur un magnifique destrier.

Le général tint les rênes de l’animal pendant que son seigneur récupérait l’arc, le carquois et le sac tombés dans la neige lors de l’atterrissage.

— Il y a des vivres dans les sacoches de selle, maître Rahl. Quand comptez-vous revenir ?

Richard entendit la question dans un brouillard de confusion. Devant ses yeux, la hache se levait et s’abattait sans cesse.

— Je n’en sais rien, répondit-il avant de sauter en selle. Quand je pourrai… Je vous confie le palais. Continuez à défendre le Jardin de la Vie. Personne ne doit y entrer.

— Bon voyage, seigneur Rahl. Nos cœurs vous accompagnent.

Des centaines d’hommes se frappèrent la poitrine au moment où Richard talonna son cheval et partit au galop.

Chapitre 70

Assis sur le grand fauteuil de Kahlan, Richard caressait les longues mèches de cheveux qu’il avait tirées de sa chemise pour ne pas se poignarder à travers. Il n’aurait su dire combien de temps il était resté ainsi, perdu dans le souvenir des jours heureux. Mais dehors, la nuit tombait.

Il posa délicatement les cheveux sur le bras du siège et reprit le couteau. Dans un brouillard d’angoisse, les phalanges blanches sur la garde, il le pointa vers son cœur.

L’heure était venue.

Au moins, tout serait fini. La douleur disparaîtrait.

Soudain, il plissa le front. Qu’avait dit maîtresse Sanderholt ? Kahlan lui ayant parlé de lui, elle avait peut-être laissé un ultime message à son intention. Pourquoi ne pas lui poser la question ?

Ensuite, il pourrait mourir serein.

Il alla retrouver la vieille femme dans les cuisines et la poussa dans un petit garde-manger dont elle ferma la porte.

— Qu’as-tu fait, Richard ?

— J’ai exécuté ses meurtriers.

— Eh bien, je ne peux pas dire que ça m’arrache des larmes. Ces hommes n’étaient pas dignes d’appartenir au Conseil. Tu as faim ?

— Non. Je n’ai besoin de rien, maîtresse Sanderholt. Vous avez dit que Kahlan vous a parlé de moi. C’est vrai ?

Réticente à réveiller de douloureux souvenirs, maîtresse Sanderholt hésita un peu.

— Elle est revenue, mais tout avait changé, ici… Les Keltiens…

— Je me fiche de la politique ! Parlez-moi de Kahlan.

— Le prince Fyren a été assassiné. Kahlan fut accusée à tort de ce crime, et de beaucoup d’autres, dont la trahison. Le sorcier qui avait pris le pouvoir l’a condamnée… à être exécutée.

— Décapitée…, précisa Richard.

— Oui… Elle s’est évadée avec l’aide de quelques amis. En s’échappant, elle a tué le sorcier. Après, ils se sont cachés, mais elle m’a fait contacter, et j’ai pu la voir. Elle m’a raconté vos aventures… et parlé de toi. Son sujet favori !

— Pourquoi n’a-t-elle pas fui Aydindril ?

— Elle devait attendre un sorcier nommé Zedd. Pour qu’il t’aide.

— Et c’est à cause de ça qu’ils l’ont eue…

— Non… Le sorcier est revenu. C’est lui qui l’a livrée au bourreau !

— Quoi ? Zedd était ici ? Il n’aurait jamais fait ça à Kahlan !

— Et pourtant, il l’a trahie… Il paradait sur l’échafaud, devant la foule en liesse, et c’est lui qui a donné l’ordre au bourreau. Je l’ai vu faire, ce misérable !

— Zedd ? Un vieil homme très maigre, avec des cheveux blancs en broussaille ?

— C’est bien lui… Le Premier Sorcier Zeddicus Zu’l Zorander.

L’espoir renaquit en Richard. Il ne savait pas tout de son grand-père, mais en matière de « trucs », c’était un sacré expert. Se pouvait-il que…

— Où est la tombe de Kahlan, maîtresse Sanderholt ?

La vieille femme le conduisit dans le petit cimetière intérieur où reposaient toutes les Inquisitrices. Kahlan, lui expliqua-t-elle, avait été incinérée sous la supervision du sorcier.

Ensuite, maîtresse Sanderholt laissa le jeune homme seul devant l’immense stèle où figurait une épitaphe :

« KAHLAN AMNELL, MÈRE INQUISITRICE. ELLE N’EST PAS ICI, MAIS DANS LE CŒUR DE CEUX QUI L’AIMAIENT. »

— Elle n’est pas ici…

Un message ? Kahlan était-elle vivante ? Zedd avait-il improvisé une ruse pour lui sauver la vie ? Mais pourquoi ?

Pour qu’on ne la poursuive pas, bien sûr…

Richard tomba à genoux devant la stèle. Devait-il espérer, au risque de voir tout s’écrouler de nouveau ?

Il joignit les mains et inclina la tête.

— Esprits du bien vénérés, je ne vous ai jamais rien demandé. Mais si vous devez m’aider une fois, que ce soit aujourd’hui ! Je vous en supplie. Si vous ne me répondez pas, comment continuer à vivre ? J’ai renoncé à tout pour que le bien triomphe. Par pitié, dites-moi si elle est vivante !

À travers ses larmes, Richard vit l’air scintiller devant lui. Un spectre se matérialisait lentement.

Quand il le reconnut, il frémit.

Kahlan avait fait des dizaines de fois le tour du jardin. Et elle hésitait encore, craignant d’entendre confirmer ses pires angoisses.

Enfin, elle s’agenouilla, joignit les mains et inclina la tête.

— Esprits vénérés, je sais que je suis indigne de vous, mais accordez-moi quand même une faveur. Puis-je savoir si Richard va bien et s’il m’aime encore ?

» Le reverrai-je un jour, esprits vénérés ? Je sais que je vous ai manqué de respect, et je vous implore de me pardonner. Si vous m’accordez cette requête, je ferai tout ce que vous m’ordonnerez.

À travers ses larmes, Kahlan vit l’air scintiller devant elle. Un spectre se matérialisait lentement.

Un doux sourire s’afficha sur son visage lumineux.

— C’est vraiment toi ? demanda Kahlan.

— Oui, c’est moi, Denna.

— Mais tu as été chez le Gardien à la place de Richard… Tu avais pris la marque de Darken Rahl, et…

Le sourire de Denna s’élargit, emplissant de joie le cœur de Kahlan.

— Le Gardien a été dégoûté par mon sacrifice. Il n’a pas voulu de moi. Alors, j’ai rejoint ceux que tu appelles les esprits du bien.

» Mon acte m’a valu une paix que je n’espérais plus. De la même façon, tout ce que vous avez fait pour les gens, Richard et toi – et aussi l’un pour l’autre – justifie que vous connaissiez cette paix. Comme chacun de vous contrôle les deux facettes de la magie, et à cause du lien qui vous unit à moi, j’ai reçu le pouvoir, avant de retraverser le voile, de vous emmener pour un moment dans un lieu entre les mondes où vous serez heureux ensemble.

Denna écarta les mains.

— Mon enfant, viens dans mes bras et je te conduirai à lui.

Richard se laissa tendrement envelopper par les bras lumineux de Denna. Autour de lui, les contours du monde se brouillèrent. Il ignorait ce qui l’attendait, mais plus rien ne comptait, puisqu’il allait voir Kahlan !

L’aura de Denna devint éblouissante. Puis elle baissa lentement d’intensité.

Kahlan se matérialisa devant Richard. Elle cria de joie et se jeta dans ses bras, murmurant son prénom pendant qu’elle l’étreignait.

Ils se serrèrent l’un contre l’autre, sans dire un mot, grisés par leurs retrouvailles.

Le Sourcier savoura la chaleur, le souffle et jusqu’à la façon de trembler de joie de Kahlan.

Ils se laissèrent tomber sur la surface souple qui tenait ici lieu de sol. Richard ne savait pas de quoi il s’agissait, et il s’en fichait, tant que c’était assez solide pour les soutenir.

Kahlan cessa de pleurer et posa la tête sur son épaule. Un long moment après, elle se releva sur un coude et plongea ses magnifiques yeux verts dans ceux du jeune homme.

— Excuse-moi de t’avoir obligé à porter un collier…

— Plus un mot, Kahlan… Tu avais une bonne raison d’agir ainsi. J’ai mis du temps à comprendre que tu as été très courageuse. Bon sang, quel crétin je suis, parfois ! Tu as consenti à un énorme sacrifice pour me sauver, je le sais, et je t’aime plus que jamais.

— Richard… Mon Richard ! Je suis si bien avec toi… Mais comment es-tu arrivé ici ?

— J’ai prié les esprits du bien et Denna est apparue.

— La même chose m’est arrivée… Denna aussi s’est sacrifiée pour toi. Elle a absorbé le pouvoir de la marque, afin que tu vives. Sans elle, je t’aurais perdu. À présent, elle est en paix.

— Je sais… (Richard caressa les cheveux de la jeune femme.) Qui t’a fait ça ?

— Un sorcier…

— Vraiment ? Alors, il faut qu’un autre sorcier répare le mal.

Se souvenant de la manière dont Zedd s’était fait pousser la barbe, Richard caressa les cheveux de Kahlan, descendant chaque fois un peu plus bas sur sa nuque, puis sur ses épaules. La crinière de Kahlan se reconstitua lentement. Quand elle eut atteint sa longueur d’origine, il s’arrêta.

— Comment as-tu fait ça ? s’extasia l’Inquisitrice.

— J’ai le don, l’aurais-tu oublié ?

En échange de cette remarque, le jeune homme eut droit au « sourire spécial » qu’il était le seul à connaître.

— Ça m’ennuie de te dire ça, fit Kahlan, taquine, mais je n’aime pas ta barbe. Je te trouvais mieux avant…

— Sans blague ? Eh bien, puis que nous avons restauré la Kahlan originale, faisons de même avec le Sourcier.

Richard invoqua le pouvoir niché au centre de lui-même, dans un lieu plein de calme, et se passa une main sur les joues.

— Richard ! Ta barbe a disparu ! C’est… incroyable !

— Pas quand on est doué pour les deux formes de magie.

— La Magie Soustractive ? Je me demande si je ne suis pas en train de rêver…

Richard attira Kahlan vers lui et l’embrassa.

— Moi, ça m’a paru bien réel…, souffla-t-il.

— Richard, j’ai peur… Tu es avec les Sœurs de la Lumière, et je ne te reverrai jamais. Comment vivre en sachant que…

— Je ne suis pas à Tanimura, mais en Aydindril.

— Aydindril !

— J’ai quitté le Palais des Prophètes avec l’aide de sœur Verna. Après, j’ai fait un petit détour par D’Hara…

Richard résuma ce qui lui était arrivé depuis leur séparation. Quand sa compagne fit de même, il eut du mal à en croire ses oreilles.

— Je suis si fier de toi… Tu es la plus grande Mère Inquisitrice de l’histoire des Contrées du Milieu !

— Retourne jeter un coup d’œil au panthéon, devant la salle du Conseil, et tu verras des femmes bien plus « grandes » que je ne le serai jamais.

— Ça, ma chérie, permets-moi d’en douter…

Ils s’embrassèrent de nouveau… plus passionnément que jamais.

— Es-tu vraiment débarrassé de la marque de Darken Rahl ? demanda Kahlan.

Richard ouvrit sa chemise pour qu’elle le constate de visu.

— C’est vrai, murmura la jeune femme en lui caressant la poitrine.

Elle le couvrit de petits baisers et lui mordilla même le bout d’un sein.

— Tu triches, dit Richard, le souffle court. Je veux embrasser sur toi tout ce que tu embrasses sur moi !

Les yeux dans ceux du jeune homme, Kahlan entreprit de déboutonner son chemisier.

— Marché conclu !

Elle continua de se déshabiller pendant qu’il la couvrait de baisers.

— Kahlan, et si les esprits du bien nous regardent ?

La jeune femme le fit basculer sur le dos.

— S’ils sont vraiment bienveillants, ils détourneront les yeux.

Autour d’eux, la douce lueur semblait pulser au rythme de leur respiration.

— Kahlan Amnell, dit Richard, je t’aime. Maintenant et pour toujours.

— Je t’aime aussi, Richard…

Dans un lieu entre les mondes où le temps n’existait plus, les deux jeunes gens s’unirent enfin pour ne plus faire qu’un.

Chapitre 71

Le cœur et le corps débordant de joie, Kahlan entra dans l’auberge et avança vers la cheminée… d’une démarche un peu vacillante.

Toutes les têtes se tournèrent sur son passage.

— Fichtre et foutre, cria Zedd en se levant d’un bond, qu’as-tu fichu toute la nuit ? L’aube se lève ! Nous avons passé la ville au peigne fin pour te trouver ! Où étais-tu ?

— Dans le jardin, dehors…

— Ce n’est pas vrai ! Je t’aurais vue !

— Eh bien, j’y étais… Mais j’ai rejoint Richard… Zedd, il a échappé aux Sœurs de la Lumière et il est en Aydindril.

— Kahlan, je sais que tu en as bavé, ces derniers temps. Je comprends que tu aies eu une hallucination, mais…

— Non, Zedd. J’ai prié les esprits du bien. Alors, une femme est venue et m’a conduite près de Richard, dans un lieu étrange situé entre les mondes.

— Kahlan, ce n’est pas…

L’Inquisitrice avança encore, passant de l’ombre à la lueur de la cheminée.

— Qu’est-il arrivé à tes cheveux ? s’écria le vieux sorcier.

— Richard me les a rendus. Il a le don, vous savez… (Elle leva l’Agiel pendu à son cou.) Il m’a aussi donné cet objet. Selon lui, il n’en aura plus besoin.

— Mais… Il doit y avoir une autre explication !

— J’ai un message pour vous, Zedd… Richard vous remercie de ne pas avoir fermé la boîte d’Orden. Il est content que son grand-père ait été assez futé pour ne pas violer la Deuxième Leçon du Sorcier.

— Son grand-père… Tu l’as vu ! Fichtre et foutre, tu l’as vraiment vu ! Et il va bien.

Kahlan enlaça le sorcier.

— Oui, Zedd ! Tout est arrangé. La Pierre des Larmes est retournée dans le royaume des morts et la boîte d’Orden est refermée. Richard m’a dit que c’était un portail, et qu’il fallait maîtriser les deux magies pour remettre le couvercle sans détruire toute vie dans notre monde…

— Richard contrôle la Magie Soustractive ? (Zedd se dégagea et prit Kahlan par les épaules.) C’est impossible !

— Il avait une barbe et il l’a fait disparaître. Souvenez-vous du petit cours que vous lui avez donné un jour… Seule la Magie Soustractive peut accomplir ça.

— Bon sang de bon sang… J’ai toujours su qu’il n’y avait qu’une lettre de différence entre un Sourcier et un sorcier, mais là, il m’en bouche un coin ! (Zedd fronça les sourcils.) Tu es en nage, ma fille. (Il palpa le front de l’Inquisitrice.) Pourtant, tu n’as pas de fièvre… Pourquoi cette abondante transpiration ?

— Eh bien… il faisait très chaud dans ce lieu…

— Et tes cheveux emmêlés ? Quel sorcier à la noix, ce Richard ! Avec moi, tu aurais eu une belle chevelure lisse et soyeuse. Ce garçon a encore besoin de travailler…

— Zedd, fit Kahlan en rosissant, ils n’étaient pas emmêlés, au début…

— Qu’avez-vous fait jusqu’à l’aube ? demanda Zedd, soupçonneux. Tu as proprement découché, ma fille ! Qu’avez-vous donc fichu ?

Kahlan sentit ses oreilles rougir et se félicita d’avoir retrouvé sa chevelure.

— Eh bien… Comment dire ? À quoi passez-vous le temps avec Adie, la nuit, quand vous ne dormez pas ?

— Hum… Nous… (Le sorcier brandit un index décharné.) Nous parlons ! Voilà, c’est ça… Nous avons de longues conversations.

— Nous aussi. Mais nous avons eu une très longue conversation.

Zedd sourit de toutes ses dents.

— Je suis très content pour toi, chère enfant.

Il prit Kahlan par la main et l’entraîna dans une danse. Ahern sortit une petite flûte et improvisa un accompagnement.

— Mon petit-fils est un sorcier ! Il sera un formidable sorcier, comme son grand-père !

Tout le monde tapa du pied pendant que le vieil homme et sa jeune amie dansaient en riant.

Tout le monde, sauf Adie, assise dans un coin, l’air perdue et triste.

Kahlan vint s’agenouiller devant elle et lui prit les mains.

— Moi aussi, je suis contente pour toi, mon enfant…, souffla la dame des ossements.

— Adie, les esprits avaient un message pour vous.

— Désolée, ma petite, mais ça ne me dira rien. Je n’ai plus aucun souvenir de la femme que tu appelles Adie.

— J’ai promis de vous transmettre ce message. Quelqu’un qui ne vit plus dans notre monde tient à ce que vous l’ayez. Vous voulez bien l’entendre ?

— Vas-y… Mais je ne le comprendrai pas…

— Il vient d’un certain Pell.

Adie se redressa, les yeux remplis de larmes, et serra très fort les mains de Kahlan.

— Pell ? Mon Pell ?

— Oui, Adie. Il vous aime et il a trouvé la paix. Je suis chargée de vous dire une chose : il sait que vous ne l’avez pas trahi. Il n’a jamais douté de votre amour, et son cœur saigne à l’idée que vous ayez tant souffert. À présent que tout est clair entre vous, il vous demande d’être heureuse.

— Pell sait que je ne l’ai pas trahi ? répéta la dame des ossements.

— Oui. Et il n’a jamais cessé de vous aimer.

La vieille femme attira Kahlan dans ses bras.

— Merci, mon enfant. Tu viens de redonner un sens à ma vie. À la vie, en général ! Tu ne sauras jamais à quel point ça compte pour moi.

— Vous vous trompez, Adie… Je le sais…

— Peut-être bien, ma petite… Peut-être bien…

Jebra et Chandalen allèrent préparer le petit déjeuner pendant que les autres discutaient de stratégie. Retirer tous les cadavres des rues et des maisons d’Ebinissia serait une mission terrible. Par bonheur, on était en hiver, pas au printemps… Une fois redevenue habitable, la ville serait le fer de lance des Contrées du Milieu.

Kahlan annonça que Richard essaierait de les rejoindre dans la capitale galeienne. Ensuite, il aurait sans doute besoin de retourner en Terre d’Ouest avec Zedd, afin de s’occuper des Sœurs de l’Obscurité. Pour l’instant, elles étaient en mer et ne représentaient donc pas un danger.

Après un petit déjeuner joyeux et animé, ils commencèrent à plier bagage. L’air mal à l’aise, Chandalen attira Kahlan à l’écart.

— Mère Inquisitrice, j’ai une question à te poser. J’aurais préféré éviter ça, mais je n’ai personne d’autre…

— Je t’écoute, mon ami.

— Comment dit-on « seins » dans ta langue ?

— Pardon ?

— Quel mot désigne les seins d’une femme ? Je voudrais dire à Jebra que les siens sont très jolis.

— Chandalen, je t’avais promis que nous aurions une conversation à ce sujet… Mais nous n’avons jamais eu le temps…

— Alors, prenons-le ! J’ai envie de dire à Jebra que j’aime beaucoup ses seins.

— Chez toi, c’est une façon appropriée de parler à une femme. Un compliment raffiné. Ici, ça passe pour un outrage tant que deux personnes ne se connaissent pas très bien…

— Je la connais bien !

— Pas encore assez… Me feras-tu confiance ? Si tu l’aimes beaucoup, ne lui dis pas ça, ou tu la vexeras.

— Les femmes de chez vous n’aiment pas entendre la vérité ?

— Ce n’est pas si simple… Même si c’était vrai, annoncerais-tu à une Femme d’Adobe que tu désirerais la voir sans boue dans les cheveux ?

— Présenté comme ça, je vois ce que tu veux dire…

— Tu aimes autre chose que ses seins ?

— Et comment ! J’adore tout en elle !

— Alors, avoue-lui que son sourire, ses cheveux ou ses yeux te plaisent beaucoup.

— Comment distinguer un compliment d’un… outrage ?

Kahlan eut un petit soupir.

— Pour le moment, limite-toi à ce qui n’est pas caché par ses vêtements. C’est un bon truc…

— Tu es très maligne, Mère Inquisitrice. Heureusement que tu as pris Richard pour partenaire. Sinon, tu m’aurais sûrement choisi…

Kahlan éclata de rire et donna à l’Homme d’Adobe une accolade qu’il lui rendit de bon cœur.

Dehors, elle salua gaiement les hommes qu’elle connaissait : Ryan, Hobson, Brin, Peter et beaucoup d’autres. Ils lui sourirent, gagnés par sa bonne humeur.

Kahlan alla voir Nick à l’écurie. Avant leur départ d’Aydindril, Chandalen avait récupéré le grand étalon, qui hennit de plaisir en voyant sa cavalière.

— Comment vas-tu, vieil ami ? Que dirais-tu de conduire la reine de Galea dans son palais d’Ebinissia ?

Nick hocha vigoureusement la tête, pressé de sortir de sa stalle.

Avec la neige qui fondait sur le toit de l’écurie, des gouttes d’eau s’écrasaient sur le sol. Par une fenêtre, Kahlan jeta un coup d’œil à l’horizon. Une journée d’hiver exceptionnellement clémente se préparait.

Bientôt, ce serait le printemps…

Maîtresse Sanderholt ne cacha pas sa surprise quand Richard se servit un autre bol de soupe et prit une nouvelle tranche de pain.

— Maîtresse Sanderholt, vous faites la meilleure soupe aux épices du monde. Après la mienne !

Dans la cuisine, les assistants préparaient le petit déjeuner. La vieille femme ferma la porte pour qu’ils ne les entendent pas.

— Richard, je suis contente que tu ailles mieux. Hier, tu étais si triste que j’ai eu peur de te voir faire une… bêtise. Mais ce revirement, mon garçon, est trop spectaculaire pour qu’il ne se soit rien passé !

— Je vous dirai tout, si vous promettez de garder le secret. Au moins pour l’instant… Si vous parlez, ça pourrait avoir de graves conséquences.

— Je serai muette comme une tombe.

— Kahlan n’est pas morte !

— Richard, tu es encore plus fou que je le pensais. J’ai vu de mes…

— Je sais… Le sorcier est mon grand-père. Il a jeté un sort pour que tout le monde croie qu’on la décapitait. Ainsi, personne ne les a poursuivis, et ils ont pu s’échapper sans problème. Kahlan est en sécurité.

Maîtresse Sanderholt sauta au cou du Sourcier.

— Que les esprits du bien soient loués !

— Ils le méritent, approuva Richard.

Il alla finir sa soupe dehors, histoire d’admirer l’aube. Fou de joie, il ne pouvait plus tenir en place à l’intérieur. Assis sur les marches, il admira les somptueuses ambassades qui se dressaient autour de lui.

En finissant sa soupe, il contempla une gargouille perchée sur un fronton à frise soutenu par des colonnes à cannelures. Les nuages roses qui dérivaient dans le ciel éclairaient par-derrière la grotesque silhouette de pierre.

Le Sourcier ouvrait la bouche, sa cuiller en suspension, au moment où il crut voir la gargouille… prendre une profonde inspiration.

Se levant d’un bond, il plissa les yeux et vit la « sculpture » bouger de nouveau.

— Gratch ! Gratch, c’est toi ?

La silhouette ne broncha pas. Une hallucination ?

— Gratch, si c’est toi, pardonne-moi, je t’en supplie ! Tu m’as tellement manqué.

Déployant ses ailes, le garn sauta de son perchoir et se posa en souplesse à quelques pas du jeune homme.

— Gratch, j’avais tellement envie de te revoir ! (Le garn fronça ses énormes sourcils, perplexe.) Je ne pensais pas ce que je t’ai dit, tu comprends ? Je voulais te sauver la vie… Richard aime Gratch !

— Grrrratch aaaime Raaach aard.

Le garn sauta dans les bras du Sourcier et le renversa sur les marches. Les deux amis s’étreignirent, chacun tapotant le dos de l’autre et lui souriant à sa façon.

Quand ils eurent terminé leurs effusions, Gratch se pencha, dévisagea Richard, puis lui tapota la joue du bout d’une énorme griffe.

— Plus de barbe, mon vieux ! J’en ai fini avec ça !

Gratch ne dissimula pas sa désapprobation.

— Tu t’y feras, mon ami ! Tu sais que je suis un sorcier ?

Le garn lâcha un rire moqueur. Comment savait-il ce qu’était un sorcier ? Les capacités intellectuelles du « monstre » avaient quelque chose de stupéfiant.

— Ce n’est pas une blague, vieux frère ! Regarde, je sais invoquer le feu.

Richard ouvrit la paume et invoqua son pouvoir. Rien ne se produisit. Pas la moindre étincelle, aussi fort qu’il essayât ! Un bide total qui ne manqua pas de dérider Gratch.

Et voir un garn pris de fou rire valait le détour !

Un souvenir revint à la mémoire de Richard. Quelque chose que Denna lui avait dit lorsqu’il lui avait demandé comment il avait réussi tant d’exploits avec la magie. Selon elle, il devait se réjouir d’avoir pris les bonnes décisions, mais ne pas tomber dans l’arrogance en imaginant que tous les événements étaient de son fait.

Richard se demanda où se trouvait la ligne de démarcation entre ses actes… et le reste. Avant de devenir un vrai sorcier, il lui restait beaucoup à apprendre. Au début, il avait refusé sa propre nature. À présent, il s’acceptait totalement : un homme né avec le don et destiné à être un « caillou dans la mare ». Le fils de Darken Rahl, certes, mais assez chanceux pour avoir grandi auprès de parents aimants.

Il sentit la garde de son épée, contre sa hanche. Une arme faite pour lui.

Il était le Sourcier. Le véritable Sourcier.

Ses pensées entrèrent de nouveau en contact avec le spectre qui lui avait apporté tant de bonheur – plus qu’il ne l’avait fait souffrir avant de passer dans l’autre monde. Il se réjouissait que Denna ait trouvé la paix. Que désirer de plus pour quelqu’un qu’on aime ?

Richard émergea de sa méditation et tapota le bras du garn.

— Attends-moi ici. J’ai une surprise pour toi…

Filant à la cuisine, le jeune homme y dénicha un superbe gigot de mouton. Quand il le rejoignit, Gratch, très excité, sautait d’une patte sur l’autre. Ils se rassirent ensemble. Richard finit sa soupe pendant que le garn dévorait son festin – l’os compris !

Quand ils eurent fini, le jeune homme tira de sa poche une longue mèche de cheveux.

— Elle appartient à la femme que j’aime. (Gratch tendit délicatement une griffe.) Je veux que tu la gardes. Je lui ai parlé de toi, et elle sait que tu es mon ami. Gratch, elle t’aimera autant que moi ! Tu pourras venir nous voir quand tu voudras, et rester aussi longtemps que ça te plaira. Tiens la mèche une seconde, mon vieux…

Gratch saisit délicatement la relique.

Richard retira de son cou la lanière où pendait le croc d’Écarlate. Le conserver ne servirait à rien, puisqu’il l’avait utilisé. Il accrocha la mèche à la lanière puis passa – non sans peine – le pendentif autour de la grosse tête du garn.

Gratch tapota délicatement le bijou. Puis il sourit, dévoilant ses superbes crocs.

— Je vais la rejoindre… Ça te dirait de venir avec moi ?

Enthousiaste, le garn hocha la tête et battit frénétiquement des ailes.

Richard regarda au loin. En ville, des troupes faisaient mouvement. Des milliers de soldats de l’Ordre Impérial… Bientôt, ils trouveraient le courage d’enquêter sur le massacre de la salle du Conseil, même si un sorcier l’avait perpétré.

— On devrait filer, mon vieux. L’air deviendra vite malsain, par ici. Le temps de me trouver un cheval, et nous levons le camp.

Richard sonda l’horizon. La journée serait belle…

Une brise presque tiède fit voleter sa cape.

Le printemps ne tarderait plus…

Chapitre premier

À la même seconde, les six femmes se réveillèrent en hurlant de douleur. Dans la petite cabine des officiers, où régnait une obscurité totale, sœur Ulicia entendit ses compagnes lutter pour reprendre leur souffle. Elle tenta de déglutir, soucieuse de réguler sa propre respiration, et fit la grimace quand sa gorge la brûla atrocement. Si ses paupières étaient humides, ses lèvres lui parurent tellement sèches qu’elle dut les humecter, affolée à l’idée qu’elles se craquellent et saignent.

Un homme tapait à la porte, ses cris atteignant les oreilles de la sœur comme un bourdonnement étouffé. Elle ne tenta pas de se concentrer pour comprendre ce qu’il beuglait, car cela n’avait aucune importance.

Une main tendue vers le centre de la cabine, Ulicia laissa jaillir de son Han – l’essence même de la vie et de l’esprit – une onde de chaleur qui s’infiltra dans la lampe à huile qu’elle savait accrochée à une poutre. La mèche s’enflamma et lâcha une volute de suie qui ondula au gré du mouvement de balancier imprimé à la lampe par le roulis.

Entièrement nues – comme Ulicia – les autres femmes s’assirent sur leurs couchettes, fascinées par la pâle lumière jaune qui dansait devant leurs yeux. On eût dit qu’elles cherchaient dans cette lueur le salut… ou l’assurance d’être toujours vivantes en un monde où la lumière existait encore.

À la vue de la flamme, une larme roula sur la joue d’Ulicia. Cette obscurité l’avait étouffée, comme si on lui avait jeté sur la poitrine une tonne de terreau gras et humide.

La literie était imbibée de sa sueur glaciale. Ici, tout était en permanence mouillé dans l’air saturé d’iode. Sans parler des trombes d’eau qui s’écrasaient régulièrement sur le pont et s’infiltraient à travers les planches. Depuis combien de temps Ulicia n’avait-elle plus senti contre sa peau le contact d’un vêtement ou d’un drap sec ? Une éternité, lui semblait-il…

La sœur détestait ce navire, avec son éternelle moiteur, sa puanteur et le maudit tangage qui lui retournait l’estomac. Ravalant une remontée de bile, elle se consola en pensant qu’il fallait au moins être vivant pour haïr les êtres ou les choses. Et avoir survécu était un coup de chance…

Ulicia se frotta les yeux et tendit la main. Comme elle s’en doutait, ses doigts étaient poisseux de sang. Stimulées par son courage, certaines de ses compagnes l’imitèrent. Toutes avaient les paupières, les arcades sourcilières et les joues zébrées de griffures. La punition pour avoir essayé de s’ouvrir les yeux avec les ongles ! Une vaine tentative d’échapper au piège du sommeil, loin d’un rêve qui n’en était pas un.

Ulicia lutta pour s’éclaircir les idées. Il devait s’agir d’un cauchemar. Elle détourna les yeux de la flamme et regarda ses compagnes. Assise en face d’Ulicia, sur la couchette du bas, sœur Tovi, une vieille femme grassouillette au visage ridé, affichait une expression résolument morose. Sur la couchette d’à côté, ses cheveux gris bouclés en bataille, sœur Cecilia, d’habitude si soignée et souriante, était verdâtre de peur. Ulicia se pencha un peu pour jeter un coup d’œil au-dessus d’elle. Recroquevillée sur la couchette du haut, sœur Armina, bien moins âgée que Tovi et Cecilia – et encore très séduisante, comme Ulicia, d’un rien son aînée – ressemblait à une momie. D’une main tremblante, elle aussi essuya le sang qui lui empoissait les paupières.

Au-dessus de Tovi et de Cecilia, les deux plus jeunes sœurs, imbues d’elles-mêmes comme il convient à des parangons de beauté, n’étaient pas plus vaillantes que les autres. Les joues lacérées, Nicci paraissait infiniment vieille avec ses cheveux blonds collés sur son crâne par la sueur et le sang. Ses superbes mèches noires emmêlées, Merissa serrait convulsivement une couverture sur sa poitrine nue. Pas par pudeur, mais parce qu’elle frissonnait de terreur.

Leurs aînées maniaient en expertes un pouvoir aux angles arrondis entre le marteau et l’enclume de l’expérience. Détentrices d’une puissance aussi rare que sombre, Nicci et Merissa faisaient montre d’une subtilité innée qu’aucune expérience au monde ne saurait conférer. Remarquablement rusées pour leur âge, elles ne se laissaient jamais abuser par les manières de grand-mère poule de Cecilia ou de Tovi. Malgré leur jeunesse triomphante et leur confiance sans limite, elles savaient que leurs quatre compagnes – en particulier Ulicia – les tailleraient sans mal en pièces si l’envie leur en prenait.

Étrangement, cela ne diminuait en rien leur importance. À leur façon, elles comptaient parmi les femmes les plus extraordinaires qui aient jamais arpenté le monde. Et le Gardien les avait choisies à cause de leur insatiable désir de domination.

Les voir dans un tel état accablait Ulicia. Mais le pire restait la terreur de Merissa, la sœur la plus impassible, dépourvue d’émotions et impitoyable qu’elle eût connue. Un être au cœur de glace noire…

En cent soixante-dix ans, Merissa n’avait pas versé l’ombre d’une larme. Et voilà qu’elle sanglotait comme une enfant !

Tout bien pesé, Ulicia fut revigorée par l’abjecte faiblesse de ses compagnes. À vrai dire, c’était même un spectacle satisfaisant. Elle les commandait, et se montrait logiquement plus forte qu’elles…

L’homme continuait de tambouriner à la porte, résolu à savoir ce qui se passait. Pourquoi les passagères avaient-elles crié ?

— Fichez-nous la paix ! lança Ulicia, ravie de trouver un exutoire à sa colère. Si nous avons besoin de vous, nous vous appellerons !

Le marin battit en retraite dans la coursive en marmonnant des imprécations très vite inaudibles. Dans le silence revenu – à quelques craquements de bois près, car le navire essuyait du gros temps – les sanglots de Merissa résonnaient comme un tocsin.

— Arrête de pleurnicher ! cracha Ulicia.

— Ça n’a jamais été ainsi, se défendit Merissa. (Tovi et Cecilia approuvèrent d’un hochement de tête.) Je lui ai obéi en tout. Pourquoi nous a-t-il fait ça ? Je n’ai pas failli à mon devoir.

— Si c’était le cas, tu serais au même endroit que Liliana. Et nous aussi.

— Tu as également vu Liliana ? demanda Armina. Elle était…

— Je l’ai vue, coupa Ulicia, son ton égal dissimulant une indicible terreur.

— Liliana avait déçu le maître, rappela Nicci en écartant de son front une mèche de cheveux blonds tachés de sang.

— Et elle paye le prix de son échec, lâcha Merissa, l’angoisse presque disparue de ses yeux. Pour l’éternité ! (À l’évidence, le cœur de glace noir battait de nouveau fièrement dans sa poitrine et la haine, dans son regard, remplaçait la terreur.) Elle a ignoré vos ordres et ceux du Gardien, sœur Ulicia. C’est elle qui a saboté nos plans. Tout est sa faute !

La stricte vérité. Sans Liliana, les six femmes n’auraient pas été coincées dans ce fichu rafiot. Au souvenir de l’arrogance de cette idiote, Ulicia s’empourpra. Désireuse de récolter toute la gloire, Liliana avait mérité son sort. Pourtant, en repensant à ses tourments, dont elle avait été témoin, Ulicia ne put s’empêcher de déglutir péniblement. Cette fois, elle ne remarqua même pas qu’elle avait la gorge en feu…

— Que devons-nous faire ? demanda Cecilia avec un sourire d’enfant punie. Faut-il obéir à cet… homme ?

Du revers de la main, Ulicia essuya son front ruisselant de sueur. Si ce qu’elle avait vu était vrai, elles ne pouvaient pas s’offrir le luxe d’hésiter. Mais il restait possible qu’il se soit agi d’un cauchemar. Jusque-là, à part le Gardien, personne ne lui était jamais apparu dans le rêve qui n’en était pas un. Un cauchemar, oui, c’était sûrement ça…

Au pied de la couchette, un énorme cafard pataugeait dans le pot de chambre. Bien que fascinée par ses évolutions, Ulicia releva soudain les yeux.

— Un homme ? Tu n’as pas vu le Gardien ?

— Non, répondit Cecilia. C’était Jagang.

Tovi porta sa main gauche à ses lèvres pour embrasser son annulaire – un geste censé attirer la protection du Créateur. Et une habitude acquise dès son premier jour de noviciat… Les six femmes avaient appris à se « signer » ainsi tous les matins, dès le lever, et chaque fois qu’elles étaient en difficulté. Comme les autres, Tovi avait dû répéter ce rituel des milliers de fois sans y penser. Toute Sœur de la Lumière étant fiancée au Créateur – et soumise à sa volonté – c’était une façon de renouveler quotidiennement son engagement.

Pour des traîtresses comme les six femmes, ce rituel risquait d’avoir des conséquences… surprenantes. Selon certaines superstitions, la mort punissait toute servante du Gardien qui se laissait aller à y sacrifier spontanément. Prudentes, les Sœurs de l’Obscurité s’en abstenaient aussi souvent que possible. S’il semblait douteux que la colère du Créateur s’abatte sur elles en cas de « transgression », celle du Gardien ne les épargnerait sûrement pas.

Prenant conscience de son inconséquence, Tovi éloigna vivement sa main de ses lèvres.

— Vous avez toutes vu Jagang ? demanda Ulicia. (Les cinq sœurs acquiescèrent. Ce n’était pas une bonne nouvelle, mais il restait une étincelle d’espoir…) Bien, l’empereur vous est apparu. Ça ne signifie rien… Tovi, a-t-il dit quelque chose ?

La vieille femme saisit sa couverture et se la remonta jusqu’au menton.

— Nous étions toutes assises en demi-cercle, nues, comme toujours quand le Gardien exige de nous voir. Mais Jagang est venu à sa place.

Au-dessus d’Ulicia, Armina ne put étouffer un sanglot.

— Silence ! Tovi, cesse de trembler et répète-moi les paroles de l’empereur.

— Il a dit que nos âmes lui appartenaient, fit Tovi en baissant les yeux. Nous sommes devenues ses marionnettes, et nous devons répondre sur-le-champ à sa convocation. Sinon, a-t-il ajouté, le sort de Liliana nous paraîtra enviable. Car le faire attendre est un crime… (Elle leva sur Ulicia des yeux pleins de larmes.) Ensuite, il m’a donné un avant-goût de ce que je subirai s’il m’arrivait de lui déplaire.

Glacée jusqu’aux os, Ulicia s’aperçut qu’elle aussi avait remonté sa couverture au ras de son cou. Mobilisant sa volonté, elle la reposa sur ses genoux.

— Armina, tu as fait la même expérience ?

— Oui.

— Et toi, Cecilia ?

— Oui…

Ulicia regarda ses deux jeunes compagnes, en face d’elle, qui avaient déjà réussi – un exploit ! – à reprendre leur contenance coutumière.

— Avez-vous entendu le même discours ?

— Oui, répondit simplement Nicci.

— Au mot près, confirma Merissa avec un calme souverain. Et c’est à Liliana que nous devons ça !

— Si le Gardien est mécontent de nous, avança Cecilia, il nous a peut-être provisoirement offertes à l’empereur. Une sorte d’épreuve, avant de regagner ses faveurs…

— J’ai juré de servir le Gardien, dit Merissa, le dos bien droit et le regard glacial. S’il faut lécher les pieds de cette brute de Jagang pour satisfaire le maître, je le ferai sans hésiter.

Dans le rêve qui n’en était pas un, un peu avant de s’en aller, l’empereur avait ordonné à Merissa de se lever. Tendant la main, il lui avait serré un sein si fort qu’elle en avait vacillé sur ses jambes. Un coup d’œil sur le mamelon droit tuméfié de la sœur confirma à Ulicia qu’il ne s’était pas agi d’un cauchemar.

— Si nous le faisons attendre, dit Merissa sans daigner couvrir sa nudité, il a promis que nous le regretterions…

Ulicia avait aussi entendu ça. Pendant toute la scène, Jagang avait été méprisant vis-à-vis du Gardien. Comment avait-il pu prendre la place du maître dans le rêve qui n’en était pas un ? Au fond, la réponse importait peu ! Jagang avait réussi, elles pouvaient toutes en témoigner, et il n’était plus question de « cauchemar ».

La petite étincelle d’espoir mourut. Ulicia aussi avait eu un avant-goût de la punition qui les attendait en cas de désobéissance. Le sang, sur ses yeux, attestait de son désir d’échapper à cette cruelle leçon…

Tout ça était vraiment arrivé, et elles n’avaient plus le choix…

Ulicia sentit une sueur glacée dégouliner entre ses seins. Il importait de se presser ! Le moindre retard, et…

Elle se leva d’un bond.

— Ce bateau doit faire demi-tour ! cria-t-elle en ouvrant la porte de la cabine. Demi-tour, vous dis-je !

La coursive était déserte. Sans cesser de crier, Ulicia s’engagea dans l’escalier. Les autres sœurs la suivirent, frappant frénétiquement à toutes les cabines. Quelles idiotes ! Seul le timonier pouvait faire changer de cap à un bateau, et elles ne le trouveraient pas là !

Ouvrant la porte, la sœur sortit sur le pont. À la lumière grisâtre de l’aube, sous un ciel plombé, le navire luttait contre une tempête. Alors qu’il chevauchait la crête d’une vague dans une gerbe d’écume, il bascula de l’autre côté, comme s’il plongeait dans un puits d’obscurité. Déséquilibrées, les cinq compagnes d’Ulicia déboulèrent plus vite que prévu sur le pont battu par les embruns.

— Demi-tour ! cria Ulicia à quelques marins éberlués.

Éructant des imprécations, elle courut vers la poupe. Les autres sœurs sur les talons, elle approcha de la barre. Le timonier, emmitouflé dans son manteau, sondait la mer. La lumière d’une lampe filtrait du compartiment ouvert, à ses pieds, où quatre colosses luttaient pour maîtriser le gouvernail.

Des marins se rassemblèrent autour du timonier barbu et regardèrent les six femmes, bouche bée.

— Quelle mouche vous pique, tas de crétins ? cria Ulicia dès qu’elle eut repris son souffle. Seriez-vous sourds ? Je vous ai ordonné de faire demi-tour !

Soudain, la sœur comprit ce qui se passait. Six femmes nues, en pleine tempête, sur le pont d’un bateau…

Royale comme si elle avait été vêtue d’un manteau d’hermine, Merissa vint se placer à côté d’Ulicia.

— Eh bien, fit un matelot en lorgnant les appas de la jeune sœur, on dirait que ces dames ont envie de s’amuser un peu.

Superbement hautaine, Merissa foudroya le mufle du regard.

— Mon corps est à moi, et personne n’a le droit de le lorgner sans mon autorisation. Détourne immédiatement le regard, si tu tiens à garder tes yeux dans leurs orbites !

Si l’homme avait eu le don, et une maîtrise égale à celle d’Ulicia, il aurait senti l’air crépiter de pouvoir autour de Merissa. Pour ces rustres, elles étaient de nobles et riches dames embarquées dans un étrange voyage. Aucun marin ne connaissait leur véritable identité. Y compris le capitaine Blake, qui les prenait pour des Sœurs de la Lumière – une information qu’Ulicia lui avait ordonné de garder pour lui.

— Ne joue pas les vertus offensées, ma poule, répondit le type avec un sourire lubrique. Sans avoir une idée derrière la tête, vous ne vous exhiberiez pas comme ça devant nous.

L’air grésilla autour de Merissa. Aussitôt, une fleur de sang s’épanouit sur l’entrejambe du pantalon de l’homme. Criant de douleur, il dégaina son coutelas, brailla qu’il allait se venger, et avança.

— Vermine puante, susurra Merissa avec un sourire dédaigneux, laisse-moi te confier aux bons soins de mon maître…

Comme un melon pourri martelé de coups de bâtons, la tête de l’homme explosa. La violence de l’impact magique le faisant basculer par-dessus le bastingage, il glissa le long de la coque, y laissa une traînée de sang, et disparut instantanément dans les eaux noires.

Les autres marins, une demi-douzaine, en restèrent pétrifiés.

— Si vous voulez garder vos yeux, siffla Merissa, admirer vos chaussures paraît une idée judicieuse.

Les matelots acquiescèrent, trop révulsés pour parler. Involontairement, l’un d’eux laissa courir son regard le long du corps de la Sœur de l’Obscurité. Comme beaucoup trop d’hommes, la seule existence d’un interdit l’incitait à le braver. Terrifié, il balbutia des excuses. Trop tard. Une décharge de pouvoir aussi tranchant qu’une hache de guerre lui fit sauter le haut du crâne, au niveau des yeux. Comme son malheureux collègue, il bascula par-dessus le bastingage et tomba à la mer.

— Merissa, souffla Ulicia, je crois que ça suffit… Ces hommes auront retenu la leçon.

Entourée d’un halo de Han, les yeux plus froids que jamais, la jeune sœur se tourna vers sa compagne.

— Je ne permettrai plus que ces porcs nous reluquent !

— Nous avons besoin d’eux pour naviguer… et nous sommes pressées, au cas où tu l’aurais oublié.

Merissa toisa les marins comme s’ils étaient des cafards grouillant à portée de ses talons.

— Bien sûr, ma sœur… Nous devons rentrer chez nous le plus vite possible.

Sentant un regard peser sur sa nuque, Ulicia se retourna et vit le capitaine Blake, debout derrière elles, pétrifié d’horreur.

— Capitaine, ce bateau doit faire demi-tour !

— Vous voulez rebrousser chemin ? (L’homme se passa la langue sur les lèvres, soudain très sèches.) Pourquoi ?

— Blake, vous avez reçu une fortune pour nous conduire à bon port. Ne vous ai-je pas dit que les questions étaient exclues du contrat ? Et que je vous écorcherais vif si vous violez cette règle ? Défiez-moi, et vous verrez que je ne suis pas aussi clémente que Merissa. Quand je tue, l’agonie est lente et douloureuse… À présent, virez de bord !

Blake ne se le fit pas dire deux fois.

— On vire de bord, tas de feignants ! lança-t-il à ses marins. (Il se tourna vers le timonier.) Maître Dempsey, supervisez la manœuvre. (L’homme ne bougea pas, sonné par les derniers événements.) Au travail, Dempsey ! Et vite !

Blake enleva son bicorne miteux et s’inclina devant Ulicia, attentif à la regarder dans les yeux… et surtout pas ailleurs.

— À vos ordres, ma sœur… Nous contournerons la grande barrière et mettrons le cap sur l’Ancien Monde.

— Pas question de contourner, capitaine. Nous n’avons pas de temps à perdre.

— Impossible ! s’écria Blake, si troublé qu’il serra les poings et écrabouilla son bicorne. On ne peut pas traverser la barrière !

— Elle n’existe plus, dit Ulicia. Aucun obstacle ne nous ralentira. Calculez un cap direct, et en avant toute !

— La grande barrière aurait disparu ? Une curieuse nouvelle… D’ailleurs, comment le savez-vous ?

— Encore des questions, petit homme ?

— Je… je n’oserais pas, ma sœur. Si vous dites que la barrière n’existe plus, je vous crois sur parole. Et tant pis si j’ignore comment c’est arrivé ! Au fond, qui suis-je pour vous le demander ? Allons-y pour un cap direct ! (Le capitaine remit son bicorne froissé.) À tribord toute, maître Dempsey !

Le timonier baissa les yeux sur les marins qui maniaient le gouvernail.

— Vous êtes sûr, capitaine ?

— Ne discutez pas mes ordres, ou vous rentrerez à la nage !

— Compris, chef ! Marins, parés à la manœuvre ! Et n’économisez pas l’huile de coude ! Tous aux agrès !

— Les Sœurs de la Lumière ont des yeux derrière la tête, lança Ulicia, assez fort pour que tous l’entendent. Ne laissez pas traîner les vôtres où il ne faut pas, si vous tenez à la vie.

Avant de se mettre à l’ouvrage, les matelots acquiescèrent nerveusement.

Dès que les sœurs furent de retour dans leur minuscule cabine, Tovi, qui tremblait de froid, s’emmitoufla dans sa couverture.

— Il y a beau temps que de jeunes gaillards ne m’avaient plus reluquée comme ça…, soupira-t-elle. (Elle se tourna vers Nicci et Merissa.) Profitez de l’admiration des hommes tant que vous la méritez encore.

— Ce n’était pas toi qu’ils regardaient, lâcha Merissa en sortant son chemisier d’un coffre en bois rangé au fond de la cabine.

— Nous le savons, ma sœur, fit Cecilia avec un sourire maternel. Tovi voulait souligner que nous vieillirons comme tout le monde, maintenant que le sortilège du Palais des Prophètes ne nous protège plus. Vous aurez beaucoup moins de temps que nous pour profiter de votre jeunesse.

— Quand nous aurons regagné notre place à la droite du maître, fit Merissa, il me laissera conserver ma beauté.

— Et moi, j’aimerais qu’il me la rende, souffla Tovi, une lueur mauvaise brillant dans ses yeux d’habitude si bienveillants.

— Tout ça, c’est la faute de Liliana, dit Armina en se laissant tomber sur une couchette. Sans elle, nous n’aurions pas été contraintes de quitter le palais. Le Gardien ne nous aurait pas livrées à Jagang, et il nous comblerait toujours de ses faveurs.

En silence, les six sœurs allèrent récupérer leurs vêtements dans le coffre. Un étrange ballet, dans une pièce aussi exiguë où éviter de se donner des coups de coude était un petit exploit.

— Je suis prête à tout pour rentrer dans les grâces du maître, dit Merissa en s’habillant. (Elle jeta un regard noir à Tovi.) En récompense, comme promis, je conserverai ma jeunesse.

— Nous voulons toutes la même chose, ma sœur, fit Cecilia en glissant un bras dans la manche de sa tunique marron. Hélas, pour l’instant, le Gardien entend que nous servions Jagang…

— Est-ce vraiment sa volonté ? demanda Ulicia.

— Sinon, pourquoi nous aurait-il livrées à lui ? répliqua Merissa en cherchant sa robe pourpre dans le coffre.

— Livrées ? répéta Ulicia. Voilà ce que tu crois ? Moi, je pense que c’est plus compliqué que ça. L’empereur Jagang a agi de sa propre volonté.

— Il aurait défié le Gardien ? demanda Nicci. Pour satisfaire ses ambitions ?

L’oreille tendue, les quatre autres sœurs cessèrent de s’habiller.

— Réfléchis un peu, fit Ulicia en tapotant d’un index le crâne de sa jeune compagne. Dans le rêve qui n’en est pas un, le Gardien n’est pas venu à nous. C’est la première fois que ça arrive. Si le maître voulait nous punir en nous livrant à Jagang, n’aurait-il pas tenu à nous le dire ? Et à nous manifester son mécontentement ? Cette façon d’agir ne lui ressemble pas. C’est Jagang qui tire les ficelles !

— Mais c’est Liliana qui nous a fourrées dans ce pétrin, fit Armina en sortant du coffre sa robe bleue un ton plus claire que celle d’Ulicia, mais beaucoup moins sophistiquée.

— Tu en es sûre ? demanda Ulicia avec un petit sourire. Liliana était ambitieuse, c’est vrai. Le Gardien a dû vouloir en tirer parti, et elle l’a déçu. Elle n’est pas responsable de nos malheurs.

— Bien sûr…, fit Nicci en finissant de nouer le corset de sa robe noire. C’est le garçon !

— Le garçon ? répéta Ulicia en secouant la tête. Aucun « garçon », comme tu dis, n’aurait pu abattre la barrière et ruiner les plans que nous ourdissons depuis tant d’années. Grâce aux prophéties, nous savons toutes qui il est… (Ulicia dévisagea tour à tour ses compagnes.) Nous sommes dans une position très délicate, mes sœurs. Si nous ne rentrons pas dans les grâces du maître, Jagang nous tuera dès qu’il n’aura plus besoin de nous. Exilées dans le royaume des morts, nous ne serons plus d’aucune utilité au Gardien. Et s’il est furieux contre nous, les sévices de l’empereur ressembleront à des caresses…

Alors que le bateau craquait et gémissait sous les assauts de la tempête, les cinq femmes réfléchirent au petit discours d’Ulicia. Elles retournaient dans l’Ancien Monde pour servir un homme qui n’hésiterait pas à les éliminer dès qu’elles ne lui seraient plus d’aucune utilité. Et s’opposer à Jagang ne leur semblait même pas envisageable…

— Garçon ou pas, lâcha Merissa, c’est lui le responsable. Dire qu’il était à notre merci ! Pourquoi n’avoir pas disposé de lui quand nous le pouvions ?

— Liliana a essayé, avec l’espoir de lui voler son pouvoir, rappela Ulicia. Mais elle a pris trop de risques, et cette fichue épée lui a transpercé le cœur. Il faudra être plus rusées qu’elle, mes sœurs. Alors, nous aurons le pouvoir du « garçon » et le Gardien se délectera de son âme.

— En attendant, gémit Armina, une larme roulant sur sa joue, n’y a-t-il pas un moyen d’échapper à…

— Tu peux te passer de sommeil ? coupa Ulicia. Tôt ou tard, nous nous endormirons, et Jagang nous remettra la main dessus.

— Pour le moment, nous devons obéir, renchérit Merissa. Mais ça ne nous empêche pas d’utiliser nos cerveaux…

— Tu as raison…, fit Ulicia. Même si Jagang croit nous tenir, nous ne sommes pas nées d’hier. En réfléchissant, et en puisant dans notre expérience, nous serons moins dociles qu’il l’espère.

— C’est vrai, souffla Tovi, le regard brûlant de haine, nous avons vécu très longtemps. Ce ne sera pas le premier sanglier que nous jetterons à terre avant de l’éventrer…

— Étriper des cochons est sans doute amusant, dit Nicci, mais Jagang est l’instrument de notre punition, pas sa cause. Quant à Liliana, cessons de gaspiller notre colère sur elle. Cette idiote a déjà payé ! Nous connaissons toutes le vrai coupable, et c’est lui qui devra subir nos foudres.

— Bien raisonné, ma sœur, approuva Ulicia.

— Je me baignerai dans le sang de ce jeune homme, dit Merissa en massant distraitement son sein droit blessé. Et il sera encore vivant pour regarder !

— Le Sourcier a attiré le malheur sur nos têtes, renchérit Ulicia. Pour expier ce crime, il perdra son don, sa vie et son âme.

Chapitre 4

Les bras me démangent, se plaignit Lunetta. Il y a beaucoup de pouvoir, ici…

Tobias Brogan jeta un coup d’œil derrière son épaule. Les lambeaux de tissus multicolores qui « habillaient » la vieille femme volaient au vent tandis qu’elle se grattait frénétiquement. Au milieu des soldats revêtus d’armures et de cottes de mailles rutilantes, une cape pourpre sur les épaules, la silhouette grotesque de Lunetta évoquait un épouvantail perché sur un cheval. Ses bajoues ballottaient au rythme de ses contorsions, et ses lèvres retroussées révélaient une bouche à la denture pourrissante.

Dégoûté, Brogan détourna les yeux. Lissant son impressionnante moustache, il contempla un moment la Forteresse du Sorcier, nichée à flanc de montagne. Les premiers rayons de soleil de cette fin d’hiver se reflétaient sur la pierre sombre de l’édifice, ajoutant à son aspect sinistre.

— De la magie, seigneur général, insista Lunetta. Vous pouvez me croire, il y en a dans le coin. Et très puissante…

La vieille folle continua à marmonner au sujet de ses fichues démangeaisons.

— Tais-toi, streganicha ! Un crétin congénital n’aurait pas besoin de tes misérables pouvoirs pour savoir qu’une aura de magie enveloppe Aydindril.

Sous ses paupières tombantes, les yeux de la femme brillèrent de sauvagerie.

— Mais vous n’avez jamais vu une magie comme celle-là, dit-elle d’une voix trop fluette pour le reste de sa personne, uniformément boursouflée. Et moi non plus… J’en sens aussi au sud-ouest, pas seulement ici.

Sans cesser de grommeler, Lunetta se gratta de plus belle.

Brogan survola du regard la foule qui se pressait dans la rue, puis étudia d’un œil critique les superbes palais alignés dans l’avenue des Rois, comme l’appelaient les indigènes. Ces bâtiments étaient conçus pour impressionner le badaud, censé être ébahi par la richesse, la puissance et le bon goût de leurs propriétaires. Tous arboraient de majestueuses colonnades, des façades richement ornementées, des fenêtres tape-à-l’œil et des toits tarabiscotés.

Des paons de pierre occupés à faire la roue ! conclut Brogan, écœuré. L’art du gaspillage et de l’ostentation poussé à son maximum…

Dans le lointain, Tobias aperçut le Palais des Inquisitrices, avec ses tours et ses colonnes dix fois plus prétentieuses que les autres. Avec sa pierre aussi blanche que la neige, ce lieu impie tentait de se dissimuler derrière une illusoire pureté.

Ses doigts osseux caressant l’étui à trophées accroché à sa ceinture, Brogan écrasa de son mépris ce sanctuaire de la perversité, instrument de l’ignoble domination de la magie sur l’authentique foi.

— Seigneur général, insista Lunetta, m’avez-vous entendue ?

Brogan se retourna sur sa selle, ses bottes impeccablement cirées craquant contre le cuir de ses étriers.

— Galtero ! appela-t-il.

Coiffé d’un casque orné de crins de cheval teints en rouge, pour rappeler les capes de soldats, le colonel aux yeux noirs froids comme la mort lâcha ses rênes d’une main et approcha de son chef au petit trot.

— Général ?

— Si ma sœur refuse de se taire quand je le lui ordonne, bâillonnez-la !

Lunetta jeta un regard dubitatif au colosse qui chevauchait désormais près d’elle, éblouissant dans son armure polie. Tentée de continuer à ronchonner, elle baissa les yeux sur les armes accrochées à la ceinture du militaire, les releva pour croiser son regard de tueur et préféra ne pas insister.

— Pardonnez-moi, seigneur général, dit-elle sans cesser de se gratter.

Histoire de prouver sa bonne volonté, elle inclina humblement la tête.

Galtero fit faire un écart à son hongre gris. Effrayée, la jument baie de Lunetta manqua s’emmêler les jambes.

— Silence, streganicha !

Tremblant sous l’insulte, la femme foudroya le mufle du regard. Mais sa rébellion ne dura pas, et elle se ratatina sur sa selle.

— Je ne suis pas une sorcière, marmonna-t-elle.

Galtero leva un sourcil, la réduisant définitivement au silence. Le colonel était un homme de devoir. Si on lui donnait l’ordre de l’égorger, le lien familial qui unissait Lunetta au général ne retiendrait pas sa main. Cette femme était une streganicha souillée par le démon. S’il le fallait, Galtero, comme les autres hommes, la saignerait à blanc sans l’ombre d’une hésitation. Car la mission passait avant les considérations sentimentales. Et Lunetta était un témoignage vivant de la perversité du Gardien, qui adorait frapper les justes et souiller les plus nobles familles.

Sept ans après la naissance de la streganicha, le Créateur avait réparé cette injustice avec la venue au monde de Tobias, destiné à purifier ce que le Gardien avait corrompu. Hélas, il était trop tard pour la mère des deux enfants, qui sombrait déjà dans la folie. L’année de ses huit ans, son père poussé au tombeau par le déshonneur et sa mère définitivement aliénée, le futur général avait hérité d’un fardeau écrasant : gérer le « don » de sa sœur, à défaut de la contrôler.

À cette époque, Lunetta l’adorait. Tobias s’était servi de son amour pour la convaincre de satisfaire aux exigences du Créateur. Devenu son guide en matière de morale, il lui avait transmis les enseignements que les membres du cercle royal lui prodiguaient. Lunetta avait toujours eu besoin d’un tuteur. Âme innocente victime d’une malédiction qui la dépassait, elle était incapable de la combattre – et moins encore de s’en libérer.

Avec une ardeur impitoyable, et un entêtement admirable, Brogan avait lavé l’honneur de sa famille, sali par la présence en son sein d’une magicienne. Ce travail de longue haleine avait porté ses fruits, réduisant ses détracteurs au silence. Le stigmate transformé en glorieux étendard, Tobias était devenu le plus exalté parmi les exaltés !

Il adorait sa sœur au point de l’égorger lui-même, s’il le fallait, pour l’arracher aux tentacules du Gardien. Oui, pour la soustraire à la corruption suprême, s’il n’était plus possible de la contenir, le général était prêt à tuer l’être qu’il aimait le plus au monde. Aussi cruel que ce fût, Lunetta cesserait de vivre le jour où elle ne l’aiderait plus à arracher le mal à la racine en démasquant les messagers du fléau. Pour l’heure, malgré la souillure qui la rongeait de l’intérieur, celle qu’il appelait la « vieille sorcière » continuait à lui être utile.

Lunetta ne ressemblait pas à grand-chose dans son costume d’épouvantail. Étrangement, ses haillons bariolés étaient son ultime joie, au point qu’elle les avait surnommés les « mignons ». Mais se fier aux apparences aurait été une erreur, car le Gardien l’avait dotée d’un pouvoir et d’une force considérables. Dont son frère, lutteur infatigable, l’avait peu à peu débarrassée.

Toutes les créations du Gardien souffraient du même défaut. Avec de l’ingéniosité, les vrais dévots pouvaient les retourner contre lui. Car pour lutter contre l’impiété, le Créateur leur fournissait toujours les bonnes armes – à condition de faire l’effort de les chercher et d’être assez audacieux pour les utiliser. Cette aptitude, une manifestation supérieure de la sagesse, avait séduit Tobias dès sa rencontre avec les héros de l’Ordre Impérial. Assez intelligents pour comprendre le paradoxe ultime, ils avaient osé se servir de la magie afin de débusquer et de détruire l’impiété.

Comme Brogan, l’Ordre se servait des streganicha. Apparemment, ses membres les appréciaient et leur faisaient confiance. À dire vrai, Brogan n’aimait pas que les sorciers soient autorisés à se promener librement, à collecter des informations et à émettre des suggestions. Mais s’ils se retournaient contre la cause, eh bien, il avait toujours Lunetta à ses côtés…

Sœur ou pas, côtoyer ainsi le mal le révulsait.

Alors que l’aube se levait à peine, les rues grouillaient déjà de monde. Devant chaque ambassade, des soldats de toutes les origines montaient la garde. D’autres hommes, essentiellement des D’Harans, patrouillaient en ville. Aux aguets, ils semblaient attendre à tout moment une attaque surprise.

Officiellement, ces militaires contrôlaient la situation. Enclin à ne rien croire sur parole, Brogan avait organisé ses propres patrouilles, la nuit précédente. Selon ses officiers, il n’y avait aucun « résistant » – le nom pompeux que se donnaient les indigènes rebelles – aux alentours d’Aydindril.

Brogan adorait arriver quand on l’attendait le moins, et avec davantage d’hommes que prévu. Une sage précaution, au cas où il devrait prendre les événements en main. Ce matin, cinq cents guerriers l’accompagnaient. S’il découvrait que les choses n’allaient pas bien en ville, le gros de son armée les rejoindrait. Une force en mesure d’écraser n’importe quelle insurrection, comme elle l’avait déjà prouvé.

Si les D’Harans n’avaient pas été ses alliés, leur nombre aurait inquiété Brogan. Bien qu’il eût toute confiance en ses soldats, seuls les vaniteux livraient bataille quand les chances étaient égales. Pour ferrailler lorsqu’elles étaient contre soi, il fallait être un imbécile ! Deux catégories d’hommes que le Créateur ne portait pas dans son cœur.

Levant une main, Tobias fit ralentir la colonne pour laisser passer une patrouille de D’Harans qui traversait la rue. Il trouva inconvenant que ces soldats avancent en formation de bataille sur la voie publique. Mais ces brillants guerriers, dans une ville conquise, en étaient peut-être réduits à effrayer les badauds et les tire-laine à grand renfort de manifestations de force.

Armes au poing, l’air pas commode, les D’Harans ne quittèrent pas les cavaliers des yeux, guettant tout signe d’hostilité. Brogan s’étonna qu’ils marchent ainsi, acier au clair. Décidément, ces gaillards étaient du genre prudent…

Ne se laissant pas impressionner, ils ne daignèrent pas accélérer le rythme. Tobias eut un sourire satisfait. Des hommes de moindre valeur auraient allongé le pas…

Leurs armes, essentiellement des épées et des haches, ne brillaient pas au soleil comme des diamants. Cette sobriété volontaire les rendait plus menaçantes encore – des outils de mort choisis pour leur efficacité, pas pour en mettre plein la vue aux civils.

Vingt fois moins nombreux que les cavaliers, les soldats en uniforme de cuir noir regardèrent leurs armures polies avec une suprême indifférence. En règle générale, le métal scintillant et les armes rutilantes étaient l’apanage des chefs vaniteux. Dans ce cas précis, cela témoignait du sens de la discipline de Brogan, et de son souci pointilleux du détail. Mais les D’Harans l’ignoraient sûrement. Là où Tobias et ses fidèles étaient mieux connus, un coup d’œil sur leurs capes pourpres suffisait à faire blêmir les hommes les plus costauds. Et en voyant briller leurs armures, la plupart de leurs ennemis détalaient sans demander leur reste…

Alors qu’ils traversaient les monts Rang’Shada, après avoir quitté Nicobarese, Brogan et ses fidèles avaient croisé une armée de l’Ordre Impérial essentiellement composée de D’Harans.

Brogan avait été impressionné par le général Riggs, qui s’était montré très ouvert à ses conseils et à ses suggestions. Fasciné par le bonhomme, Tobias lui avait laissé une partie de ses forces pour l’aider à conquérir plus vite les Contrées du Milieu. En route pour Ebinissia, la capitale de Galea, Riggs et ses braves étaient chargés de soumettre la cité à l’Ordre Impérial. Le Créateur en soit loué, ils avaient réussi.

Les D’Harans étaient connus pour ne pas aimer la magie, et cela plaisait à Brogan. En revanche, qu’ils en aient peur le dégoûtait. Pour le Gardien, la sorcellerie était un moyen de s’introduire dans le monde des vivants. S’il était juste de redouter le Créateur, il convenait d’éradiquer la magie, puisqu’elle combattait dans le camp du royaume des morts.

Pendant longtemps – jusqu’à la chute de la frontière, au printemps précédent – D’Hara avait été isolée des Contrées du Milieu. Pour Brogan, ces pays et leurs habitants étaient un nouveau territoire attendant qu’on lui dispense la lumière. Et probablement qu’on le purifie…

Darken Rahl, le maître de D’Hara, avait fait disparaître la frontière pour permettre à ses troupes d’envahir les Contrées du Milieu et de conquérir Aydindril – entre autres cités. S’il s’était davantage intéressé aux affaires humaines, Rahl aurait tenu les Contrées sous sa coupe avant que quiconque ait pu lever une armée contre lui. Mais sa funeste passion pour la magie avait précipité sa perte. Après son assassinat par un prétendant au trône – à en croire les rumeurs –, les forces d’haranes s’étaient unies à l’Ordre Impérial.

Il n’y avait plus en ce monde un endroit sûr pour l’antique religion agonisante qu’on nommait la « magie ». Le règne de l’Ordre Impérial commençait, et la gloire du Créateur guiderait les hommes. Ses prières ayant été exaucées, Tobias Brogan remerciait chaque jour le Créateur de l’avoir fait naître à une époque où il pourrait participer à la plus belle aventure de tous les temps. Acharné à la perte de la magie blasphématoire, il chevaucherait à la tête des justes pour livrer l’ultime bataille entre le bien et le mal. L’histoire était en marche, et Tobias jouait les éclaireurs pour elle…

Récemment, le Créateur était venu le visiter dans ses rêves pour le féliciter de l’œuvre qu’il avait entreprise. Craignant de paraître présomptueux, Brogan n’en avait pas parlé à ses hommes. Être distingué par le Créateur paraissait assez satisfaisant comme cela… Mais il en avait informé Lunetta, qui n’en était toujours pas revenue. Après tout, le Créateur daignait rarement s’adresser à un de Ses enfants…

La patrouille ayant fini de traverser, Brogan talonna légèrement son cheval. Aucun D’Haran n’avait daigné se retourner pour voir si les cavaliers se montraient menaçants, ou s’ils faisaient mine de suivre le détachement. Mais tenir ce comportement pour de la négligence eût été du crétinisme, et Tobias n’avait rien d’un idiot.

La colonne reprit son chemin. Alors que la foule s’écartait respectueusement, Brogan reconnut les uniformes de certains soldats postés devant les palais : des Sandariens, des Jariens et des Keltiens. Ne voyant pas l’ombre d’un Galeien, il conclut que Riggs et ses hommes avaient fait de l’excellent travail à Ebinissia.

Dès qu’il aperçut des uniformes de son pays, Tobias fit signe à une escouade de se lancer au galop. Leurs capes pourpres flottant au vent – un moyen imparable de s’identifier – les cavaliers dépassèrent les fantassins, les piquiers et les porte-étendard, puis prirent rapidement de l’avance sur leur chef. Les sabots ferrés de leurs montures martelant le marbre, ils s’engagèrent dans l’immense escalier du Palais de Nicobarese, un édifice aussi pompeux que les autres avec ses colonnes cannelées en marbre marron à veinures blanches – un matériau rarissime directement importé des montagnes de l’est de Nicobarese. Un exemple de plus du gaspillage et de la prétention qui donnaient la nausée à Brogan…

Les soldats de l’armée régulière en poste devant l’ambassade sursautèrent en reconnaissant les cavaliers. Alors qu’ils s’empressaient de les saluer, le bras quelque peu tremblant, les hommes aux capes pourpres les forcèrent à s’écarter pour céder le passage à leur général.

Au sommet de l’escalier, Brogan mit pied à terre entre deux statues de guerriers montés sur des étalons cabrés. Accordant à peine un regard à ces monuments de mauvais goût en pierre couleur peau de chamois, il tendit les rênes de son cheval à un garde au teint cendreux.

Tobias contempla la ville et son regard s’attarda longuement sur le Palais des Inquisitrices. Il était de très bonne humeur, un événement de plus en plus rare, ces derniers temps…

Mais ne contemplait-il pas l’aube d’une nouvelle ère ?

— Longue vie au roi ! lança le garde quand Tobias se retourna.

— Il est un peu tard pour le lui souhaiter, j’en ai peur…

— Que voulez-vous dire, messire ? osa demander le soldat, la tête baissée en signe de respect.

— Le roi, répondit Tobias en lissant sa moustache, ne méritait pas l’amour que nous lui portions. Sa vraie nature révélée, il a brûlé pour expier ses péchés. À présent, soldat, occupe-toi de mon cheval. (Il fit signe à un autre garde.) Toi, va prévenir les cuisiniers que je meurs de faim. Surtout, qu’ils ne me fassent pas attendre, ou il leur en cuira !

Le soldat partit au pas de course.

— Galtero ! appela Tobias. (Toujours à cheval, le colonel approcha de son supérieur.) Prends la moitié des hommes, et ramène-moi cette garce. Après m’être restauré, je la ferai passer en jugement.

Du bout des doigts, le général tapota l’étui accroché à sa ceinture. Bientôt, il ajouterait à sa collection une pièce de choix – la plus belle qu’on puisse imaginer. À cette idée, il eut un sourire qui déforma la vieille cicatrice, au coin de sa bouche, mais n’eut pas d’écho dans ses yeux noirs.

Tobias Brogan serait le principal artisan du redressement moral du monde. Et il s’en rengorgeait d’avance.

— Lunetta… (Plus que jamais semblable à un épouvantail, la sœur de Tobias contemplait le Palais des Inquisitrices… en se grattant un bras.) Lunetta !

— Oui, seigneur général ?

Tobias rejeta sa cape en arrière et remit bien droit l’insigne de son grade.

— Viens manger avec moi. J’ai un nouveau rêve à te raconter…

— Vraiment, général ? Je brûle de l’entendre, vous savez… C’est un tel honneur pour moi…

— Ça, tu peux le dire… (Ils franchirent les grandes portes ridiculement ornées et entrèrent dans le palais.) Nous devons aussi parler, et il faudra que tu m’écoutes attentivement. Tu le feras, n’est-ce pas ?

— Comme toujours, général !

Brogan s’arrêta devant une fenêtre munie d’un somptueux rideau bleu. Sortant son couteau, il coupa une large bande de tissu, sur le bord, là où pendaient des pompons en fils d’or.

Très excitée, Lunetta se passa la langue sur les lèvres et sautilla d’impatience.

— Un nouveau « mignon » pour toi, très chère.

Ravie, Lunetta s’empara de la bande de tissu, l’admira un instant, puis, la posant partout sur son corps, tenta de déterminer le meilleur endroit où l’ajouter à son pathétique accoutrement.

— Merci, seigneur général. Il est magnifique.

Sa sœur sur les talons, Brogan avança dans le grand couloir au sol couvert d’un magnifique tapis. Daignant à peine jeter un coup d’œil à la collection de portraits royaux, il grogna de mépris en découvrant les dorures des portes et les cadres des miroirs en or massif.

Un serviteur en tenue blanche et marron conduisit le général et sa compagne jusqu’à la salle à manger. Rentrant les épaules comme s’il s’attendait à recevoir des coups, l’imbécile s’inclinait platement tous les deux pas en débitant des compliments minables.

Tobias Brogan n’était pas le genre d’homme dont la carrure impressionnait d’emblée les gens. Pourtant, les serviteurs, les gardes et les officiels du palais – souvent en train de finir de boutonner leur veste – qui déboulèrent dans le couloir, anxieux de voir ce qui se passait, blêmirent en reconnaissant le chef suprême du Sang de la Déchirure.

Sur un mot de lui, les messagers du fléau – qu’ils fussent des mendiants, des soldats, des nobles ou des rois – finissaient sur le bûcher pour expier leurs crimes.

Chapitre 5

Hypnotisée par les flammes, sœur Verna vit jaillir de leurs profondeurs d’éphémères filaments aux couleurs brillantes et des rayons vacillants illusoires – tels des doigts enlacés pour exécuter une étrange danse – qui tourbillonnèrent dans l’air, firent voleter les vêtements des officiants et diffusèrent une chaleur qui les aurait forcés à reculer sans la protection de leurs boucliers.

À l’horizon, un soleil rouge sang émergea enfin, noyant sous sa lumière les langues de feu du bûcher funéraire où deux corps finissaient de se consumer.

Dans l’assistance, quelques Sœurs de la Lumière sanglotaient encore. Verna, elle, avait déjà versé toutes les larmes de son corps.

Une centaine de garçons et de jeunes hommes faisaient cercle autour du bûcher en compagnie de deux cents sœurs et novices. À part la sœur et le « sujet » restés au palais pour y monter une garde symbolique – et la malheureuse folle enfermée pour son bien dans une pièce vide protégée par un bouclier – tous les résidents du Palais des Prophètes, massés sur la colline qui dominait Tanimura, étaient venus voir les flammes se lancer fièrement vers le ciel.

Dans cette foule, chacun se sentait plus solitaire que jamais, muré dans un monde intérieur où il n’existait plus que l’introspection et la prière. Comme il convenait, personne n’avait dit un mot pendant la cérémonie.

Verna avait mal au dos après une nuit passée à se recueillir devant les cadavres. Depuis le crépuscule, priant sans relâche, ils étaient tous restés là, s’acharnant à maintenir sur les dépouilles la protection symbolique d’un bouclier collectif.

Un roulement de tambour incessant montait de la ville, à leurs pieds. Au moins, ils étaient assez loin pour qu’il ne leur agresse pas les tympans.

Aux premières lueurs de l’aube, le bouclier abaissé, chaque sœur avait propulsé vers le bûcher une étincelle de son Han. Alimentées par la magie, les flammes avaient dévoré les rondins soigneusement empilés et les deux cadavres – l’un minuscule et l’autre bien plus grand que la moyenne – enveloppés dans un linceul.

Pour conduire la cérémonie selon les règles, il avait fallu consulter les grimoires conservés dans les catacombes. Car depuis près de huit cents ans – sept cent quatre-vingt-onze pour être précis – aucune Dame Abbesse n’avait plus quitté ce monde.

Selon les textes, ce rituel funéraire était réservé à la Dame Abbesse, dont l’âme irait directement se réfugier sous l’aile protectrice du Créateur. Par un vote, les sœurs avaient décidé d’accorder le même privilège à l’homme qui s’était si vaillamment battu pour tenter de la sauver. Le livre précisant que le scrutin devait être unanime, des débats houleux avaient précédé son organisation.

Comme le prescrivait le rituel, dès que la lumière du Créateur eut totalement dominé celle du feu, les sœurs rappelèrent à elles leur Han. Aussitôt, le bûcher s’éteignit, laissant pour unique témoignage de la cérémonie quelques rondins à demi calcinés et un tas de cendres.

Portée par le vent, la fumée se dissipa dans un ciel radieux.

C’était fini. De la Dame Abbesse Annalina et du Prophète Nathan, il ne restait plus rien.

En silence, les sœurs s’éloignèrent, seules ou en compagnie d’un jeune homme ou d’une novice qu’elles tentaient de réconforter. Comme des âmes en peine, elles descendirent lentement vers la ville et le Palais des Prophètes – un foyer que leur mère à tous venait de quitter pour toujours.

En baisant son annulaire gauche, un ultime hommage aux disparus, Verna pensa que la communauté, avec Nathan, avait également perdu son père.

Les mains croisées, la sœur regarda ses collègues s’éloigner. Avant sa mort, elle n’avait pas pu faire la paix avec la Dame Abbesse. Annalina s’était servie d’elle, puis l’avait humiliée et punie alors qu’elle obéissait à ses ordres et accomplissait scrupuleusement son devoir. Bien qu’au service exclusif du Créateur, comme toutes les sœurs, et consciente qu’Annalina avait agi au nom d’un intérêt supérieur, Verna avait souffert qu’on utilise sa loyauté pour la manipuler. Incidemment, ça l’avait fait passer pour une sacrée crétine !

Blessée par Ulicia, une Sœur de l’Obscurité, Annalina était restée dans le coma trois semaines avant d’expirer. Et Verna aurait tant aimé pouvoir lui parler une dernière fois…

Nathan n’avait pas quitté le chevet de la Dame Abbesse. Acharné à la sauver, il était allé au-delà de ses possibilités, y laissant sa santé et finalement sa vie.

Le Prophète avait toujours été une force de la nature, en tout cas aux yeux de Verna. Mais à près de mille ans, on ne résistait sans doute plus aussi bien à certaines épreuves… Sans compter qu’il avait dû beaucoup vieillir pendant la vingtaine d’années où elle avait cherché Richard, avant de l’amener enfin au palais.

Verna sourit en pensant au jeune homme, qui lui manquait beaucoup. Bien sûr, il lui avait mené la vie dure, mais lui aussi était une victime des plans tortueux de la Dame Abbesse. Conscient que Verna avait simplement fait son devoir, il ne lui avait jamais tenu rigueur des actes discutables qu’elle s’était autorisés à l’occasion.

Verna eut les larmes aux yeux à l’idée que Kahlan, la bien-aimée du Sourcier, était sans doute morte sur l’échafaud, comme le lui avait montré une insoutenable prophétie. Cependant, il y avait un petit espoir… Armée d’une indestructible détermination, Annalina avait orchestré dans l’ombre la vie de beaucoup de gens. Si elle avait vraiment agi pour le bien des enfants du Créateur, pas pour satisfaire ses ambitions personnelles, il se pouvait que…

— Vous avez l’air furieuse, ma sœur, murmura soudain une voix.

Arrachée à sa sombre méditation, Verna se retourna et découvrit le jeune Warren, les mains glissées dans les manches de sa tunique violette.

Regardant autour d’elle, la sœur s’aperçut qu’ils étaient seuls sur la colline. Très loin en contrebas, les autres n’étaient plus que de minuscules points noirs…

— Sans doute parce que je le suis, Warren…

— Pour quelle raison, ma sœur ?

Avant de répondre, Verna lissa sa jupe noire, un peu plissée sur les hanches.

— Peut-être parce que je m’en veux… (Gênée, la sœur ajusta son châle bleu sur ses épaules, puis tenta de changer de sujet.) Tu es si jeune, Warren… Enfin, je veux dire que tu commences à peine tes études. Te voir sans Rada’Han ne cesse pas de m’étonner.

Mal à l’aise, Warren se gratta le cou, ceint par un collier durant la majeure partie de sa vie.

— Ma jeunesse est très relative, dit-il. Au palais, à cause du sortilège, je passe pour un gamin. En réalité, j’ai cent cinquante-sept ans, ma sœur. Ceci posé, je vous suis reconnaissant de m’avoir retiré mon collier. Ces derniers mois, le monde a tellement changé…

— Je vois ce que tu veux dire… Et Richard me manque aussi.

— Vraiment ? Décidément, ce n’est pas une personne ordinaire… Je n’arrive toujours pas à croire qu’il a réussi à contrarier les plans du Gardien. Pour l’empêcher de quitter le royaume des morts, il a dû vaincre le fantôme de son père et rapporter la Pierre des Larmes là où elle doit être. Sinon, les morts auraient envahi le monde des vivants. Pour être franc, le jour du solstice d’hiver, je n’en menais pas large.

— Moi non plus, avoua Verna. Mais n’oublie pas que tu as beaucoup aidé Richard. Je suis fière de toi, Warren. (Elle dévisagea le jeune homme souriant, étonné qu’il ait si peu changé au fil des années.) Et ta décision de rester au palais, même si tu n’as plus ton collier, me comble de joie. Surtout maintenant que le Prophète nous a quittés…

Warren tourna la tête vers le bûcher.

— J’ai passé la plus grande partie de ma vie dans les catacombes, à étudier les prédictions. Et je n’ai jamais su que le Prophète en chair et en os qui vivait au palais en délivrait régulièrement. Si on me l’avait dit, j’aurais pu suivre son enseignement. Une formidable occasion perdue…

— Nathan était un homme dangereux. Aucune sœur ne le comprenait vraiment, et toutes se méfiaient de lui. Pourtant, nous avons peut-être eu tort de t’empêcher de le voir. Si nous avions su ce qui se préparait, nous t’aurions sans doute ordonné de le côtoyer.

— C’est trop tard, maintenant…

— Warren, je sais que tu aimerais découvrir le monde, à présent que le Rada’Han ne te retient plus ici. Mais tu as choisi de rester, afin d’étudier encore. Le palais n’a plus de Prophète, et tu as des aptitudes certaines en la matière. Un jour, tu pourrais remplacer Nathan.

Warren tourna la tête vers la cité et chercha du regard les tours du palais.

— Les prophéties me fascinent depuis toujours, ma sœur. Récemment, j’ai commencé à les comprendre mieux que n’importe qui de ma connaissance. Mais il y a un monde entre les interpréter et les délivrer.

— Il faut du temps, mon ami. Quand Nathan avait ton âge, il ne devait pas être plus compétent que toi. Si tu continues d’étudier, d’ici quatre ou cinq siècles, tu seras un aussi grand Prophète que lui.

— C’est vrai, mais je n’ai jamais mis le nez hors du palais… On dit qu’il y a des livres passionnants dans la Forteresse du Sorcier, en Aydindril. Et partout ailleurs ! Richard est sûr que j’en trouverai au Palais du Peuple de D’Hara. J’ai soif d’apprendre, et les connaissances sont éparpillées dans le vaste monde.

Verna fit rouler ses épaules pour les dénouer un peu.

— Warren, le Palais des Prophètes est défendu par un sortilège. Si tu t’en vas, tu vieilliras comme les gens normaux. Regarde ce qui m’est arrivé en une petite vingtaine d’années ! Nous n’avons qu’un an d’écart, tu le sais. Pourtant, tu ressembles à un jeune homme à marier, et moi à une vieille dame qui fera bientôt sauter son petit-fils sur ses genoux. À présent que je suis de retour, je vieillirai moins vite, mais ce qui est perdu ne reviendra plus…

— Vous n’avez pas tant de rides que ça, ma sœur, dit Warren en baissant les yeux.

Verna ne put s’empêcher de sourire.

— Tu sais, je m’étais entichée de toi, à une époque…

Soufflé, Warren recula d’un pas.

— De moi ? C’est une blague… Quand ?

— Oh, ça ne date pas d’hier… Une bonne centaine d’années, en fait. Tu étais si studieux et si intelligent. Tes belles boucles blondes et tes yeux bleus me donnaient des palpitations cardiaques !

— Sœur Verna ! s’écria Warren, rouge comme une pivoine.

— Tout ça est bien loin, mon ami, et nous étions si jeunes… Une passade, voilà tout ! Aujourd’hui, tu as l’air d’un adolescent dont je pourrais être la mère. Mon séjour hors du palais m’a fait vieillir de plus d’une manière… Dans le monde extérieur, tu auras quelques décennies pour apprendre, puis tu mourras de vieillesse. Ici, le temps ne te manquera pas, et un jour, nous aurons un nouveau Prophète. Qui nous empêche de faire venir à toi les livres dont tu rêves ?

» Depuis la disparition de la Dame Abbesse et de Nathan, tu es notre seul expert en prophéties. Nous avons besoin de toi !

— J’y réfléchirai, ma sœur, dit Warren en contemplant, au loin, les tours et les toits du palais.

— C’est tout ce que je te demande…

— Que va-t-il se passer, maintenant ? Qui remplacera Annalina ?

Au cours des recherches, dans les anciens textes, ils avaient découvert que nommer une nouvelle Dame Abbesse n’était pas une affaire facile.

— Le savoir et l’expérience sont les principales qualités requises. Nous devrons choisir entre les sœurs les plus âgées. Leoma Marsick me paraît une excellente candidate. Mais il y a aussi Philippa, Dulcina, et bien entendu, sœur Maren. Je pourrais citer trente noms. Mais une dizaine de postulantes à peine ont leur chance.

— Je suppose que vous avez raison…

Verna savait que les grandes manœuvres étaient commencées. Les candidates devaient jouer des coudes pour arriver en tête de liste. Et les sœurs de moindre importance avaient sûrement déjà choisi leur championne. Espérant recevoir un poste influent en récompense, elles mèneraient inlassablement campagne pour leur favorite. À mesure que certaines postulantes perdraient leurs chances de réussir, leurs anciennes fidèles seraient courtisées par les sœurs encore bien placées. Le résultat de cette foire d’empoigne affecterait le palais durant plusieurs siècles. À n’en pas douter, la bataille serait âpre.

— Penser à ce qui nous attend me donne des sueurs froides, admit Verna. Mais le processus de sélection doit être rigoureux, pour que la plus forte triomphe. Tout ça prendra du temps, Warren. Des mois, peut-être bien un an…

— Qui soutiendrez-vous, ma sœur ?

— Moi ? Ne te laisse pas abuser par les rides ! Je suis une des plus jeunes sœurs, et mon opinion n’aura aucune influence.

— À mon avis, vous devriez vous en mêler quand même. (Warren baissa la voix, bien qu’il n’y eût personne autour d’eux.) N’oubliez pas les six Sœurs de l’Obscurité qui se sont enfuies par la mer…

— Quel rapport avec l’identité de la nouvelle Dame Abbesse ?

— Qui nous assure que toutes les Sœurs de l’Obscurité sont parties ? Il peut en rester dix, vingt ou même cent. Sœur Verna, vous êtes la seule que je ne soupçonnerais pas d’être à la solde de Celui Qui N’A Pas De Nom. Il vous revient d’empêcher qu’une Sœur de l’Obscurité dirige le palais.

— Je n’ai pas ce pouvoir, Warren. Mon opinion ne compte pas, et mes collègues pensent que toutes les Sœurs de l’Obscurité ont quitté les lieux.

— Vous ne partagez pas leur optimisme ?

— J’admets qu’il peut rester des Sœurs de l’Obscurité parmi nous. Mais c’est improbable, et il y a d’autres considérations importantes à prendre en compte quand on…

— Épargnez-moi le bla-bla que les Sœurs de la Lumière affectionnent tant. Nous parlons d’un sujet important.

— Warren, n’oublie pas que tu es un étudiant face à une sœur confirmée !

— Je ne vous manque pas de respect… Richard m’a appris à défendre mes convictions quoi qu’il en coûte. De plus, vous m’avez enlevé le Rada’Han, et nous sommes quasiment du même âge. Bref, nous pouvons parler en égaux.

— Tu restes un étudiant qui…

— … en sait plus long que quiconque sur les prophéties ! Dans ce domaine, ma sœur, c’est vous l’étudiante. Je ne conteste pas votre supériorité sur certains sujets, comme l’usage du Han, alors acceptez la mienne sur d’autres points ! Vous m’avez enlevé le collier parce qu’il vous semblait injuste de garder quelqu’un prisonnier. Je respecte votre savoir, et je sais quel bien vous avez fait, mais je ne suis plus sous la coupe des Sœurs de la Lumière. Ne comptez pas sur ma soumission…

— Un cou de taureau se cachait donc sous le Rada’Han…, soupira Verna. Qui l’aurait parié ? Tu as raison, Warren, je pense qu’il reste des adeptes du Gardien parmi nous.

— Des adeptes ? Vous ne pensez pas qu’aux sœurs, n’est-ce pas ? Certains jeunes sorciers, selon vous…

— As-tu oublié Jedidiah ? coupa Verna.

— Non…, souffla Warren, soudain un peu vert.

— Pourquoi aurait-il été le seul traître ? S’il y en avait un, il peut y en avoir d’autres.

— Sœur Verna, qu’allons-nous faire ? Si une Sœur de l’Obscurité devient Dame Abbesse, ce sera un désastre. Il faut empêcher ça !

— Comment savoir si une candidate est vendue au Gardien ? Et de quelle manière la combattre ? Ces femmes contrôlent la Magie Soustractive. Pas nous… Même si nous les démasquons, nous serons impuissants. Cela reviendrait à plonger la main dans un sac, les yeux fermés, pour attraper une vipère par la queue.

— Je n’avais pas vu les choses sous cet angle…

— Ne désespère pas ! Nous trouverons un moyen. Et le Créateur consentira peut-être à nous aider.

— Nous devrions aller voir Richard et lui demander son soutien. Après tout, c’est lui qui a mis en déroute les six Sœurs de l’Obscurité. Celles-là ne nous embêteront plus. Il leur a appris à redouter le Créateur, et elles n’oublieront pas la leçon.

— À cause de lui, Annalina a été blessée. Elle a fini par périr, et Nathan aussi. La mort marche aux côtés de cet homme.

— Mais ce n’est pas lui qui la dispense, objecta Warren. Richard est un sorcier de guerre. Combattre pour aider les gens est sa mission. S’il n’était pas intervenu, la Dame Abbesse et Nathan auraient péri quand même, et beaucoup d’autres innocents avec eux.

— Là encore, tu as raison, admit Verna. (Elle posa une main sur le bras de Warren, et le serra très fort.) Nous devons tous beaucoup à Richard. Mais il y a un monde entre le chercher… et le trouver. Mes rides en sont un cruel témoignage. (Verna lâcha le bras de son compagnon.) Nous devons compter sur nous-mêmes, Warren. Et avoir au plus vite une idée.

— Je sais par où commencer, ma sœur. Dans les prophéties, beaucoup de passages concernent le règne de la future Dame Abbesse.

Ils retournèrent en ville, où les roulements de tambours continuaient. Un son grave et lancinant qui tapait vite sur les nerfs. Et qui était conçu pour ça, supposa Verna.

Les joueurs de tambours et leurs gardes étaient arrivés trois jours avant la mort d’Annalina. En un éclair, ils s’étaient installés un peu partout à Tanimura. Depuis, leur musique agressait jour et nuit les oreilles des citadins. Histoire de ne pas s’interrompre plus de quelques secondes, les joueurs se relayaient toutes les huit heures.

Les nerfs en pelote, les habitants se comportaient comme des assiégés. À croire qu’un désastre se tapissait dans les ombres, attendant le moment idéal pour frapper. Dans les rues où on n’entendait plus de rires ni de cris, un silence inhabituel – n’étaient les tambours – alourdissait encore l’atmosphère.

À la périphérie de la ville, les miséreux se terraient dans leurs abris de fortune. Autour des lavoirs et des feux de cuisson, des lieux de réunion traditionnels, on n’apercevait pas âme qui vive. Debout sur le seuil de leur boutique, ou derrière leurs étals, les commerçants ne cachaient pas leur mauvaise humeur. Leurs rares clients achetaient le strict nécessaire, sans même prendre le temps de marchander. Accrochés aux jupes de leur mère, les enfants, pour une fois, n’essayaient pas de se défiler en douce. Quant aux joueurs de dés ou de cartes, ils avaient déserté les porches et les terrasses des tavernes.

Dans le lointain, la cloche du Palais des Prophètes sonnait le glas toutes les cinq minutes, rappelant aux citadins que la Dame Abbesse était passée de vie à trépas. Depuis la veille, ce son sinistre ajoutait à la nervosité générale…

Les tambours, sans aucun rapport avec la fin d’Annalina, annonçaient l’arrivée prochaine de l’empereur.

Verna remarqua les regards troublés des passants qu’elle croisait. Compatissante, elle accorda la bénédiction du Créateur aux malheureux qui approchèrent d’elle, en quête de consolation.

— Avant mon départ, il y avait des rois, dit-elle à Warren. L’Ordre Impérial n’existait pas. Qui est son chef ?

— Il se nomme Jagang. Voilà une quinzaine d’années, ses troupes ont commencé à annexer les royaumes. (Warren se massa pensivement les tempes.) Je ne sortais pas souvent des catacombes, donc beaucoup de détails m’échappent… Mais l’Ordre Impérial a très vite dominé l’Ancien Monde. Cela dit, Jagang n’a jamais été un problème, en tout cas à Tanimura. Il ne s’occupe pas des affaires du palais. En retour, il nous demande la même neutralité.

— Que vient-il faire ici ?

— Je n’en sais rien… Il veut peut-être connaître cette partie de son empire.

Après avoir béni une femme émaciée, Verna enjamba prudemment une ornière de chariot et reprit son chemin.

— J’aimerais qu’il arrive, pour que ces tambours cessent de nous casser les oreilles. Voilà quatre jours que ça dure. Il ne devrait plus tarder.

Warren regarda autour de lui avant de murmurer :

— Les gardes du palais sont des soldats de l’Ordre Impérial. L’empereur nous les prête généreusement, car il n’autorise pas la présence en ville d’autres militaires que les siens. J’ai parlé à un de ces hommes. Selon lui, si les tambours annoncent la venue de Jagang, ça ne veut pas dire qu’il sera là bientôt. Quand il est passé à Breaston, la « musique » l’a précédé pendant six mois.

— Six mois de ce vacarme ? C’est ce qui nous attend ?

— Peut-être pas… Jagang peut arriver demain, ou l’année prochaine. Il ne daigne jamais préciser une date.

— Eh bien, s’il ne se presse pas un peu, les Sœurs de la Lumière feront taire ces tambours.

— Je n’y verrais pas d’inconvénient… Mais vexer Jagang ne semble pas judicieux. On dit qu’il a levé la plus importante armée de l’histoire. Y compris au moment de la grande guerre qui a séparé l’Ancien Monde du Nouveau…

— Pourquoi aurait-il besoin d’une force pareille ? s’étonna Verna. Si tous les royaumes sont sous sa coupe, il n’a plus rien à craindre. À mon avis, ce sont des vantardises de soldats.

— Les gardes prétendent avoir vu cette armée de leurs yeux. Des soldats d’un bout à l’autre de l’horizon… Que ferons-nous quand Jagang et ses hordes débouleront ici ?

— Le Palais des Prophètes ne s’est jamais mêlé de politique.

— Et vous n’êtes pas du genre à trembler devant les puissants.

— Nous servons le Créateur, pas l’empereur. Le palais sera encore debout longtemps après sa mort.

Ils marchèrent quelques instants en silence. Puis Warren se racla la gorge.

— Au début de ma formation, quand vous étiez encore une novice… Eh bien, j’avais un faible pour vous.

— Tu te fiches de moi ?

— Pas du tout… (Warren s’empourpra.) J’adorais vos boucles brunes. Vous étiez plus intelligente que les autres, et tellement maîtresse de votre Han. À mes yeux, vous étiez la meilleure, et j’aurais voulu travailler avec vous.

— Pourquoi ne me l’as-tu pas demandé ?

— Vous sembliez si assurée, si confiante… Moi, je ne l’ai jamais été. Et Jedidiah vous fascinait. À côté de lui, je ne valais rien. Vous m’auriez ri au nez.

S’avisant qu’elle se lissait coquettement les cheveux, la sœur laissa retomber son bras.

— Et je l’aurais peut-être fait… Les jeunes gens sont si bêtes !

Une femme approcha, un enfant dans les bras. Verna s’arrêta pour les bénir, n’écouta pas les remerciements de la malheureuse et reprit son chemin.

— Si tu partais une vingtaine d’années, pour étudier tes fameux livres, à ton retour, nous aurions l’air d’avoir le même âge. Alors, tu oserais me prendre la main, comme j’avais tant envie que tu le fasses, jadis.

Warren ne répondit pas, car quelqu’un, dans la foule, les appelait en gesticulant.

— N’est-ce pas Kevin Andellmere, un garde du palais ? dit Verna.

— Oui… Je me demande pourquoi il a l’air si troublé.

Haletant, Andellmere évita un petit garçon et s’immobilisa devant Verna.

— Ma sœur, je vous cherche depuis un moment. On veut vous voir au palais. Sur-le-champ !

— Qui me demande ? Et pourquoi ?

— Les Sœurs de la Lumière vous réclament. Sœur Leoma m’a tiré par l’oreille et ordonné de vous ramener. Si je ne me dépêchais pas, a-t-elle ajouté, je regretterais d’être venu au monde. Il doit y avoir un problème…

— De quel genre ?

— J’ai demandé, mais elle m’a foudroyé du regard, vous savez, ce truc que font les sœurs quand elles n’ont aucune envie de répondre.

— On devrait y aller… Sinon, elles t’écorcheront vif et utiliseront ta peau pour se faire un étendard.

Le jeune soldat pâlit comme s’il prenait Verna au mot.

Chapitre 6

Sur le pont de pierre qui traversait le fleuve Kern pour rallier l’île Kollet, où se dressait le Palais des Prophètes, les sœurs Philippa, Dulcinia et Maren se tenaient épaule contre épaule, ramassées sur elles-mêmes comme des faucons qui observent l’approche d’une bande de rongeurs. Les poings sur les hanches, elles semblaient au moins aussi féroces que les terribles oiseaux de proie.

Verna et Warren s’engagèrent sur le pont. Soulagé d’avoir accompli sa mission, le soldat Andellmere s’éclipsa sans demander son reste.

Dulcinia, une sœur aux cheveux gris, se pencha en avant quand Verna s’immobilisa devant elle.

— Où étais-tu ? Tout le monde a attendu à cause de toi.

En fond sonore, les tambours continuaient leur travail de sape sur les nerfs de Verna, qui fit un effort pour les chasser de son esprit.

— Je me promenais, histoire de réfléchir tranquillement à l’avenir du palais et à l’œuvre du Créateur. Désolée, mais je ne pensais pas que la foire d’empoigne commencerait alors que les cendres d’Annalina ne sont pas encore froides.

— Ne le prends pas sur ce ton avec nous, Verna, ou tu auras tôt fait de redevenir une novice ! Désormais, tu vis de nouveau au palais. Respecte les règles et montre à tes supérieures la déférence qui leur est due.

Dulcinia se redressa, comme si elle rétractait ses griffes, à présent qu’elle avait délivré son message. À l’évidence, elle estimait que le débat était clos. Sœur Maren, une montagne de graisse à la langue de vipère, sourit de satisfaction. Ses pommettes proéminentes et ses mâchoires étroites lui donnant un air exotique, Philippa, une des plus grandes sœurs du palais, riva ses yeux noirs réprobateurs sur Verna.

— Mes supérieures ? Sous le regard du Créateur, nous sommes toutes égales.

— Égales ? répéta Maren, agacée. Voilà un concept intéressant… Si nous convoquions une assemblée générale pour évaluer ton comportement, tu verrais à quel point tu es « égale » ! Ensuite, tu serais de nouveau affectée aux corvées, avec mes novices. Et cette fois, Richard ne serait pas là pour te sauver la mise.

— Vraiment, sœur Maren ? Vous voyez donc les choses ainsi… (Warren vint se placer derrière Verna.) Corrigez-moi si je me trompe, mais il me semble que c’est vous qui m’avez « sauvé la mise ». En priant le Créateur, vous aviez découvert, paraît-il, que je Le servirais mieux si on me rendait mon titre de sœur. Et voilà que ce serait l’œuvre de Richard ? Aurais-je manqué quelque chose ?

— Tu oses mettre en doute ma parole ? (Maren serra les poings à s’en faire blanchir les phalanges.) Je punissais des novices insolentes deux cents ans avant ta naissance ! Comment te permets-tu…

— Ma sœur, coupa Verna, vous avez raconté deux versions du même événement. Les deux ne pouvant pas être vraies, il y en a automatiquement une fausse. Et vous voilà prise en flagrant délit de mensonge ! Avouez que c’est étonnant, pour une personne chargée de l’éducation des novices. Et pour une Sœur de la Lumière, qui devrait détester le mensonge… encore plus que l’irrévérence. Quelle punition ma « supérieure », et celle de tant de jeunes esprits, s’infligera-t-elle pour se racheter ?

— Eh bien, voilà au moins quelqu’un qui n’a pas froid aux yeux, lâcha Dulcinia. À ta place, sœur Verna, j’oublierais sur-le-champ mon intention de m’aligner dans la compétition qui se prépare. Sinon, quand sœur Leoma en aura fini avec toi, il ne restera pas assez de tes os pour qu’elle se fasse un cure-dent avec !

— Ainsi, vous allez soutenir Leoma, susurra Verna. Ou tentez-vous, en réalité, de monter un coup tordu pour l’éliminer de la compétition et vous laisser le champ libre ?

— Ça suffit ! coupa Philippa avec une calme autorité. Nous avons des affaires urgentes à régler. Finissons-en avec ces enfantillages et occupons-nous de désigner une nouvelle Dame Abbesse.

— Qui prétend que ce sont des enfantillages ? lâcha Verna, les poings sur les hanches.

Philippa se tourna gracieusement vers le palais, sa robe jaune, aussi simple qu’élégante, lui faisant une traîne.

— Suis-nous, Verna. Tu nous as assez retardées comme ça. À présent, nous allons pouvoir passer aux choses sérieuses. Quant à ton insolence, nous nous en occuperons plus tard…

Les deux autres sœurs suivirent leur compagne. Après un échange de regards perplexes, Verna et Warren leur emboîtèrent le pas.

— Sœur Verna, souffla Warren, vous réussiriez à gâcher la bonne humeur d’une journée ensoleillée ! La vie était si paisible, ici, depuis vingt ans, que j’ai oublié les dégâts que peut faire votre langue de vipère. Pourquoi ces provocations gratuites ? Vous aimez fiche le bazar partout ? (Verna le foudroyant du regard, il préféra changer de sujet.) Que font-elles ensembles, ces trois-là ? Elles devraient s’affronter ouvertement…

Verna jeta un coup d’œil aux sœurs, s’assurant qu’elles étaient trop loin pour entendre.

— Pour planter un couteau entre les omoplates d’un adversaire, il faut d’abord s’approcher de lui…

Dans le palais, les trois sœurs s’arrêtèrent abruptement devant les portes en noyer de la grande salle d’apparat. Surpris, Verna et Warren faillirent les percuter.

Comme ses compagnes, Philippa se retourna. Puis elle plaqua un index sur la poitrine du futur sorcier. Lui agitant l’autre devant le nez, elle lâcha :

— Tout ça ne te regarde pas… Et quand nous aurons choisi une nouvelle Dame Abbesse, tu recevras un nouveau Rada’Han – ou tu partiras à tout jamais ! Pas question d’accueillir des garçons sans les contrôler comme il faut…

Verna glissa discrètement une main dans le dos de Warren pour l’empêcher de s’en aller.

— Je lui ai enlevé son collier en usant de mon autorité de Sœur de la Lumière. Cet acte a bénéficié à notre communauté et au palais. Nous ne reviendrons pas dessus.

— Nous en débattrons plus tard, dit Philippa. Ce n’est pas le moment…

— Bien parlé ! approuva Dulcinia. Nous avons beaucoup mieux à faire.

— Suis-nous, Verna, conclut Philippa.

L’air perdu et la tête rentrée dans les épaules, Warren regarda les trois sœurs utiliser leur Han pour ouvrir les portes. Dès qu’elles firent mine de franchir le seuil, Verna bondit pour entrer à leurs côtés, pas derrière elles, comme un petit chien docile. Dulcinia grogna de mécontentement, Maren fit son « regard qui tue » – tant redouté des novices – mais ne protesta pas, et Philippa se fendit d’un petit sourire approbateur. Ainsi, tout témoin de la scène aurait le sentiment qu’elle avait ordonné à Verna de marcher à son niveau.

Dans le déambulatoire de la grande salle, sœur Leoma attendait entre deux colonnes blanches ornées de lettres capitales en or. Environ de la taille de Verna, sa crinière de cheveux blancs raides nouée par un unique ruban doré, elle portait une longue robe marron d’une frappante simplicité.

Au-delà de la colonnade, sous un immense dôme dont les vitraux composaient une impressionnante fresque – le Créateur, entouré de ses servantes –, deux étages de balcons aux balustrades sculptées faisaient le tour de la pièce circulaire. Des sœurs et des novices s’y pressaient, le regard rivé sur les femmes debout au niveau du sol. Toutes étaient des doyennes parvenues au sommet de la hiérarchie de leur ordre.

Au centre de la pièce, à l’aplomb de l’image scintillante du Créateur, un petit piédestal blanc brillait faiblement sous une lumière qui semblait venir de nulle part. Les Sœurs de la Lumière avaient formé un cercle, aussi loin que possible du piédestal. Une sage précaution, pensa Verna, si sa lueur était bien ce qu’elle pensait. Un petit objet, impossible à identifier, reposait au sommet du piédestal…

— Je suis ravie que tu nous aies rejointes, ma sœur, dit Leoma.

— C’est ce que je crois ? demanda sans détour Verna.

Un sourire creusa davantage les multiples rides de la vieille Leoma.

— Si tu fais allusion à une Toile de Lumière, c’est de ça qu’il s’agit. À mon avis, moins de la moitié d’entre nous ont le pouvoir – et le talent – d’en invoquer une. Impressionnant, non ?

— Je n’ai jamais vu ce piédestal ici. À quoi sert-il ? Et qu’y a-t-il dessus ?

— Il était là quand nous sommes revenues des funérailles, répondit Philippa, sa superbe soudain envolée. Il nous attendait.

— Et l’objet posé dessus ? insista Verna.

— C’est la bague de la Dame Abbesse, dit Leoma. Celle qui symbolise sa charge.

— La bague de la Dame Abbesse ? Au nom de la Création, pourquoi est-elle là ?

— Une bonne question…, souffla Philippa.

Verna crut voir une lueur d’inquiétude dans ses yeux noirs.

— Ne faudrait-il pas l’enlever de là ? avança-t-elle.

— Approche du piédestal et essaye, lui conseilla Dulcinia. (Puis elle souffla :) Tu m’en diras des nouvelles, petite…

— Nous ne savons rien, déclara Leoma. À notre retour, le bijou et son piédestal étaient là. Malgré nos efforts, il fut impossible d’en approcher. Face à un bouclier si spécial, nous avons jugé sage de ne pas aller plus loin avant de savoir si l’une d’entre nous peut le traverser. Toutes les sœurs ont tenté leur chance et échoué. À part toi, Verna.

— Que se passe-t-il quand on tente d’approcher ?

Dulcinia et Maren détournèrent les yeux, gênées.

— Ce n’est pas plaisant du tout, répondit Philippa en soutenant le regard de Verna.

Cette réponse n’étonna pas la sœur. La surprise était plutôt qu’il n’y ait pas eu de blessées.

— Activer une Toile de Lumière à un endroit où des innocents risquent de la percuter… Pour moi, c’est un comportement criminel, mes sœurs.

— Tu vas trop vite en besogne, dit Leoma. N’oublie pas dans quel endroit nous sommes ! L’équipe d’entretien a découvert le piédestal – sans l’approcher, par bonheur.

Depuis, toutes les sœurs avaient en vain tenté leur chance. Car récupérer la bague, dans ces circonstances, aurait été un net avantage à l’orée de la lutte pour le pouvoir qui s’annonçait.

— Sœur Leoma, avez-vous essayé d’unir vos Han, pour vider le bouclier de sa puissance ?

— Non. D’abord, chacune d’entre nous doit tenter sa chance, au cas où la Toile de Lumière serait destinée à une sœur en particulier. Je ne vois pas très bien quel objectif ça viserait. Mais si cette hypothèse s’avérait, ce que tu suggères risquerait de détruire le bijou protégé par le bouclier. Tu seras la dernière à passer, Verna. Nous avons même fait venir sœur Simona…

— Elle va mieux ?

Leoma leva les yeux vers l’image du Créateur.

— Elle entend toujours des voix. La nuit dernière, pendant que nous assistions aux funérailles, elle a de nouveau eu ces étranges rêves.

— Verna, intervint Dulcinia, approche-toi du piédestal. Quand tu auras échoué, nous passerons à la suite…

Elle foudroya Leoma et Philippa du regard, leur indiquant que l’heure n’était plus aux bavardages. Comme à son habitude, Philippa ne broncha pas et ne daigna pas émettre un commentaire. Leoma fit la moue et Maren jeta un coup d’œil impatient au piédestal, où les attendait l’objet de tous leurs désirs.

— Verna, ma chère, rapporte-nous la bague, si tu en es capable. Si tu échoues, comme le pense Dulcinia, nous unirons nos Han pour neutraliser le bouclier. Allez, mon enfant, ne perdons plus de temps.

Pour une fois, Verna décida de ne pas faire d’esclandre. Une autre sœur n’avait aucune raison, et pas davantage le droit, de l’appeler « mon enfant ». Et il ne faudrait pas que ça se reproduise trop souvent. Mais Leoma, à son âge, pouvait se permettre ce genre de privautés. À petite dose, toutefois…

Levant les yeux, Verna vit ses amies – Amelia, Phoebe et Janet – lui sourire pour l’encourager.

Mâchoires serrées, elle avança d’un pas décidé.

Que faisait la bague de la Dame Abbesse sous une Toile de Lumière, le bouclier le plus dangereux qui fût ? Quelque chose clochait… Et s’il s’agissait d’un piège tendu par une Sœur de l’Obscurité ? Verna en sachant trop long, une Toile de Lumière conçue pour la tuer aurait été la solution idéale.

Elle ralentit un peu. Si son intuition était bonne, elle risquait d’être carbonisée d’une seconde à l’autre.

Quand elle atteignit la lisière de la Toile, Verna vit briller l’anneau d’or de la bague. Prête à vivre – au minimum – une expérience déplaisante, elle avança encore… et se sentit enveloppée par une douce chaleur.

Qui se transformerait bientôt en fournaise ?

Non… Elle continua d’avancer, et rien ne se passa.

De petits cris, dans l’assistance, lui apprirent que personne n’était allé aussi loin qu’elle. Hélas, ça ne garantissait pas qu’elle atteindrait vivante le piédestal…

Et pourtant, comme dans un rêve, il fut bientôt devant elle, si violemment illuminé que le reste de la pièce en disparaissait.

La bague reposait sur une feuille de parchemin pliée et scellée à la cire – avec le sceau du bijou, bien entendu.

Quelques lignes tracées d’une écriture élégante attirèrent l’attention de Verna. Écartant la bague du bout d’un index, elle se pencha pour les lire.

« Si tu veux sortir vivante de cette Toile, passe la bague à l’annulaire de ta main gauche, embrasse-la, puis brise le sceau et lis le texte que j’ai rédigé.

Dame Abbesse Annalina Aldurren »

Verna contempla ces quelques mots, qui semblèrent attendre qu’elle se décide. C’était bien l’écriture d’Annalina, mais cela ne prouvait rien. S’il s’agissait d’un faux fabriqué par une Sœur de l’Obscurité, suivre ces instructions pouvait la tuer. Sinon, y désobéir lui coûterait la vie. Elle réfléchit un moment, cherchant une troisième solution. Rien ne lui vint.

Quand elle prit la bague, des cris de surprise retentirent dans la salle. Orné d’un motif solaire, le bijou, patiné par l’âge, était chaud au toucher, comme s’il brûlait d’un feu intérieur. À l’évidence, ce n’était pas une contrefaçon, et l’instinct de Verna lui confirmait ses observations.

Elle relut le petit message.

« Si tu veux sortir vivante de cette Toile, passe la bague à l’annulaire de ta main gauche, embrasse-la, puis brise le sceau et lis le texte que j’ai rédigé.

Dame Abbesse Annalina Aldurren »

Verna mit la bague à son annulaire gauche et l’embrassa en récitant une prière silencieuse au Créateur, pour qu’il la guide et lui donne de la force. Aussitôt, un rayon de lumière jaillit du plafond, l’enveloppant et la faisant cligner des yeux. Autour d’elle, l’air sembla bourdonner.

D’autres cris retentirent dans la salle que Verna ne voyait plus.

Dès qu’elle eut pris le parchemin, le bourdonnement se fit plus fort. Au lieu de fuir à toutes jambes, comme elle en mourait d’envie, elle brisa le sceau.

La lumière qui jaillissait de l’image du Créateur, au-dessus d’elle, devint aveuglante.

Verna déplia le parchemin.

— Je dois lire ce texte, annonça-t-elle, sinon, je ne survivrai pas…

Un grand silence suivit cette déclaration.

— Voilà ce qu’il dit : « Pour toutes celles qui sont présentes, et celles qui ne le sont pas, voici mes dernières volontés. »

Dérangée par des cris de surprise, Verna marqua une courte pause.

— « Les temps sont difficiles, et le palais ne peut pas s’offrir le luxe d’une guerre de succession. Pour empêcher ça, j’utiliserai mes prérogatives de Dame Abbesse, telles qu’elles figurent dans les textes canons du palais. La sœur qui me remplacera se tient devant vous, la bague de sa charge passée à l’annulaire gauche. Les Sœurs de la Lumière lui obéiront en tout, comme elles m’obéissaient. Le sort que j’ai jeté sur le bijou fut tissé avec l’aide du Créateur. Si vous ne vous pliez pas à ma volonté, ce sera à vos risques et périls. »

Verna s’arrêta le temps de reprendre son souffle.

« Nouvelle Dame Abbesse, tu as mission de défendre le Palais des Prophètes et la cause qu’il incarne. Puisse la Lumière te protéger et te guider pour l’éternité.

» Écrit de ma propre main, avant de quitter ce monde pour m’asseoir à la droite du Créateur. Dame Abbesse Annalina Aldurren. »

Avec un roulement de tonnerre qui fit trembler le sol, le rayon lumineux mourut en même temps que la lueur de la Toile.

Verna Sauventreen vit de nouveau les visages de ses collègues. La stupéfaction passée, elles tombèrent à genoux l’une après l’autre pour saluer leur nouvelle Dame Abbesse.

— C’est impossible…, murmura Verna.

Comme un automate, elle se dirigea vers la sortie sans s’apercevoir que la feuille de parchemin avait glissé de ses doigts gourds. Plusieurs sœurs s’en approchèrent lentement, la ramassèrent et se la firent passer, avides de lire de leurs propres yeux le testament d’Annalina Aldurren.

Quatre sœurs se relevèrent avant que Verna ait atteint la porte. Maren, blanche comme un linge… Dulcinia, empourprée, les yeux écarquillés. Philippa, ouvertement consternée…

… Et Leoma, un sourire maternel sur les lèvres.

— Vous aurez besoin de conseils et de suggestions, sœur… Dame Abbesse Verna Sauventreen. (La difficulté qu’elle eut à prononcer ces mots gâcha son méritoire sourire.) Nous vous aiderons de toutes nos forces, sans cesse disponibles pour répondre à vos appels. Car nous sommes nées pour servir.

— Merci…, répondit distraitement Verna en sortant.

Warren l’attendait dans le couloir. Dès qu’elle eut fermé les portes, il s’agenouilla devant elle.

— Dame Abbesse, je vous salue… (Il eut un sourire complice.) J’ai écouté à la porte, donc je sais tout.

— D’accord, mais ne m’appelle plus jamais comme ça !

— Pourquoi ? C’est votre titre, à présent.

Verna se détourna et partit à grandes enjambées, ravie de constater que son cerveau fonctionnait de nouveau.

— Suis-moi ! lança-t-elle à Warren.

— Où ça ?

— Tu verras bien…

Ils sortirent du palais, Verna refusant toujours d’en dire davantage. Devant l’édifice, les novices et les jeunes hommes, informés par une sonnerie de cloches de la nomination de la nouvelle Dame Abbesse, reconnurent la bague et s’inclinèrent.

Verna ne leur accorda pas un regard, et ignora aussi les gardes qui la saluèrent quand elle traversa le pont, Warren à ses côtés. Sur l’autre rive, elle descendit jusqu’à la berge et remonta le sentier qui serpentait entre les joncs. Warren devant accélérer le pas pour ne pas la perdre de vue, elle passa devant les docks déserts – à cette heure, les pêcheurs sillonnaient déjà le fleuve Kern – et ne s’arrêta pas avant d’avoir atteint une petite crique où l’eau bouillonnait.

Les poings sur les hanches, Verna riva son regard sur le fleuve.

— Si cette vieille folle n’était pas morte, je jure que je l’étranglerais de mes propres mains !

— De qui parlez-vous ? demanda Warren.

— De la Dame Abbesse ! Si elle n’était pas assise à la droite du Créateur, elle verrait de quel bois je me chauffe !

— Un spectacle que je ne voudrais pas manquer, Dame Abbesse.

— Ne m’appelle pas comme ça, t’ai-je dit !

— C’est pourtant votre titre…

Verna prit le futur sorcier par les épaules.

— Warren, il faut que tu me sortes de là !

— Pourquoi ? Tout ça est merveilleux, et…

— Je refuse cette nomination ! Tu connais les livres, dans les catacombes, et tu as étudié les lois du palais. Il doit y avoir un moyen de me sortir de ce pétrin ! Trouve une idée pour empêcher ça !

— Comment empêcher ce qui est déjà fait ? De toute façon, il ne pouvait rien arriver de mieux. À propos, pourquoi m’avez-vous amené ici ?

— Réfléchis, fit Verna en lâchant son ami. Pense à la mort d’Annalina…

— Elle a été tuée par Ulicia, une des Sœurs de l’Obscurité. C’est normal, puisqu’elle les combattait.

— Je t’ai dit de réfléchir, bon sang ! On l’a assassinée parce qu’elle m’a dit un jour, dans son bureau, qu’il y avait des Sœurs de l’Obscurité au palais. Ulicia, une de ses assistantes, a tout entendu. La pièce était protégée par un bouclier, mais j’ignorais, à l’époque, que nos ennemies contrôlaient la Magie Soustractive. Ulicia nous a espionnées malgré le bouclier, et elle a décidé d’éliminer Annalina. Ici, nous verrions toute personne assez près pour nous entendre. Et le bruit de l’eau couvre celui de nos voix.

— Je comprends… Mais l’eau porte aussi les sons très loin, Dame Abbesse !

— Arrête de m’appeler comme ça, bon sang ! Avec les tambours, l’eau sera un atout de plus, si nous parlons doucement. Au palais, ce sujet devra être tabou. Pour l’évoquer, il faudra sortir et dénicher des coins comme celui-là. Bon, à présent, écoute-moi : tu dois trouver un moyen de me tirer de là !

— Allez-vous arrêter de répéter cette ânerie ! Vous êtes plus qualifiée pour ce poste que les autres sœurs. En plus de l’expérience, la Dame Abbesse doit être dotée d’un pouvoir exceptionnel.

— Et alors ?

— Dans les catacombes, j’ai accès à tout. Y compris aux rapports. Quand vous avez capturé Richard, les deux autres sœurs sont mortes en vous transmettant leur Han. Vous avez donc trois fois plus de pouvoir que vos compagnes.

— Ce n’est pas une condition suffisante, Warren…

— J’ai consulté les textes, bien entendu… Vous remplissez toutes les conditions, ma sœur. Cette nomination devrait vous soulager. Les choses ne pouvaient pas mieux tourner.

— Aurais-tu perdu ton cerveau en même temps que le Rada’Han ? Pourquoi devrais-je me réjouir d’être bombardée Dame Abbesse ?

— Parce que nous pourrons débusquer les Sœurs de l’Obscurité. Et les écraser, grâce à l’autorité que vous conférera ce poste. Une situation idéale !

— Il n’y a rien d’idéal là-dedans ! explosa Verna en levant les bras au ciel. Le manteau du pouvoir entrave autant les mouvements que le collier dont tu fus si content de te débarrasser.

— Que voulez-vous dire ?

— La Dame Abbesse est prisonnière de son autorité. As-tu souvent croisé Annalina ? Non, bien sûr ! Parce qu’elle était confinée dans son bureau, où elle supervisait l’administration du palais. Elle devait s’occuper d’un millier de choses, répondre à des centaines de questions, surveiller l’évolution des sœurs, des novices et des futurs sorciers. Sans parler de ses ennuis avec Nathan ! Cet homme était une calamité. Il fallait le tenir constamment à l’œil.

» Annalina n’aurait pas pu rendre une visite surprise à une sœur, ou à un jeune garçon. Les malheureux auraient paniqué, se demandant ce qu’ils avaient fait de mal. Et qui les avait dénoncés. Le moindre mot de la Dame Abbesse passe pour un discours lourd de sens. Le pire, c’est qu’elle n’y peut rien. Dans sa position, il est impossible de se comporter normalement face aux autres.

» Dès qu’elle sort de ses quartiers, on l’accable d’un cérémonial pompeux. S’il lui prend l’envie de dîner avec les sœurs, toutes les conversations s’arrêtent. Muettes comme des carpes, les convives prient pour qu’elle ne les regarde pas, et, surtout, qu’elle ne les invite pas à sa table.

— Je n’avais pas vu les choses sous cet angle…

— Si tes soupçons sur les Sœurs de l’Obscurité sont exacts – je n’ai pas dit que c’était le cas ! – exercer le pouvoir m’empêchera de les démasquer.

— Ça n’a pas gêné Annalina…

— Tu veux connaître le fond de ma pensée ? Si elle n’avait pas été Dame Abbesse, elle aurait découvert le complot bien plus tôt, quand il était possible de l’étouffer dans l’œuf. Les Sœurs de l’Obscurité n’auraient pas assassiné nos garçons pour leur voler leur Han. Moins puissantes, elles auraient été faciles à vaincre. Annalina a agi trop tard, et ça lui a coûté la vie.

— Sachant que vous n’êtes pas dupe, vos ennemies se trahiront peut-être… C’est un grand avantage.

— S’il reste des Sœurs de l’Obscurité au palais, elles savent que j’ai contribué à la chute de leurs six compagnes. Ma nomination les réjouira, parce qu’elle me lie les mains.

— Elle vous donnera aussi des possibilités que vous n’auriez pas sinon…

Verna leva de nouveau les bras au ciel.

— C’est faux ! Je serai piégée, et les fidèles du Gardien auront les coudées franches. Warren, cherche dans les livres un moyen de me sortir de ce pétrin !

— Dame Abbesse…

— Cesse de m’appeler comme ça, te dis-je !

— C’est votre titre, et je ne saurais vous en priver…

— Annalina demandait à ses amis de l’appeler Anna. Je t’ordonne d’utiliser mon prénom pour t’adresser à moi !

Warren réfléchit quelques instants.

— Nous sommes amis, c’est vrai…

— Warren, nous sommes beaucoup plus que cela ! Tu es la seule personne de confiance qu’il me reste. Et si tu voulais bien me tutoyer, ça me comblerait d’aise.

— Ce sera donc « Verna »… Eh bien, Verna, vous… tu… as raison, je connais très bien les textes. Tu remplis toutes les conditions, et ta jeunesse n’est pas un obstacle. La tradition en sera un peu écornée, mais on ne trouve aucune prescription au sujet de l’âge dans les grimoires. De plus, tu détiens trois Han, et aucune Sœur de la Lumière ne peut prétendre être ton égale. C’est capital, car le pouvoir, en termes de magie, est une condition essentielle…

— Warren, gémit Verna, trouve une astuce !

— Il n’y en a pas ! Les textes sont clairs, et une loi interdit à la Dame Abbesse de démissionner. Seule la mort la libère de sa charge. À part la résurrection d’Annalina, en supposant qu’elle réclame son poste, tu n’as pas de porte de sortie.

Verna comprit enfin qu’elle était piégée.

— Depuis toujours, cette femme m’empoisonne la vie ! Même en cendres, elle continue de me manipuler. Si je pouvais lui tordre le cou…

— Verna, dit Warren, une main sur le bras de son amie, voudrais-tu qu’une Sœur de l’Obscurité dirige le palais ?

— Bien sûr que non !

— Anna l’aurait-elle désiré ?

— Non, mais je ne vois pas…

— Tu me fais confiance, coupa Warren, alors écoute-moi, et pense à Anna. Elle aussi était piégée. Aux portes de la mort, elle a opté pour la meilleure solution possible : se fier à l’unique personne dont elle était sûre.

Verna plongea son regard dans celui du futur sorcier. Puis elle s’assit sur un rocher et se prit la tête à deux mains.

— Cher Créateur, soupira-t-elle, suis-je donc si égoïste ?

— Têtue comme une mule, parfois, dit Warren en prenant place à côté de la Dame Abbesse. Mais jamais égoïste…

— Elle devait se sentir si seule… Au moins, à la fin, Nathan était à ses côtés…

Après un long silence, Warren leva les yeux vers son amie.

— Verna, nous sommes dans de sales draps, non ?

— Une montagne d’ennuis nous attend, enveloppés dans un paquet-cadeau avec une antique bague en or…

Chapitre 7

Richard bâilla à s’en décrocher les mâchoires. Par réflexe, il se couvrit pudiquement la bouche d’une main.

Sa nuit blanche l’avait d’autant plus épuisé qu’il manquait de sommeil depuis près de deux semaines. En ajoutant le combat contre les mriswiths, il était vidé au point que chaque enjambée lui coûtait un effort. Les narines agressées par la puanteur des rues, puis caressées, deux pas plus loin, par d’agréables parfums, il avançait dans un labyrinthe d’avenues et d’étroits passages, attentif à raser les murs et à ne pas trop se mêler à la foule. Suivre l’itinéraire indiquée par maîtresse Sanderholt se révélant compliqué, il était peut-être bien perdu…

Pour un guide, ne jamais s’égarer était une affaire d’honneur. Grand expert de la forêt, Richard estimait pardonnable de ne pas trouver son chemin dans une aussi vaste cité. De toute façon, il n’exerçait plus sa profession et doutait d’y revenir un jour.

Au moins, malgré les pièges tendus par les bâtiments et les ruelles – une jungle très particulière, mais aussi dangereuse que la vraie –, il n’avait pas perdu de vue la position du soleil, et le sud-est, en ville comme à la campagne, restait le sud-est. Utilisant comme points de repère les plus hauts bâtiments – une méthode éprouvée, même s’il l’avait jusque-là employée avec des arbres – le Sourcier avançait vers sa destination sans trop se soucier des rues qu’il empruntait ou non.

La foule lui donnait le tournis ! Tous les trois pas, des colporteurs aux frusques élimées beuglaient les mérites des pots de racines séchées, des pigeons, des poissons ou des anguilles qu’ils vendaient à la criée. Des marchands de charbon de bois les bousculaient avec leur charrette, beuglant plus fort qu’eux pour mieux faire connaître leur prix à la livre – toujours fabuleusement compétitif. Vêtus de couleurs vives, les maîtres fromagers ajoutaient à la cacophonie… et à la puanteur.

Richard passa devant des boucheries où des carcasses de cochons, de moutons et de cerfs, pendues à des crochets, attiraient des escadrilles de mouches bourdonnantes. À côté, des négociants proposaient une multitude de variantes de sel, du plus petit grain au plus gros, indispensable pour la conservation de la viande.

Les boutiques s’alignaient avec une affligeante monotonie, étalage infini de miches de pain, de tartes, de pâtisseries, de volailles plumées, de sacs d’épices ou de grain, de tonneaux de vin ou de bière… D’autres objets, à l’utilité moins évidente, retenaient l’attention des badauds, enclins à se lamenter sur leurs prix, comme si on avait voulu les égorger sur-le-champ.

Une étrange sensation, au creux de son ventre, avertit soudain Richard qu’il était suivi.

Sa fatigue oubliée, il se retourna et étudia une multitude de visages, dont aucun ne lui était familier. Histoire de ne pas se faire remarquer, il s’était arrangé pour que sa cape dissimule l’Épée de Vérité. Les soldats d’harans qui grouillaient dans les rues s’étaient laissé abuser, même si certains le suivaient des yeux, alarmés par des indices qu’ils ne parvenaient pas à définir.

Richard pressa le pas.

La sensation était si ténue, dans son ventre, qu’il se demanda si ses ennemis éventuels n’étaient pas trop loin pour qu’il puisse les voir. De toute manière, comment les aurait-il reconnus ? Chaque passant pouvait être un ennemi…

Prudent, il leva les yeux vers les toits, mais ne distingua pas l’ami qui le suivait bel et bien. Se repérant aux rayons du soleil, il en profita pour vérifier sa position.

Arrêté au coin d’une rue, il regarda défiler une interminable procession de badauds, attentif à tout détail qui lui semblerait anormal. Personne ne lui accorda un regard, et il ne vit rien d’inquiétant.

— Un gâteau au miel, mon seigneur ? demanda soudain une petite voix.

Se retournant, Richard découvrit une fillette affublée d’un manteau deux fois trop grand pour elle. Debout derrière un étal branlant, elle devait avoir une dizaine d’années.

— Un quoi ? s’étonna le Sourcier.

La petite fille désigna son étalage.

— Un gâteau au miel, mon seigneur… C’est ma grand-mère qui les fait. Ils sont délicieux, et je les vends un sou la pièce. Vous en prenez un ? Vous ne serez pas déçu…

Derrière l’enfant, une vieille femme replète enveloppée d’une couverture marron mitée était assise sur une planche posée à même la neige. Elle sourit au jeune homme, qui lui répondit distraitement, car son pressentiment le travaillait toujours.

Il sonda une dernière fois la rue, expira à fond, lâcha un nuage de buée, et plongea la main gauche dans sa poche. Ayant très peu mangé pendant son voyage vers Aydindril – deux semaines de cheval ! – il avait en permanence un petit creux.

— Je ne suis pas un seigneur, dit-il en sortant une pièce d’argent de sa poche.

De son séjour au Palais des Prophètes, il lui restait une confortable collection de pièces d’or et d’argent. Mais rien d’aussi dérisoire qu’un sou, évidemment…

— Quelqu’un qui porte une aussi belle arme est sûrement un seigneur, fit la petite en désignant la garde de l’Épée de Vérité.

La vieille femme cessa de sourire et se leva lentement.

Richard rabattit sa cape sur le riche fourreau et la garde de l’arme. Puis il tendit la pièce à l’enfant, qui la regarda fixement.

— Je n’ai pas de quoi vous rendre la monnaie. En fait, je ne saurais même pas calculer ce que je vous dois. Mon seigneur, c’est la première pièce d’argent que je vois de ma vie.

— Je ne suis pas un seigneur, répéta le Sourcier. Mon nom est Richard, et je viens d’avoir une idée. Si tu gardais la pièce en guise d’avance ? Comme ça, chaque fois que je passerai ici, tu me donneras un gâteau, jusqu’à épuisement de mon crédit.

— Merci, mon sei… je veux dire, Richard.

L’enfant tendit la pièce à sa grand-mère, qui l’examina d’un œil critique.

— Je n’en ai jamais vu de pareilles. Tu dois venir de loin, mon garçon.

La vieille femme n’avait aucun moyen de déterminer la provenance de la pièce, puisque l’Ancien et le Nouveau Monde étaient séparés depuis quelque trois mille ans.

— Ça, vous pouvez le dire ! Mais l’argent reste l’argent…

— Vous l’avez prise, ou on vous l’a donnée, mon seigneur ? demanda la femme, ses yeux bleus délavés par le temps rivés dans ceux du Sourcier.

— Pardon ?

— Je parle de votre épée, messire. Vous l’a-t-on remise, ou l’avez-vous prise à quelqu’un ?

Richard comprit enfin. En principe, le Sourcier devait être nommé par un sorcier. Zedd ayant fui les Contrées du Milieu depuis longtemps, l’arme était devenue un trophée pour ceux qui avaient les moyens de se l’offrir – ou assez de tripes pour la voler. Ces imposteurs avaient valu une réputation sulfureuse à l’Épée de Vérité. Sans scrupule, ils utilisaient sa magie à des fins égoïstes, se fichant des intentions de ceux qui lui avaient instillé leur pouvoir. Depuis des décennies, Richard était le premier Sourcier de Vérité désigné par un sorcier. Conscient de la puissance de la magie, et des responsabilités qui en découlaient, il était un authentique Sourcier.

— Un membre du Premier Ordre me l’a remise, répondit-il.

La vieille femme resserra les pans de la couverture sur son opulente poitrine.

— Un Sourcier, souffla-t-elle. Que les esprits soient bénis ! Un véritable Sourcier !

Dépassée par la conversation, la fillette jeta un dernier coup d’œil à la pièce, nichée dans la paume de sa grand-mère, puis tendit à Richard le plus gros gâteau disponible.

Il la remercia d’un sourire.

La vieille femme se pencha sur l’étalage et baissa la voix :

— Tu es venu nous débarrasser de la vermine ?

— Quelque chose comme ça, oui… (Richard mordit dans le gâteau.) Tu ne m’as pas menti, ma chérie. C’est délicieux.

— Je te l’avais dit ! Grand-mère fait les meilleurs gâteaux au miel de la rue Stentor.

La rue Stentor… Par hasard, il avait trouvé la bonne artère. « Juste après le marché de la rue Stentor », lui avait dit maîtresse Sanderholt.

— De quelle vermine parlez-vous ? demanda-t-il à la vieille femme.

— Mon fils et la mère de la petite nous ont abandonnées pour aller camper devant le palais et attendre la distribution d’or. Je leur ai dit de travailler, au lieu de rêver, mais ils m’ont traitée de vieille folle. À les en croire, on leur donnera bien plus de pièces qu’ils n’en gagneront en une vie de labeur. Et ils estiment juste de recevoir leur dû.

— En quoi est-ce leur « dû » ? demanda Richard.

— Au palais, quelqu’un a dit qu’il en allait ainsi. Beaucoup d’imbéciles l’ont cru, car ça encourageait leur tendance naturelle à la paresse. Mon fils a toujours eu les côtes en long… Les jeunes sont comme ça. Ils attendent que tout leur tombe rôti dans la bouche, plutôt que de subvenir à leurs besoins. Ces idiots se battent pour savoir qui sera le premier à recevoir la manne. Les plus faibles y ont déjà perdu la vie.

» Avec ces chimères, de moins en moins de gens travaillent, et les prix ne cessent de monter. Aujourd’hui, nous avons du mal à nous payer assez de pain. Voilà les résultats de la cupidité ! Mon fils travaillait pour Chalmer, le boulanger. À présent, il ne fait plus rien, et la petite a le ventre creux. Heureusement, elle ne rechigne pas à l’effort. Grâce à mes gâteaux, nous survivons tant bien que mal. Je ne la laisserai pas traîner dans la rue, comme tant de gamins, de nos jours…

» La vermine, Sourcier, ce sont ceux qui nous dépouillent, puis promettent de nous rendre un dixième de leur butin, histoire que nous soyons éperdus de reconnaissance. Oui, ceux qui incitent les braves gens à la paresse, afin de pouvoir les diriger comme un troupeau de moutons. Ceux qui nous volent notre liberté et notre façon de vivre ! Même une vieille idiote comme moi le sait : les paresseux ne pensent pas par eux-mêmes, ils pensent à eux-mêmes. Les manipuler est un jeu d’enfant. Qui sait où va le monde, mon pauvre garçon ?

Quand la vieille femme se tut, Richard désigna la pièce d’argent, toujours nichée dans la paume de son interlocutrice.

— Je vous serais très reconnaissant d’oublier, pour le moment, à quoi ressemble mon épée.

— Bien entendu, mon seigneur. Pour toi, je ferais n’importe quoi. Que les esprits du bien te protègent ! Et quand tu écraseras la vermine, donne-lui un coup de talon pour moi !

Richard continua un moment son chemin. Puis il s’assit sur un tonneau, près de l’entrée d’une ruelle, et mordit de nouveau dans son gâteau. Si la pâtisserie se révéla délicieuse, il n’était pas d’humeur à l’apprécier, et elle ne faisait rien pour dissiper l’angoisse qui lui nouait l’estomac. Ce n’était pas la même sensation que lorsqu’il avait senti les mriswiths, constata-t-il. Plutôt celle qu’il éprouvait toujours quand on l’espionnait. À ces moments-là, sa nuque se hérissait et il avait des fourmis dans les bras…

Il étudia les passants. Aucun ne semblait s’intéresser à lui.

Après avoir léché le miel, sur ses doigts, il repartit et tenta de se frayer un chemin entre les carrioles, les chariots et les citadins qui couraient en tous sens. Parfois, l’exercice était aussi périlleux que remonter une rivière à contre-courant. Et le vacarme ambiant – une cacophonie de cris, de grincements, de craquements et de roulements indéfinissables – lui tapait sur les nerfs. Habitué au silence de la forêt, il souffrait d’entendre des centaines de voix brailler dans une mosaïque de langues qu’il ne comprenait pas. Sans parler des bruits de sabots, des crissements des axes des chariots, du chuintement de la neige piétinée…

Comparée aux énormes cités qu’il avait visitées depuis son départ de Terre d’Ouest, Hartland, la capitale, était une petite ville provinciale où il faisait bon vivre.

Richard se languissait de sa forêt. Kahlan avait promis de venir un jour la découvrir avec lui. Il sourit en pensant aux merveilleux endroits qu’il lui montrerait : les vues panoramiques, les chutes d’eau vertigineuses, les cols de montagne qu’il était seul à connaître. Kahlan en serait éblouie, il n’en doutait pas une seconde. Et pour la première fois, ils seraient totalement heureux ensemble, sans rien pour leur empoisonner la vie.

Son sourire s’élargit quand il pensa à celui que sa bien-aimée lui réservait exclusivement. Son « sourire spécial Richard », comme elle disait.

La jeune femme lui manquait terriblement. S’il s’était écouté, il serait parti la rejoindre immédiatement. Mais d’abord, il avait des affaires à régler en Aydindril…

Entendant crier, Richard leva les yeux et s’aperçut que des cavaliers fonçaient droit sur lui. Plongé dans ses pensées, il avait marché sans regarder où il allait.

— Tu es aveugle ! cria le chef du détachement. Quel crétin congénital se précipite dans les jambes d’une colonne de cavaliers !

Richard regarda autour de lui. Les passants s’étaient écartés, faisant mine de n’avoir jamais eu l’intention de traverser la rue – aujourd’hui ou jamais ! S’efforçant d’agir comme si les soldats n’existaient pas, ils tentaient de se rendre invisibles.

Richard jeta un coup d’œil à l’officier qui venait de l’insulter. Un instant, il songea à se rendre lui aussi invisible – pour de bon ! – avant que quelqu’un ne soit blessé. Mais il se souvint de la Deuxième Leçon du Sorcier : « Les pires maux découlent des meilleures intentions. » Comme il avait payé pour le savoir, dès qu’on recourait à la magie, les résultats risquaient d’être désastreux. Le pouvoir, éminemment dangereux, devait être utilisé avec modération. Dans le cas présent, de banales excuses seraient plus prudentes… et efficaces.

— Désolé, messire. J’avais la tête ailleurs. Veuillez me pardonner.

Richard n’avait jamais vu des soldats de ce type. La colonne parfaitement alignée, les chevaux ne bronchaient pas, supportant fièrement le poids de leurs cavaliers vêtus d’armures rutilantes. Toutes les armes de ces hommes brillaient au soleil comme des diamants. Chacun portait une cape pourpre qui tombait impeccablement sur les flancs de son étalon blanc. On eût dit un régiment en attente d’inspection royale.

L’officier lâcha la bride de son cheval d’une main et se pencha vers le Sourcier.

— Écarte-toi de notre chemin, abruti, ou les sabots de nos chevaux te réduiront en bouillie ! À mon avis, ce ne sera pas une grande perte.

Richard reconnut l’accent du militaire. C’était le même que celui d’Adie, la dame des ossements. Il ignorait de quel pays elle était originaire, mais ce type était à l’évidence un compatriote à elle.

— Je me suis déjà excusé, fit le jeune homme en reculant d’un pas. J’ignorais que vous aviez un problème urgent à régler.

— Combattre le Gardien est toujours une urgence !

— Je ne vous contredirai pas sur ce point, fit Richard en continuant à reculer. Je suis sûr qu’il se cache sous un porche, attendant que vous veniez l’« écrabouiller ». Vous feriez mieux d’y aller, le devoir vous appelle !

Les yeux noirs de l’officier lancèrent des éclairs. Essayant d’étouffer son sourire, Richard se demanda s’il apprendrait un jour à ne plus être aussi caustique. Ce devait être à cause de sa grande taille, se consola-t-il.

Il n’avait jamais aimé se battre. En vieillissant, il était devenu la cible favorite des fiers-à-bras désireux de s’affirmer. Avant d’avoir reçu l’Épée de Vérité, et découvert grâce à elle que lâcher la bonde à sa colère était parfois indispensable, il s’était aperçu qu’un peu d’humour pouvait arrondir bien des angles et désarmer les brutes les plus belliqueuses. Confiant en sa force, il avait lentement glissé de l’humour à l’ironie mordante. Souvent, c’était plus fort que lui, et sa langue bougeait plus vite qu’il réfléchissait.

— Tu parles bien, l’ami, dit l’officier. Serais-tu inspiré par le Gardien ?

— Je vous assure, mon seigneur, que nous combattons le même ennemi.

— Les sbires du Gardien portent souvent l’arrogance comme un masque.

Au moment où Richard se préparait à battre en retraite, pour éviter des ennuis inutiles, le militaire fit mine de sauter à terre.

Soudain, d’énormes battoirs s’abattirent sur les épaules du Sourcier et le soulevèrent de terre. Coincé entre deux colosses, Richard se résigna à attendre la suite des événements.

— Reprends ton chemin, soldat d’opérette, dit le géant de droite au cavalier. Cette histoire ne te regarde pas.

Richard essaya de tourner la tête pour voir qui le tenait ainsi. Du coin de l’œil, il aperçut le cuir sombre typique de l’uniforme des D’Harans.

— Nous combattons dans le même camp, mon frère, dit le cavalier, un pied déjà hors de son éperon. Cet individu doit être interrogé, et une bonne leçon d’humilité ne lui ferait pas de mal. Nous nous en chargerons, si tu…

— Du vent, je t’ai dit !

Richard voulut émettre un commentaire de son cru. Aussitôt, le bras droit incroyablement musclé du D’Haran de droite jaillit de sous sa cape en laine marron foncé. Alors qu’une main se plaquait sur sa bouche, Richard aperçut une bande de métal hérissée de piques, juste au-dessus du coude de son agresseur. Ces armes originales servaient à éventrer un adversaire lors d’un corps à corps. De surprise, le Sourcier faillit en avaler sa langue.

Si la majorité des soldats d’harans étaient grands, ces deux-là les dépassaient tous d’une bonne tête. Et il ne s’agissait pas de membres de l’armée régulière. Richard avait vu des gaillards de ce genre, équipés d’armes similaires. Darken Rahl, de son vivant, ne se déplaçait jamais sans deux gardes du corps à ses basques.

Les colosses maintenaient sans effort le Sourcier. Pendant son voyage vers Aydindril, pour rejoindre Kahlan, il avait très peu mangé et dormi. Le combat contre les mriswiths avait achevé de l’épuiser. Et le surplus d’énergie que l’angoisse lui fournissait ne suffirait pas contre ces deux montagnes de muscles.

L’officier leva l’autre jambe pour mettre pied à terre.

— Ce prisonnier est à nous, dit-il. Nous l’interrogerons, et s’il est au service du Gardien, il passera aux aveux.

Le D’Haran de gauche intervint pour la première fois.

— Descends de ton cheval, l’ami, et je te couperai la tête pour jouer au ballon avec. Nous traquons ce type depuis longtemps, et c’est notre proie. Quand nous en aurons fini avec lui, tu pourras interroger son cadavre, si ça t’amuse.

S’interrompant au milieu de son mouvement, le cavalier regarda les deux colosses.

— Comme je te l’ai dit, mon frère, nous sommes dans le même camp. Pourquoi nous affronter alors que nous combattons les séides du Gardien ?

— Si tu as des objections, dégaine ton épée. Sinon, fous le camp !

Les cavaliers – près de deux cents – étudièrent impassiblement les deux D’Harans. Considérant le rapport de force, pourquoi auraient-ils hésité ? À moins que… La ville grouillait de soldats d’harans qui risquaient de débouler pour prêter main-forte à leurs compatriotes.

L’officier ne parut pas s’inquiéter de cette possibilité.

— Vous n’êtes que deux, mon frère. Les statistiques ne sont pas bonnes.

Le D’Haran de gauche étudia un moment la colonne de cavaliers. Puis il cracha sur le sol, au pied du cheval de son interlocuteur.

— Tu as raison, soldat d’opérette ! Mon ami Egan ne se mêlera pas du combat, pour égaliser les chances pendant que je m’occuperai de toi et de tes clowns emplumés. Mais réfléchis bien, mon frère, parce que tu seras le premier à crever, si tes bottes touchent le sol.

L’officier évalua du regard ses deux adversaires. Jurant dans sa barbe, il se laissa retomber sur sa selle.

— Nous avons une mission importante à remplir. Ce crétin nous ferait perdre du temps. Gardez-le, si vous y tenez tellement !

Sur un geste de son chef, la colonne se lança au galop, manquant renverser Richard et ses ravisseurs.

Alors qu’ils le portaient comme un vulgaire sac de patates, le Sourcier tenta de poser la main sur la garde de son épée. N’y parvenant pas, il leva les yeux vers les toits… et ne vit rien.

Les citadins détournèrent le regard, anxieux de ne pas s’impliquer dans une sale histoire. Tandis que les D’Harans traînaient Richard au milieu de la rue, les badauds s’écartèrent, pressés de retourner à leurs occupations. Dans le vacarme de la ville, les cris de rage du jeune homme étaient aussi efficaces que des couinements de souris.

Il ne parvint pas à saisir son arme, ni à planter ses talons dans la neige pour ralentir les deux tueurs qui le conduisaient vers le lieu de son exécution.

À tout hasard, il se débattit, espérant gagner assez de temps pour trouver une idée de génie. Hélas, les D’Harans s’engagèrent dans une allée obscure, entre une auberge et un autre bâtiment aux volets fermés.

Devant eux, dans les ombres, quatre silhouettes emmitouflées dans des manteaux à capuche attendaient leur victime…

Chapitre 9

Ils n’eurent pas besoin de se frayer un chemin dans la foule, qui s’éparpilla devant eux comme un troupeau de moutons attaqué par une horde de loups. Alors que des mères affolées couraient avec leurs enfants dans les bras, des hommes trop pressés s’étalaient face dans la neige, des colporteurs abandonnaient leurs étalages et toutes les portes des boutiques se refermaient précipitamment.

Richard jugea que cette panique était un bon signe. Au moins, ils ne passaient pas inaperçus. Somme toute, ça n’avait rien d’étonnant quand on arpentait les rues en compagnie d’un garn de sept pieds de haut. À l’évidence, Gratch s’amusait comme un petit fou. Ne partageant pas son enthousiasme juvénile, ses compagnons affichaient sans détour leur morosité.

Le garn avançait sur les talons de son ami. Ulic et Egan ouvraient la marche, Berdine et Cara couvraient le flanc gauche du Sourcier, Hally et Raina se chargeant du droit. Cette configuration n’avait rien d’accidentel. Bien au contraire…

Ulic et Egan avaient insisté pour flanquer maître Rahl, car c’était le privilège, et le devoir, de ses gardes du corps. Les Mord-Sith avaient protesté, assurant qu’elles devaient être l’ultime ligne de défense de Richard. Par bonheur, Gratch s’était montré d’une grande souplesse – tant qu’on ne l’éloignait pas trop de son humain favori.

Richard avait dû hausser le ton pour que la dispute ne dégénère pas. Ulic et Egan, avait-il décrété, marcheraient en tête pour dégager le chemin, si cela s’imposait. Les Mord-Sith assureraient la protection latérale et Gratch jouerait l’arrière-garde – une position essentielle pour la sécurité du groupe. Chacun pensant qu’il occuperait le poste clé de la formation, les « belligérants » s’étaient calmés.

Les deux gardes du corps avaient rejeté leur cape en arrière, histoire d’exhiber les cercles de métal qui entouraient leurs bras musclés. En revanche, ils portaient leurs épées au fourreau, pour ne pas trop en faire. Les Mord-Sith, en uniforme rouge, l’étoile et le croissant jaunes se détachant sur leur abdomen, brandissaient leurs Agiels dans leurs poings également gantés de rouge.

Richard savait ce que leur coûtait cette démonstration de force. Même pour une Mord-Sith, tenir un Agiel était une abominable torture. Détenteur de celui de Denna, qui l’avait supplié de le garder en mémoire d’elle, le jeune homme souffrait mille morts dès qu’il le saisissait. Cara, Raina, Berdine et Hally devaient être à l’agonie. Mais les Mord-Sith étaient entraînées à supporter la douleur, et elles s’en faisaient même une fierté.

Richard avait vainement tenté de les convaincre de renoncer à leurs Agiels. Il aurait sans doute pu le leur ordonner, mais ce serait revenu à les priver de la liberté qu’il venait de leur accorder. Cette idée le répugnait. La décision devait venir d’elles, et il doutait qu’elles la prennent un jour. Depuis qu’il portait l’Épée de Vérité, il savait que les désirs d’une personne pouvaient contredire ses principes. Détestant l’arme, il avait voulu s’en débarrasser, dégoûté par les horreurs qu’elle le forçait à commettre et par les tourments qu’elle lui infligeait. Mais chaque fois qu’on avait voulu la lui prendre, il avait lutté pour la conserver.

Une bonne soixantaine de soldats grouillaient autour du bâtiment carré de deux étages qui abritait le quartier général d’haran. Dans le lot, seuls six hommes, campés devant l’entrée, occupaient un poste en accord avec la rigueur militaire habituelle dans ce genre d’endroit. Sans ralentir le pas, Richard et ses compagnons fendirent cette foule indisciplinée et s’engagèrent dans l’escalier. Les hommes qui s’y affairaient s’écartèrent, stupéfaits par l’étrange petit groupe.

Ils ne paniquèrent pas comme les civils, en ville, mais reculèrent en bon ordre. Ceux qui hésitèrent, foudroyés du regard par les quatre Mord-Sith, jugèrent plus sage de ne pas insister, même si certains posèrent la main sur la garde de leur épée.

— Laissez passer le seigneur Rahl ! beugla Ulic, histoire de rajouter à leur confusion.

Les soldats reculèrent encore. Prudents, certains se fendirent d’une révérence, au cas où…

Dans son cocon de concentration, Richard contemplait ce spectacle.

Sans que quiconque ait l’idée de les arrêter, voire de leur demander ce qu’ils fichaient là, les huit compagnons gravirent les marches qui conduisaient à une banale porte de fer. Sur le palier, un grand garde – environ la taille de Richard – s’avisa enfin que ces « visiteurs » se comportaient comme en terrain conquis. À toutes fins utiles, il se campa devant la porte.

— Vous devez attendre…

— Laisse passer maître Rahl, triple crétin ! beugla Egan sans ralentir le pas.

— Quoi ? s’étrangla l’homme, les yeux rivés sur les cercles de métal hérissés de piques du garde du corps.

Toujours au pas de course, Egan écarta de son chemin l’importun, qui bascula du palier. Deux de ses compagnons s’écartèrent à la hâte et les trois autres s’empressèrent d’ouvrir la porte.

Richard fit la moue. Il avait prévenu ses compagnons, Gratch compris, qu’il ne voulait pas de violences inutiles. Apparemment, celle qu’ils jugeaient indispensable avait de quoi lui faire froid dans le dos.

Attirés par le tumulte, des soldats accouraient dans le couloir faiblement éclairé où Richard et son escorte s’engagèrent. Dès qu’ils virent Egan et Ulic, avec leur équipement de tueurs, ils portèrent la main à leurs armes. Un grognement de Gratch et quelques regards noirs des Mord-Sith les incitèrent à ne pas les dégainer.

— Général Reibisch…, lâcha Ulic.

Quelques soldats avancèrent, menaçants.

— Le seigneur Rahl veut voir le général Reibisch, précisa Egan, admirable d’autorité sereine. Où est-il ?

Soupçonneux, l’homme soutint le regard de son interlocuteur et ne répondit pas.

Un officier au visage grêlé par la petite vérole slaloma entre ses soldats pour approcher des intrus.

— Que se passe-t-il ?

Il fit un pas de plus – sans doute un de trop – et brandit un index menaçant vers eux. À la vitesse de l’éclair, Raina lui abattit son Agiel sur l’épaule, le forçant à tomber à genoux. D’un coup de poignet, la Mord-Sith fit glisser l’instrument de torture jusqu’à la nuque de l’officier, qui brailla comme un cochon à l’abattoir. Ébranlés, ses hommes reculèrent encore.

— Tu réponds aux questions, lâcha Raina, Mord-Sith jusqu’au bout des ongles, et tu n’en poses pas. Sinon, gare à toi !

Elle appuya un peu plus sur l’Agiel, se délecta des cris de sa victime, puis se pencha sur elle dans un craquement de cuir rouge.

— Je te donne encore une chance. Où est le général Reibisch ?

L’officier leva un bras tremblant. Non sans peine, il parvint à le tendre vers un couloir.

— Porte… au bout… du… couloir.

— Merci, susurra Raina avant de retirer son Agiel.

L’homme s’écroula comme une marionnette dont on vient de couper les fils.

Richard ne prit pas la peine de briser sa concentration pour plaindre le militaire. Aussi douloureux que fût le contact d’un Agiel, Raina n’avait pas frappé pour tuer, et il finirait par se remettre. Même si ses soldats, les yeux écarquillés, le pensaient visiblement à l’article de la mort.

— Inclinez-vous tous devant maître Rahl ! ordonna la Mord-Sith.

— Maître Rahl ? répéta une voix angoissée.

— Oui, maître Rahl ! dit Hally en désignant Richard.

Les soldats en restèrent bouche bée. Raina claqua des doigts et pointa un index vers le sol. Dès que les hommes se furent agenouillés, Richard et ses compagnons s’engagèrent dans le couloir, histoire de ne pas leur laisser le temps de réfléchir. Certains se relevèrent et les suivirent, épée au clair.

Au bout du corridor, Ulic ouvrit la porte d’une pièce au plafond étonnamment haut. Sur les murs nus, on voyait encore des traces de la peinture bleue couverte de blanc de chaux pour donner aux lieux un aspect plus militaire. Pour passer la porte, Gratch dut se baisser et se tortiller.

Richard se força à ignorer le pressentiment qui lui nouait les entrailles. Il eut néanmoins l’impression d’entrer dans un nid de vipères…

Dans la salle, trois rangs de soldats d’harans en armes barraient le chemin aux intrus. Un mur d’acier, de muscles et de visages fermés… Derrière ces défenseurs, Richard aperçut une longue table placée devant une série de fenêtres donnant sur une cour intérieure enneigée. Au-delà du mur d’enceinte, on apercevait les tours du Palais des Inquisitrices, et, plus loin encore, plaquée à la montagne, la forme massive et noire de la Forteresse du Sorcier.

Assis derrière la table, des hommes à la mine sévère étudiaient les « visiteurs ». Sur leurs bras couverts par les manches de leurs cottes de mailles, le Sourcier distingua les cicatrices nettes et propres qui devaient leur tenir lieu de galons. Le comportement de ces gaillards lui confirma cette déduction : en bons officiers, ils rivaient sur les nouveaux venus des regards qui brillaient d’arrogance et d’indignation.

Le D’Haran assis au centre de cet aréopage se balança sur sa chaise et croisa ses bras musclés. Y voyant plus de scarifications que sur ceux des autres, Richard comprit qu’il s’agissait du général. À moitié dissimulée par sa barbe rousse, une cicatrice – laissée par une arme, celle-là – courait de sa tempe gauche à sa mâchoire.

— Nous venons voir le général Reibisch, dit Hally aux soldats. Écartez-vous, ou nous nous chargerons de vous faire détaler.

Le chef des gardes tendit un bras vers la Mord-Sith.

— Femme, tu vas…

Hally flanqua à l’impudent un formidable revers de sa main gantée de cuir renforcé d’acier. Nonchalant, Egan releva un coude, percuta l’épaule du sous-officier et la lui entailla. Dans le même mouvement, il saisit l’homme par les cheveux, lui renversa la tête en arrière et, de l’autre main, lui comprima la trachée-artère.

— Si tu veux mourir, dis encore un mot !

Le sous-officier serra si fort les lèvres qu’elles virèrent au blanc. Furieux, ses hommes firent mine d’avancer. Aussitôt, quatre Agiels se levèrent, les menaçant de l’enfer.

— Qu’ils viennent donc, dit le général barbu.

Les gardes s’écartèrent juste assez pour laisser passer une seule personne. Cara et ses compagnes jouant agressivement de l’Agiel, ils consentirent à contrecœur à élargir la brèche.

Egan lâcha le sous-officier, qui se laissa tomber à genoux, haletant et toussant comme un perdu.

Dans le couloir, d’autres soldats arrivèrent, tous armés jusqu’aux dents.

Le général cessa de se balancer sur sa chaise. Très calme, il posa les mains sur la table, entre deux piles de documents.

— Que voulez-vous ? demanda-t-il.

Flanquée d’Ulic et d’Egan, Hally avança jusqu’à la table.

— Vous êtes bien le général Reibisch ?

Le barbu hocha la tête. Hally le salua en inclinant imperceptiblement la sienne. Même devant une reine, Richard n’avait jamais vu une Mord-Sith se fendre d’un signe de respect plus ostensible.

— Nous vous apportons un message du général Trimack, qui commande la Première Phalange. Darken Rahl n’est plus, et son spectre a été renvoyé dans le royaume des morts par son successeur.

— Vraiment ? fit le général, pas plus impressionné que ça.

Hally tira l’étui à parchemin de sous sa tunique, en sortit la missive et la tendit à Reibisch. Après un bref coup d’œil au sceau, il le brisa, recommença à se balancer et lut rapidement le texte.

— Tout ce monde pour me livrer un message ? dit-il en laissant retomber sur le sol les pieds de sa chaise.

Hally posa ses mains gantées sur la table et se pencha en avant.

— Nous vous avons aussi amené le seigneur Rahl, général.

— Intéressant… Et où est-il, à cette heure ?

— Devant vous, général, répondit sèchement Hally.

Reibisch étudia le petit groupe d’intrus. Assez logiquement, son regard s’attarda un moment sur le garn.

La Mord-Sith se redressa et tendit un bras vers Richard.

— J’ai l’honneur de vous présenter le seigneur Rahl, maître absolu de D’Hara et de son peuple.

Des murmures coururent dans la salle, les hommes du premier rang passant le mot à ceux de derrière.

Perplexe, Reibisch dévisagea les trois autres Mord-Sith.

— L’une d’entre vous prétend être le seigneur Rahl ?

— Bien sûr que non ! ricana Cara. (Elle aussi désigna Richard.) Le voilà !

Le général écarquilla les yeux… et explosa.

— J’ignore à quoi vous jouez, mais ma patience est à bout !

À cet instant, Richard abaissa la capuche de sa cape et relâcha sa concentration. Sous les yeux de Reibisch et de ses hommes, il se matérialisa comme par… magie.

Les soldats crièrent, reculèrent encore ou tombèrent à genoux.

— Je suis le seigneur Rahl, dit simplement Richard.

Un silence de mort tomba sur la salle. Puis, sans crier gare, le général éclata de rire en tapant du poing sur la table. Certains de ses soldats l’imitèrent, sans trop savoir pourquoi, sinon que se comporter comme son chef ne pouvait jamais faire de mal.

Reibisch reprit son sérieux et se leva.

— Un truc impressionnant, jeune homme ! Manque de chance, j’en ai vu à profusion depuis mon arrivée en Aydindril. Un jour, un type m’a amusé en faisant sortir des oiseaux de sa braguette ! (Reibisch se rembrunit.) Un instant, j’ai failli te croire. Mais un tour de passe-passe ne suffira pas à me convaincre. Trimack s’est fait avoir, tant pis pour lui ! Moi, je ne m’incline pas devant les prestidigitateurs.

Tous les regards braqués sur lui, Richard ne broncha pas, solide comme un roc… et très occupé à trouver une idée de génie. Désorienté par l’hilarité du général, il n’en eut aucune. De toute façon, ce type était incapable de distinguer la vraie magie de l’illusion. À cours de ressources, le Sourcier tenta au moins de parler avec une confiance souveraine.

— Je suis Richard Rahl, le fil de Darken Rahl. Depuis sa mort, c’est moi le nouveau maître. Si tu veux conserver ton poste, général, incline-toi devant moi et reconnais-moi pour ce que je suis. Sinon, je te ferai remplacer.

— Montre-moi plutôt un autre truc, ricana Reibisch. S’il m’amuse, ta troupe et toi aurez droit à une petite pièce, avant d’être fichus dehors. Sais-tu que ta témérité m’impressionne, mon garçon ? À défaut d’autre chose, bien sûr…

Les soldats approchèrent – l’air menaçant, une fois le choc passé.

— Le seigneur Rahl ne fait pas de « trucs » ! lâcha Hally.

Les mains sur la table, Reibisch se pencha vers elle.

— Ton costume est très convaincant, ma poulette, mais à ta place, j’éviterai de jouer avec ça… Si une vraie Mord-Sith te met la main dessus, tu passeras un mauvais quart d’heure. Ces femmes prennent leur profession très au sérieux…

Hally abattit son Agiel sur la main du général. Hurlant de douleur, il recula, la mine blafarde, et dégaina un couteau.

Le grognement de Gratch fit vibrer les vitres. Ses yeux verts brillant de fureur, il sortit ses griffes et ses ailes se déployèrent comme des voiles gonflées par la tempête. Les soldats reculèrent en dégainant leurs armes.

Richard se maudit intérieurement. La situation lui échappait, et il se maudissait de ne pas avoir assez réfléchi avant d’agir. Certain que son invisibilité suffirait à subjuguer les D’Harans, il n’avait pas daigné cogiter un plan de secours. Comment s’y prendre pour sortir vivants de ce bâtiment ? Et même s’ils y parvenaient, ce serait au prix d’un bain de sang dont il ne voulait pas. Cette stupide affaire de « maître Rahl » était censée sauver des gens, pas provoquer un massacre.

Autour de lui, tout le monde beuglait…

Avant de comprendre ce qu’il faisait, Richard dégaina son épée, sa note métallique couvrant le vacarme. Envahi par la magie de l’arme, le Sourcier s’abandonna à la fureur qui déferla en lui, plus brûlante que la chaleur de mille feux. N’ayant plus le choix, il ne tenta pas de maîtriser cette tempête désormais si familière. Bouillant de rage, il laissa les esprits de tous ses prédécesseurs planer avec lui sur le vent de la colère.

— Tuez ces imposteurs ! cria Reibisch en donnant des coups de couteau dans le vide.

Alors qu’il sautait par-dessus la table et fondait sur Richard, un coup de tonnerre retentit dans la salle. Des éclats de verre volèrent dans toutes les directions, tels un essaim d’insectes affolés.

Richard s’accroupit au moment où Gratch se jetait sur lui pour le protéger. D’autres éclats de verre et des fragments de meneaux frôlèrent leurs crânes en sifflant. Les officiers assis derrière la table se jetèrent sur le sol, souvent trop tard pour éviter d’être blessés. Ébahi, Richard comprit que les fenêtres venaient d’imploser.

Dans la pluie de verre, des formes encore indistinctes apparurent, étrange mélange d’ombre et de lumière. À travers la rage de son épée, le Sourcier sentit ses nouveaux adversaires une fraction de seconde avant de les voir.

Des mriswiths !

La bataille éclata. Le crâne ouvert, un des officiers s’écrasa sur la table, inondant les documents de sang. Tandis qu’Ulic faisait voler deux soldats en arrière, Egan en propulsa deux autres par-dessus la table…

Richard s’isola de la mêlée et chercha à atteindre le centre de son être, où tout était sérénité. Le vacarme lui semblant soudain très lointain, il se toucha le front avec sa lame, et implora l’Épée de Vérité de le servir fidèlement.

Seuls les mriswiths l’intéressaient. C’étaient eux qu’il voulait tailler en pièces, et personne d’autre.

Le plus proche lui tournait le dos, prêt à bondir sur un malheureux soldat. Hurlant de rage, Richard déchaîna le courroux de l’Épée de Vérité. La lame décrivit un arc de cercle en sifflant, percuta sa cible et donna à la magie le sang qu’elle était avide de boire. Proprement décapité, le mriswith s’écroula, ses couteaux à trois lames glissant sur le sol.

Alors que le Sourcier se tournait vers son adversaire suivant, Hally bondit devant lui, résolue à le protéger. Continuant à pivoter, il donna un coup d’épaule à la Mord-Sith pour l’écarter de son chemin, frappa et éventra le deuxième monstre avant que la tête du premier ait atterri sur le sol.

Une brume de sang jaillit devant lui, rideau rouge qui se dissipa en un clin d’œil.

Fou de rage, le Sourcier ne faisait désormais plus qu’un avec sa lame, les esprits qui l’habitaient et la magie dont elle vibrait. Ainsi que le nommaient les anciennes prophéties en haut d’haran, il était devenu fuer grissa ost drauka.

Le messager de la mort…

Sans cela, ses amis n’auraient eu aucune chance de s’en tirer vivants. Mais ce genre de raisonnement était désormais hors de sa portée, et plus rien ne comptait, sinon l’atroce euphorie de danser une nouvelle fois avec les morts.

Bien que le troisième monstre fût marron foncé – la couleur du cuir, présente partout autour de lui – Richard le repéra alors qu’il fondait sur un groupe de soldats. En un éclair, il bondit dans son dos et lui enfonça sa lame entre les omoplates.

Le cri d’agonie du monstre, très court, fut suivi par un silence stupéfait.

Pétrifiés, les combattants fixaient le messager de la mort sans en croire leurs yeux.

Richard dégagea sa lame du cadavre, qui s’écroula sur un coin de la table. Avec un craquement sinistre, le vieux meuble se fendit en deux et s’écrasa sur le sol.

Les dents serrées, Richard pointa son épée sur un des hommes qu’il venait de sauver. La lame rouge de sang s’arrêta à un pouce de sa gorge, avide de fendre plus de chair et d’os pour éliminer définitivement la menace.

Alors, le Sourcier reconnut le général Reibisch, qui avait osé rire de lui quelques minutes plus tôt. Voyant pour la première fois qui se tenait vraiment devant lui, l’homme reconnut enfin la magie qui brillait dans les yeux de Richard. Et comme tous ceux qui tentaient de contempler le soleil en face, il en fut aveuglé.

Personne n’osa dire un mot. De toute manière, le messager de la mort n’aurait pas entendu, trop concentré sur l’être misérable désormais à la merci de son arme et de sa vengeance. Immergé dans un océan bouillonnant de magie et de haine, le Sourcier se demanda un instant s’il parviendrait un jour à revenir à la surface…

Reibisch se jeta à genoux. Son regard fou remonta le long de la lame de l’Épée de Vérité, avide de se planter dans celui du nouveau seigneur de D’Hara.

— Maître Rahl nous guide ! récita-t-il. Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Ce n’étaient pas les piteux mensonges d’un lâche désireux de sauver sa peau, mais le cri du cœur d’un homme qui vient de voir un spectacle qu’il n’aurait jamais cru contempler.

Lors de sa captivité, au Palais du Peuple, Richard avait ânonné ces phrases un nombre incalculable de fois. Chaque matin et chaque après-midi, pendant deux heures, tous les fidèles devaient se prêter à ce qui était pour lui une mascarade. Et lors de sa rencontre avec Darken Rahl, il avait dû, parce qu’on le lui ordonnait, psalmodier cette obscène litanie.

L’entendre sortir des lèvres du général lui donnait la nausée. En même temps, une autre part de lui en était comme soulagée…

— Seigneur Rahl, souffla Reibisch, vous m’avez sauvé la vie. Vous nous avez tous sauvés ! Merci, oh oui, merci !

S’il cédait à l’envie qui le tenaillait – égorger cet imbécile ! – Richard savait que la lame s’arrêterait à un souffle de sa peau. Car Reibisch n’était plus une menace contre lui, ni même un ennemi. Et l’Épée de Vérité, sauf lorsqu’elle virait au blanc, refusait de frapper un innocent…

La rage de la magie, cependant, était aveugle, et tenter de la nier dépassait toutes les tortures que le jeune homme avait endurées. Il y parvint pourtant assez pour rengainer l’arme. Comme toujours, dès qu’il l’eut lâchée, la fureur s’évanouit en un clin d’œil.

Richard regarda autour de lui, hébété comme s’il émergeait d’un cauchemar. Le cadavre d’un officier gisait sur les débris de la table. Sur le sol couvert d’éclats de verre et de feuilles de parchemin, le sang des mriswiths s’étalait en de larges flaques d’où montait une ignoble puanteur. Dans la salle et dans le couloir, tous les soldats s’étaient agenouillés.

— Tout le monde va bien ? demanda le Sourcier d’une voix rauque à force d’avoir hurlé. Il y a d’autres blessés ?

Personne ne répondit. Quelques soldats arboraient des coupures qui leur feraient un mal de chien mais ne mettraient pas leur vie en danger. Haletant, les mains écorchées et rouges de sang, Ulic et Egan se tenaient fièrement debout parmi les D’Harans agenouillés. Présents au Palais du Peuple, deux semaines plus tôt, ils avaient déjà vu leur nouveau maître en action…

Gratch, les ailes repliées, souriait de tous ses crocs. Il y avait au moins un être, ici, pensa Richard, lié à lui par l’amitié. Et cela lui réchauffait le cœur…

Le garn avait tué un mriswith, et Richard trois. Par bonheur, les monstres n’avaient pas fait d’autres victimes que l’officier. Un coup de chance, car les choses auraient pu tourner beaucoup plus mal…

Cara, Berdine et Raina en seraient quittes pour quelques coupures, comme pas mal de soldats.

Derrière le cadavre éventré d’un mriswith, Richard vit soudain Hally, pliée en deux, les bras plaqués sur l’abdomen. Son Agiel pendant à la chaîne qui le reliait à son poignet, elle avait le teint cireux.

Alors, Richard découvrit ce que le cuir rouge lui avait caché jusque-là. Hally se vidait de son sang, qui formait une flaque à ses pieds.

Le jeune homme bondit, prit la Mord-Sith dans ses bras et la posa doucement sur le sol.

— Hally ! Par les esprits du bien, que t’est-il arrivé ?

Une question dont Richard connaissait déjà la réponse. Les mriswiths éventraient leurs adversaires, afin qu’ils agonisent très lentement.

Cara, Berdine et Raina vinrent s’agenouiller près de leur sœur d’Agiel.

— Seigneur Rahl…, souffla Hally.

— Hally… Je suis navré… Je n’aurais pas dû te laisser…

— Non… Écoutez-moi… Je n’étais pas assez concentrée, et ce monstre a frappé si vite… Pourtant, quand il m’a blessée… j’ai pu… m’approprier sa magie. Un instant, avant que vous le tuiez, j’ai détenu son pouvoir…

Quand on utilisait la magie contre elles, les Mord-Sith étaient capables de l’absorber, laissant leur adversaire sans défense. Quelques mois plus tôt, Denna avait employé cette tactique pour capturer le Sourcier.

— Hally, je n’ai pas été assez rapide…

— Le don… C’était le don…

— Quoi ?

— Sa magie était la même que la vôtre… Le don…

— Le don ? Merci de m’en avertir, mon amie. J’aurai une dette envers toi…

Hally parvint à lever une main. Agrippant la chemise de Richard, elle le tira vers lui.

— Seigneur Rahl, merci de m’avoir… rendu ma liberté. Même pour peu de temps… ça valait la peine. (La Mord-Sith tourna les yeux vers ses compagnes.) Protégez-le…

Sur ses mots – un cri d’amour, pour une femme si longtemps contrainte à torturer les autres – Hally riva de nouveau les yeux sur Richard… et rendit son dernier soupir.

Le Sourcier la serra contre lui, des larmes ruisselant sur ses joues, comme pour s’excuser d’être incapable de lui rendre la vie.

Gratch caressa le front de la morte du bout d’une griffe et Cara posa une main sur celle de Richard.

— Je ne voulais pas que l’une d’entre vous meure, souffla le jeune homme. Sur les esprits du bien, je jure que je ne le voulais pas !

— Nous le savons, seigneur Rahl, dit Raina. C’est pour ça que nous devons vous protéger.

Richard se pencha sur Hally pour que ses compagnes ne voient pas l’affreuse blessure qui l’avait tuée. Avisant une cape de mriswith, non loin de là, il voulut la ramasser mais se ravisa.

— Donne-moi ton manteau, dit-il à un soldat.

L’homme retira le vêtement comme s’il était en flammes. Le Sourcier ferma les yeux d’Hally puis la recouvrit délicatement, les dents serrées pour ne pas vomir.

— Elle aura des funérailles dignes d’elle, seigneur Rahl, dit Reibisch, debout près de Richard. (Il désigna la table brisée.) Comme ce pauvre Edward…

Les yeux fermés, le Sourcier pria les esprits du bien de prendre soin de l’âme de la morte. Puis il se releva lentement.

— Après les dévotions…

— Pardon, maître Rahl ?

— Elle s’est battue pour moi, et elle est morte en tentant de me protéger. Avant qu’elle se repose à jamais, je veux que son esprit sache que sa mort n’a pas été inutile. Hally et… Edward… recevront un ultime hommage en début de soirée, après les dévotions.

Cara approcha du Sourcier et murmura :

— Maître Rahl, les dévotions complètes sont obligatoires à D’Hara, mais pas pour une armée en campagne. Ici, une courte prière, comme celle que vous a adressée le général, est suffisante. C’est la coutume…

Reibisch acquiesça, un peu gêné. Tous les regards rivés sur lui, Richard inspecta la salle. Derrière les soldats, du sang de mriswiths souillait les murs naguère immaculés.

— Je me fiche de ce qui suffit ou non, dit-il en fixant de nouveau le général. Aujourd’hui, vous organiserez des dévotions complètes. Ensuite, revenez à votre coutume, si ça vous chante… Mais cet après-midi, j’exige que tous les D’Harans présents en Aydindril se plient à ma volonté.

— Seigneur Rahl, fit Reibisch en se tortillant la barbe, nous avons beaucoup de soldats sur place. Il faudra tous les prévenir, et…

— Vos excuses ne m’intéressent pas, général Reibisch. Un chemin difficile s’ouvre devant nous. Si vous calez devant le premier obstacle, comment puis-je vous faire confiance pour la suite ?

Le général jeta un rapide coup d’œil à ses officiers, histoire de les prévenir qu’il allait les embarquer avec lui dans cette galère. Puis il chercha le regard de Richard et se tapa du poing sur le cœur.

— Sur mon honneur de soldat – l’acier qui affronte l’acier –, je jure d’exécuter les ordres de maître Rahl. Cet après-midi, tous les D’Harans célébreront sa gloire naissante en lui consacrant des dévotions complètes. (Reibisch tourna la tête vers un cadavre de mriswith.) Je n’ai jamais entendu parler d’un maître Rahl qui manie l’acier aux côtés de ses hommes. On aurait juré que les esprits eux-mêmes guidaient votre main. (Le général se racla la gorge.) Si je puis me permettre, seigneur, quel chemin difficile s’ouvre devant nous ?

— Je suis un sorcier de guerre qui combat avec toutes ses armes. La magie comme l’acier…

— Oui, seigneur… Mais… hum… ma question ?

— Je viens d’y répondre, général.

Reibisch s’autorisa un sourire en coin qui en disait long.

Sans le vouloir, Richard baissa une dernière fois les yeux sur la dépouille d’Hally. Le manteau ne parvenait pas à dissimuler entièrement son abdomen déchiqueté. Face à un mriswith, Kahlan aurait encore moins de chance de s’en tirer. De nouveau, le Sourcier dut lutter pour ne pas vomir.

— Elle est morte comme elle l’aurait souhaité, seigneur Rahl, murmura Cara. Une fin digne d’une Mord-Sith.

Richard essaya de se souvenir du sourire d’Hally, qu’il avait si peu connue. Il n’y parvint pas, incapable de voir autre chose, même en pensées, que ce ventre lacéré d’où s’échappaient du sang et des entrailles.

Il serra les poings pour chasser sa nausée et se tourna vers les trois Mord-Sith survivantes.

— Sur les esprits du bien, je jure de vous voir mourir dans vos lits, vieilles et aussi édentées que possible. Il vaut mieux vous en faire une raison tout de suite !

Chapitre 10

En se lissant la moustache, Tobias Brogan regarda Lunetta du coin de l’œil. La voyant hocher imperceptiblement la tête, il la gratifia d’une moue dégoûtée. De sa bonne humeur, déjà si rare, il ne restait plus trace. L’homme ne mentait pas, ça ne faisait aucun doute, car Lunetta ne se trompait jamais sur ce genre de choses. Et pourtant, ce n’était pas la vérité. Brogan n’était pas dupe…

Il leva les yeux sur le type debout devant lui, de l’autre côté d’une table assez longue pour accueillir soixante-dix convives.

— Merci, dit-il avec un sourire courtois. Vous m’avez été très utile.

Inquiet, l’homme jeta un coup d’œil aux soldats en armures rutilantes qui l’entouraient.

— C’est tout ce que vous voulez entendre ? Vous m’avez fait venir jusqu’ici pour apprendre ce que tout le monde sait ? Je l’aurais dit à vos hommes, s’ils m’avaient posé la question…

Brogan se força à continuer de sourire.

— Veuillez me pardonner ces désagréments… Mais vous étiez au service du Créateur. Et au mien. (Le sourire s’effaça malgré tous les efforts de Tobias.) À présent, retirez-vous.

L’homme ne se méprit pas sur le regard que lui lança Brogan. Ravi de sauver sa peau, il s’inclina brièvement et battit en retraite vers la sortie.

Brogan pianota sur l’étui accroché à sa ceinture, puis il tourna la tête vers Lunetta.

— Tu es sûre ?

— Il dit la vérité, seigneur général, comme les autres. Je connais mon art, aussi ignominieux que vous le jugiez.

Quand elle pratiquait son « art », comme elle osait l’appeler, Lunetta était auréolée d’une confiance qui donnait la nausée à son frère.

— Ce n’est pas la vérité ! cria Tobias en frappant du poing sur la table.

Dans les yeux de Lunetta, rivés sur lui, il crut apercevoir l’image ricanante du Gardien.

— Ai-je dit que c’était vrai, seigneur général ? Cet homme vous a répété ce qu’il croit être la vérité.

Tobias aurait volontiers giflé la vieille folle. Oser lui assener de telles banalités ! Après une vie consacrée à chasser les démons, leurs ruses lui étaient tellement familières… Et il connaissait trop bien la magie. Sa proie était si près qu’il sentait presque sa puanteur…

Les rayons du soleil déclinant filtraient par la fente des rideaux brodés d’or. Une ligne oblique lumineuse caressait le pied d’un fauteuil, courait le long du tapis bleu roi aux riches motifs et venait finir sa course près d’une longue table somptueuse. Le repas de midi avalé sur le pouce, histoire de ne pas perdre de temps, était déjà oublié depuis des heures. Pourtant, malgré ses efforts, Tobias n’était pas plus avancé qu’au début des auditions. Et la frustration lui nouait les entrailles.

D’habitude, Galtero avait le génie de lui amener des témoins dignes d’intérêt. Ceux-là s’étaient révélés inutiles. Tobias se demanda ce que son bras droit avait découvert. La cité était en ébullition, et le général détestait que la populace s’agite sans qu’il sache pourquoi. Le désordre pouvait être une arme puissante, mais il détestait avancer à l’aveuglette.

Et Galtero aurait dû être revenu depuis un bon moment.

Tobias se cala dans son fauteuil de cuir et appela un des soldats qui montait la garde devant la porte.

— Ettore, Galtero est-il rentré ?

— Non, seigneur général.

Encore jeune, et un peu trop pressé de s’illustrer dans le combat contre le mal, Ettore était néanmoins intelligent et loyal. Qualité essentielle, il ne reculait pas devant la brutalité quand il avait affaire aux sbires du Gardien. Un jour, il compterait parmi les meilleurs chasseurs de messagers du fléau…

— Combien de témoins reste-t-il ? demanda Tobias en massant discrètement son dos douloureux.

— Deux, seigneur général.

— Fais entrer le suivant, dans ce cas !

Alors qu’Ettore s’éclipsait, Tobias regarda sa sœur, debout près d’un mur, de l’autre côté de la frontière symbolique matérialisée par le rayon de soleil.

— Tu es sûre de ne pas te tromper, n’est-ce pas ?

— Oui, seigneur général, répondit Lunetta en jouant distraitement avec les bandes de tissu de son accoutrement.

Exaspéré, Brogan soupira puis tourna la tête vers la porte. Ettore venait d’entrer, traînant derrière lui une femme émaciée qui ne semblait pas ravie d’être là.

Tobias afficha son sourire le plus engageant. Un bon chasseur ne montrait jamais ses griffes à la proie avant qu’il ne soit trop tard pour elle…

— Qu’est-ce que ça signifie ? demanda la femme en se dégageant de la prise d’Ettore. On m’a amenée ici contre ma volonté, et j’ai croupi toute la journée dans une pièce sombre. De quel droit enlevez-vous les braves gens ?

— Ce doit être un malentendu, mentit Brogan. Veuillez accepter mes excuses… Notre seul objectif est de poser quelques questions à des personnes que nous jugeons fiables. Et intelligentes. Parce que beaucoup de gens, dans cette ville, seraient incapables de reconnaître le bas du haut… Vous semblez plutôt vive d’esprit, et…

— C’est pour ça qu’on m’a enfermée ? demanda la femme en se penchant au-dessus de la table. Est-ce le sort que le Sang de la Déchirure réserve à ceux qui lui paraissent dignes de confiance ? D’après ce qu’on dit, votre… organisation… se soucie peu de poser des questions, et encore moins d’entendre les réponses. Les rumeurs lui suffisent, tant qu’elles lui permettent d’envoyer des innocents six pieds sous terre.

Brogan sentit tressauter les muscles de ses joues. Il parvint pourtant à maintenir son sourire.

— Ce sont des mensonges, très chère dame. Le Sang de la Déchirure est en quête de vérité, et de rien d’autre. Comme vous, ses membres servent le Créateur et accomplissent sa volonté. À présent, si vous voulez bien me répondre, vous serez très vite de retour chez vous, c’est promis.

— Ramenez-moi sur-le-champ à la maison ! En Aydindril, une ville libre, aucun pouvoir n’a le droit d’enlever les citoyens pour les interroger. Et rien ne m’oblige à vous répondre.

— C’est exact, noble dame, admit Brogan, toujours aussi mielleux. Nous n’avons aucun droit sur vous, et nous n’en revendiquons pas. En revanche, l’aide de personnes humbles et honnêtes, comme vous, nous est précieuse. Si vous nous l’accordez, soyez sûre que vous sortirez d’ici avec notre bénédiction… et notre estime.

— Si ça me permet de quitter ce palais, grogna la femme, finissons-en au plus vite ! (Visiblement furieuse, elle roula des épaules pour empêcher son châle de laine de glisser.) Que voulez-vous savoir ?

Tobias changea de position, afin de pouvoir s’assurer d’un coup d’œil que Lunetta restait concentrée.

— Noble dame, les Contrées du Milieu ont été ravagées par la guerre, et nous cherchons à savoir si les sbires du Gardien tirent les ficelles des conflits qui continuent à fleurir un peu partout. Des membres du Conseil ont-ils parlé contre le Créateur ?

— Ils sont tous morts.

— Nous l’avons entendu dire, mais le Sang de la Déchirure ne se contente jamais de rumeurs. Nous voulons des preuves et des témoignages irréfutables.

— La nuit dernière, j’ai vu leurs cadavres dans la salle du Conseil.

— Vraiment ? Voilà qui met un terme au débat ! Enfin, nous tenons la vérité de la bouche d’une femme honorable présente sur les lieux. Très chère, vous nous avez déjà beaucoup aidés… Qui les a tués ?

— Je n’ai pas vu l’assassin.

— Avez-vous entendu un conseiller discourir contre la paix dispensée par le Créateur ?

— Ils critiquaient celle qu’imposait l’Alliance des Contrée du Milieu. À mes yeux, c’est la même chose, présentée d’une façon différente. Ils voulaient faire croire que le blanc était noir, et vice-versa…

Tobias leva un sourcil, feignant d’être fasciné.

— Les serviteurs du Gardien utilisent souvent cette tactique. Le bien passe pour le mal, et le mal devient bénéfique… (Brogan leva une main et l’agita nonchalamment.) Y avait-il un pays plus acharné que les autres à briser la paix ?

— Tous, y compris le vôtre, semblaient pressés de réduire le monde en esclavage sous le joug de l’Ordre Impérial.

— Esclavage ? On dit plutôt que l’Ordre Impérial veut unir les pays et donner à l’homme sa juste place dans le monde. Et tout cela selon la volonté du Créateur.

— On dit n’importe quoi… L’Ordre Impérial fait flèche de tout bois pour conquérir et dominer, rien de plus.

— Je n’avais jamais entendu ce son de cloche… Très chère, ce sont des informations précieuses. (Brogan s’adossa à son fauteuil, croisa les jambes et posa les mains sur ses genoux.) Pendant que les conseillers complotaient, que faisait la Mère Inquisitrice ?

— Son travail, comme d’habitude… (La femme hésita.) Loin d’ici…

— Je vois. Est-elle revenue ?

— Oui.

— À son retour, a-t-elle tenté de réunifier les Contrées du Milieu ?

— Bien sûr ! Vous le savez, et vous n’ignorez pas non plus ce que ces gens lui ont fait. N’essayez pas de nier…

Brogan jeta un coup d’œil à Lunetta, qui ne quittait pas la femme du regard. Parfait…

— À ce sujet, j’ai entendu des rumeurs contradictoires… Si vous avez assisté à ces événements, cela dissiperait la confusion. Étiez-vous là, noble dame, à un moment… capital ?

— J’ai vu l’exécution de la Mère Inquisitrice, si c’est le sens de votre question.

— C’est bien ce que je craignais… Elle est donc morte ?

— Oui.

— Comment ?

— Que vous importent les détails ?

— Noble dame, depuis des milliers d’années, ce sont les Inquisitrices, et particulièrement la Mère Inquisitrice, qui assurent l’unité des Contrées du Milieu. Nous avons tous connu la paix et la prospérité sous le règne d’Aydindril. Après la disparition de la frontière, quand a éclaté la guerre contre D’Hara, j’ai eu peur pour les Contrées…

— Dans ce cas, pourquoi ne pas être venu à notre aide ?

— Je l’aurais tant voulu… Hélas, le roi a interdit que le Sang de la Déchirure intervienne. J’ai protesté, bien sûr, mais un souverain a toujours le dernier mot. Nicobarese a beaucoup souffert sous le règne de cet homme. Plus tard, nous avons percé à jour ses sinistres plans. Apparemment, ses conseillers et lui préméditaient de nous réduire en esclavage, comme vous l’avez dit, gente dame. Le roi étant démasqué – car c’était un messager du fléau – et puni, j’ai conduit mes hommes ici, pour les mettre à la disposition des Contrées du Milieu, du Conseil et de la Mère Inquisitrice.

» À mon arrivée, des soldats d’harans grouillaient partout, même s’ils n’étaient plus en guerre contre nous. On m’a appris que l’Ordre Impérial avait volé au secours des Contrées. En chemin, et depuis que je suis ici, les rumeurs les plus folles ont atteint mes oreilles. On prétend que les Contrées sont tombées, qu’elles sont unies, que les conseillers sont morts, qu’ils ont survécu et se cachent… On dit que les Keltiens ont pris le pouvoir, puis que c’est les D’Harans, ou l’Ordre Impérial. On raconte que les Inquisitrices sont toutes mortes, comme les sorciers, puis que tous se portent comme un charme. Que dois-je croire, chère amie ?

» Si la Mère Inquisitrice n’avait pas péri, nous pourrions l’aider et la protéger. Nicobarese n’est pas un pays riche, mais nous ferons tout pour défendre les Contrées, si c’est possible…

La femme se détendit un peu.

— Certaines de ces choses sont vraies… Pendant la guerre, toutes les Inquisitrices ont succombé, à l’exception de la première d’entre elles. Les sorciers ont connu le même sort. Ensuite, après la fin de Darken Rahl, les D’Harans, les Keltiens et d’autres peuples se sont alliés à l’Ordre Impérial. La Mère Inquisitrice est revenue pour tenter de sauver l’unité des Contrées. Les conseillers félons l’ont condamnée à mort, et elle a été décapitée.

— Une bien triste nouvelle, souffla Brogan. J’avais espéré qu’il s’agissait de mensonges. Nous avons besoin d’elle ! Vous êtes sûre qu’elle est morte ? On peut toujours se tromper… La Mère Inquisitrice a un pouvoir. Ne s’est-elle pas échappée dans un nuage de fumée, ou une illusion de ce genre ?

— Non. Elle est morte.

— Pourtant, certains prétendent l’avoir vue vivante, sur l’autre rive du fleuve Kern.

— Des racontars de crétins ! J’ai vu sa tête tomber de ses épaules…

— Un autre rapport annonce qu’elle a fui vers le sud-ouest. Il reste un peu d’espoir…

— Faux ! Une dernière fois, j’ai vu sa tête se détacher de son corps ! Elle est morte, c’est sûr. Si vous voulez aider les Contrées, faites ce qu’il faut pour les réunifier.

Avant de répondre, Tobias étudia un moment le visage fermé de la femme.

— Bien sûr, vous avez raison… Ce sont d’atroces nouvelles, hélas confirmées par un témoignage au-dessus de tout soupçon. Merci, chère dame, d’une assistance qui sera plus précieuse que vous le croyez. Je réfléchirai au moyen d’utiliser mes troupes au mieux…

— C’est tout vu ! Chassez l’Ordre Impérial d’Aydindril, puis boutez-le hors des Contrées du Milieu.

— Vous le jugez si dangereux ?

La femme leva ses deux mains bandées.

— Ces porcs m’ont arraché les ongles pour me forcer à mentir.

— Quelle horreur ! Et que vous a-t-on contrainte à dire ?

— Que le blanc est noir, et vice-versa. Comme le fait le Sang de la Déchirure.

Brogan sourit, feignant d’être amusé par le courage de son interlocutrice.

— Merci de votre aide, noble dame. Vous êtes loyale aux Contrées du Milieu, et ça me touche beaucoup. En revanche, la façon dont vous jugez le Sang de la Déchirure me désole. N’écouteriez-vous pas trop les rumeurs ? Car il n’y a rien de vrai là-dedans, je vous l’assure…

» Bien, j’ai peur de vous avoir déjà pris trop de temps. Bonne fin de journée.

La femme foudroya Tobias du regard et sortit comme une furie. En d’autres circonstances, ses demi-mensonges et son arrogance lui auraient coûté beaucoup plus que ses ongles. Pour avoir poursuivi d’autres proies dangereuses, Brogan savait que la patience était toujours récompensée. L’enjeu était assez élevé pour qu’il supporte un temps l’insolence d’une vieille folle. Sans le vouloir, elle lui avait fourni des informations précieuses. En la laissant partir, il éviterait que le gibier devine qu’il avait flairé sa piste.

Tobias se tourna vers Lunetta et s’autorisa enfin à croiser son regard.

— Elle a dit des mensonges, seigneur général. En les dissimulant derrière un écran de vérité…

Galtero avait vraiment déniché une perle rare !

— Quels mensonges ? demanda Tobias, anxieux d’entendre sa sœur confirmer ses soupçons.

— Il y en a deux, qu’elle protège comme elle défendrait un trésor royal.

— Parle !

— Primo, son histoire d’exécution de la Mère Inquisitrice est fausse.

— Je le savais ! jubila Tobias. En l’entendant, j’ai deviné qu’elle mentait. (Les yeux clos, il remercia le Créateur.) Et secundo ?

— Elle sait que la Mère Inquisitrice s’est enfuie vers le sud-ouest. À part ça, tout ce qu’elle a dit était vrai.

Sa bonne humeur revenue, Tobias se frotta les mains de plaisir. La chance du chasseur lui souriait de nouveau. Il avait une piste !

— M’avez-vous entendue, seigneur général ? demanda Lunetta.

— Oui, j’ai très bien compris. La Mère Inquisitrice est vivante et elle a fui vers le sud-ouest. Bon travail, Lunetta. Le Créateur sera content de toi quand je Lui raconterai…

— Je parlais de ma dernière phrase, seigneur général.

— Pardon ?

— Elle a dit que les conseillers défunts étaient des traîtres. C’est vrai. Que l’Ordre Impérial rêve de conquête et de domination. C’est encore vrai. Comme l’histoire de ses ongles, arrachés pour qu’elle consente à mentir. Et comme son jugement sur le Sang de la Déchirure, qui tue des innocents sur la foi de simples rumeurs…

— Le Sang de la Déchirure combat le mal ! cria Brogan en se levant d’un bond. Comment oses-tu dire le contraire, ignoble streganicha ?

— Ai-je affirmé que c’était la vérité ? Mais elle le pense réellement…

Tobias se rassit. Au fond, pourquoi aurait-il gâché son triomphe à cause des imbécillités de Lunetta ?

— Elle pense des bêtises, et tu le sais. (Il pointa un index menaçant sur sa sœur.) Pour t’apprendre à distinguer le bien du mal, j’ai passé plus de temps que ta pauvre carcasse ne le méritait. N’oublie jamais ça !

— Oui, seigneur général, je ne valais pas la peine que vous vous êtes donnée. Pardonnez-moi. Mais c’étaient ses pensées, pas les miennes…

Brogan cessa de regarder sa sœur et décrocha l’étui de sa ceinture. Il le posa devant lui, lui donnant une pichenette pour qu’il soit impeccablement aligné sur le bord de la table. Oubliant l’insolence de Lunetta, il réfléchit à la suite des événements.

Il allait demander qu’on serve à dîner quand il se souvint du dernier témoin. Maintenant qu’il connaissait la vérité, d’autres interrogatoires seraient superflus. Mais on gagnait toujours à être minutieux.

— Ettore, va chercher le dernier…

Brogan regarda Lunetta, qui reprit position contre son mur. Elle avait bien travaillé, mais tout gâché en le provoquant. Même si le démon qui l’habitait en était responsable, il lui en voulait de ne pas lutter plus énergiquement contre son influence. Avait-il été trop gentil avec elle, quelques heures plus tôt ? Dans un moment de faiblesse, pour qu’elle partage sa joie, il lui avait offert un « mignon ». S’était-elle crue autorisée, du coup, à donner libre cours à son insolence ? Eh bien, elle avait fait erreur…

Tobias se cala dans son fauteuil et croisa les mains sur la table. Pensant au trophée qu’il récolterait bientôt, il n’eut aucun mal, cette fois, à sourire au nouveau témoin.

Quand il leva les yeux, il manqua tressaillir en découvrant devant lui une fillette vêtue d’un manteau deux fois trop grand pour elle. Derrière l’enfant, entre deux gardes, une vieille femme enveloppée dans une couverture miteuse avançait d’une démarche vacillante.

— Vous habitez une jolie maison, mon seigneur, dit la petite fille. Et il y fait bien chaud… Nous avons aimé y passer la journée. Pourrons-nous un jour vous rendre votre hospitalité ?

La vieille femme ponctua ce discours d’un sourire édenté.

— Je suis ravi que vous ayez eu chaud, et je me réjouirai si toi et ta…

Tobias regarda la vieille.

— C’est ma grand-mère, seigneur.

— … toi et ta grand-mère consentiez à répondre à quelques questions.

— Des questions ? répéta la vieille femme. Seigneur, ce jeu-là peut être dangereux…

— Dangereux ? (Tobias se massa pensivement le front.) Je cherche la vérité, noble dame. Répondez sincèrement, et il ne vous arrivera rien de fâcheux. Je vous en donne ma parole.

— Dangereux pour vous, mon seigneur, corrigea la vieille. Vous risquez de ne pas aimer les réponses, ou de leur accorder trop d’importance…

— Permettez-moi d’en être seul juge…

— Comme il vous plaira, seigneur. (La vieille se gratta le nez.) Alors, ces questions ?

— Noble dame, comme vous le savez, les Contrées du Milieu ont été ravagées par la guerre, et nous cherchons à savoir si les sbires du Gardien tirent les ficelles des conflits qui continuent à fleurir un peu partout. Des membres du Conseil ont-ils parlé contre le Créateur ?

— Ils viennent rarement débattre de théologie avec de vieilles marchandes ambulantes, mon seigneur. Et aucun ne serait assez stupide pour se vanter en public de ses liens avec le royaume des morts, s’il en avait…

— Hum… Avez-vous entendu des échos de ce qu’ils auraient pu dire ?

— Vous vous intéressez aux ragots qui courent dans la rue Stentor, seigneur ? Dites-moi quel sujet vous passionne, et je vous en servirai treize à la douzaine !

— Je me moque des ragots, noble dame. Seule la vérité compte à mes yeux.

— Pourtant, si vous saviez… On entend de telles choses, de nos jours, qu’on regrette de ne pas être sourd.

Excédé, Tobias se racla la gorge.

— J’ai eu mon compte de rumeurs, ces derniers temps, et la coupe est pleine. Dites-moi ce qui se passe vraiment en Aydindril. Il paraît que les conseillers ont été assassinés, et que la Mère Inquisitrice a fini sur l’échafaud.

— Un homme de votre rang, seigneur, ne peut-il pas aller au palais et demander une audience au Conseil ? Ce serait plus rapide, pour vérifier, que d’interroger de pauvres gens qui vous répètent des ouï-dire… Rien ne vaut la vérité qu’on voit de ses propres yeux.

— Je n’étais pas là le jour de la prétendue exécution de la Mère Inquisitrice.

— C’est surtout ça qui vous intéresse ? Pourquoi ne pas l’avoir dit tout de suite ? J’ai su qu’on l’avait décapitée, mais je n’étais pas présente. Ma petite-fille, en revanche… Tu veux raconter au seigneur, ma chérie ?

— Oui, grand-mère ! J’ai tout vu, mon seigneur. Ils lui ont coupé la tête, à ras du cou !

Brogan feignit de se rembrunir.

— C’est ce que je redoutais… Ainsi, elle est morte.

— Je n’ai pas dit ça, fit la fillette en secouant la tête. J’ai vu cette scène, ce n’est pas la même chose…

— Que veux-tu dire ? (Tobias tourna la tête vers la vieille femme.) Expliquez-moi !

— C’est très simple, seigneur. Aydindril n’a jamais manqué de magie, mais ce jour-là, elle en était saturée. Quand ce pouvoir-là est dans le coup, on ne peut pas se fier à ses yeux. Ma petite-fille n’est pas bien vieille, mais elle est assez futée pour savoir ça. Un homme qui exerce votre profession devrait le savoir aussi…

— Saturée de magie ? Cette force maléfique ? Que sais-tu des sbires du Gardien ?

— Ce sont des monstres, seigneur. Mais la magie, en soi, n’est pas malfaisante.

— La magie est l’arme impure du Gardien !

— Seigneur, diriez-vous que le couteau à garde d’argent pendu à votre ceinture est l’arme du Gardien ? S’il sert à menacer ou à blesser un innocent, on peut affirmer que celui qui le manie est un agent du mal. Mais si on l’utilise pour défendre la vie face à un fanatique, quel que soit son rang dans la société, il devient l’instrument du bien. En soi, l’arme n’est rien. Parce que n’importe qui peut la brandir.

» C’est pareil pour la magie. Quand son but est de châtier, elle devient l’incarnation même de la vengeance.

— Admettons… La magie présente en ville est-elle maléfique ou bénéfique ?

— Les deux… Cette cité est un centre de pouvoir, et elle abrite la Forteresse du Sorcier. Les Inquisitrices et les sorciers la dirigent depuis des milliers d’années. Le pouvoir, seigneur, attire le pouvoir. Un conflit est en cours. Des monstres couverts d’écailles, les mriswiths, se matérialisent un peu partout pour éventrer les gens. Une terrible malédiction s’il en fût jamais ! D’autres créatures rôdent dans nos rues pour s’emparer des téméraires qui sortent après le coucher du soleil. La nuit, le vent de la magie noire souffle partout…

» Chez nous, seigneur, un enfant fasciné par le feu risque de finir carbonisé. À sa place, je serais prudent, et je partirais au plus vite, avant d’avoir mis une main dans les flammes.

» Et ça vous arrivera, si vous continuez à enlever les gens et à les interroger sous l’œil de la magie.

— Et que savez-vous exactement de la magie, noble dame ? demanda Brogan.

— Une question ambiguë, seigneur. Pouvez-vous être plus précis ?

Tobias se tut un instant et s’efforça d’analyser les divagations de la vieille pour séparer le bon grain de l’ivraie. Il avait déjà eu affaire à des gens comme elle. Elle tentait de l’embrouiller, de lui faire perdre le fil…

Il se força de nouveau à sourire.

— Eh bien, par exemple, votre petite-fille affirme avoir vu tomber la tête de la Mère Inquisitrice. Pourtant, ça ne veut pas dire qu’elle soit morte. Selon vous, la magie peut tout expliquer. J’avoue que cette théorie m’intrigue. La magie est capable d’abuser les gens, je le sais, mais en général, il s’agit de choses sans grande importance. Pas de révoquer la mort !

— Révoquer la mort ? Le Gardien en a le pouvoir…

Brogan se tendit comme un arc.

— Dois-je comprendre qu’il a ramené à la vie la Mère Inquisitrice ?

— Bien sûr que non, seigneur ! Vous n’écoutez pas les gens, et ça vous jouera un mauvais tour, un jour. Vous avez parlé de révoquer la mort, et j’ai dit que le Gardien devait détenir ce pouvoir. Notez qu’il s’agit d’une supposition. Étant le maître des morts, il est logique de postuler qu’il…

— Assez de bavardage ! La Mère Inquisitrice est-elle morte, ou vivante ?

— Comment le saurais-je, seigneur ?

Brogan serra les dents de rage.

— Tu as dit que son exécution ne prouvait pas qu’elle avait perdu la vie.

— On revient à notre point de départ ? Eh bien, la magie peut tromper des témoins, même nombreux… Bien entendu, ça ne veut pas dire qu’elle l’a fait… Quand j’ai émis l’hypothèse que c’était arrivé, vous avez parlé de révoquer la mort. Ce sont deux choses bien distinctes…

— Femme, comment la magie peut-elle tromper ainsi les gens ? explosa Tobias.

La vieille dame ajusta sa couverture, qui avait tendance à glisser de ses épaules.

— En lançant un sort de mort, seigneur.

Brogan regarda Lunetta. Les yeux rivés sur la vieille, elle se grattait frénétiquement les bras.

— Un sort de mort ? Dis-moi ce que c’est !

— Hélas, je n’ai jamais vu personne en… exécuter… (la vieille rit de sa bonne blague)… un. Mon témoignage vaut ce qu’il vaut, mais si vous souhaitez entendre des informations de seconde main, je suis à votre disposition.

— Je t’écoute ! Cesse de tourner autour du pot !

— Comprendre le concept de mort exige de se livrer à une démarche spirituelle, seigneur. Quand nous voyons un corps privé de son âme, nous déduisons qu’il s’agit d’un cadavre, parce qu’on nous a formés à raisonner ainsi. Un sort de mort convainc les gens qu’ils ont devant eux une enveloppe charnelle abandonnée par son esprit. Donc un cadavre, si vous voyez ce que je veux dire…

La vieille femme secoua la tête, comme si elle était à la fois amusée et scandalisée.

— Un sort très dangereux, croyez-moi… Il faut que les esprits acceptent de veiller sur l’âme pendant que le sortilège est lancé. Si quelque chose se passe mal, l’âme en question sera à tout jamais prisonnière du royaume des morts. Une manière très désagréable de passer de vie à trépas. Quand tout va bien, et si les esprits consentent à rendre ce qu’on leur a confié, la personne continue à vivre et tous ceux qui la voient la croient morte. Comme vous voyez, c’est très risqué. À ma connaissance, personne n’a jamais tenté l’aventure…

Brogan tenta d’assembler dans son esprit les pièces du puzzle. Combinant ses connaissances antérieures et celles qu’il avait acquises ce jour, il s’efforça de reconstituer une « image » cohérente.

Oui, ça se précisait. La Mère Inquisitrice avait pu recourir à ce sort pour échapper à la justice. Mais il lui avait fallu des complices…

La vieille femme prit la fillette par l’épaule et fit mine de tourner les talons.

— Merci pour la chaleur, mon seigneur, mais vos questions décousues me fatiguent, et j’ai du pain sur la planche.

— Qui peut lancer un sort de mort ?

— Un sorcier, seigneur. À condition d’avoir un formidable pouvoir et des connaissances hors du commun.

— Y a-t-il un sorcier de cette envergure en Aydindril ?

Les yeux lançant des éclairs, la vieille glissa une main sous sa couverture, et en sortit une pièce d’argent qu’elle jeta sur la table.

Brogan la ramassa et l’étudia, surpris de ne pas la reconnaître.

— J’ai posé une question, la vieille, et j’attends toujours la réponse !

— Vous la serrez entre vos doigts, seigneur…

— D’où vient cette pièce ? On voit un grand bâtiment, du côté face…

— Oui, seigneur. C’est le Palais des Prophètes, le paradis ou l’enfer des sorciers, selon les cas…

— Le Palais des Prophètes ? Dis-m’en plus, femme !

— Demandez plutôt à votre magicienne, seigneur !

Sur un dernier sourire, la vieille se détourna.

— Personne ne t’a donné la permission de partir, harpie édentée ! cria Brogan en se levant d’un bond.

— C’est le foie, mon seigneur…

— Quoi ?

— J’adore manger du foie cru… Avec le temps, ça finit par faire tomber les dents.

Alors que Tobias s’empourprait, prêt à étrangler la vieille folle, Galtero entra, dépassa les deux visiteuses sans leur accorder un regard, et salua hâtivement son chef.

— Seigneur général, j’ai des nouvelles…

— Oui, oui… Plus tard…

— Mais…

Un index levé, Brogan ordonna le silence à son second. Puis il se tourna vers Lunetta.

— Alors ?

— Tout était vrai, seigneur général. Comme un insecte aquatique, elle s’est contentée de raser la surface de la mare, sans aller au fond des choses. Mais elle n’a pas menti. Elle en sait plus long qu’elle en dit, bien sûr…

Brogan fit signe à Ettore d’approcher.

— Seigneur général ? lança-t-il en accourant.

— Je crois que nous tenons un messager du fléau… Aimerais-tu prouver que tu es digne de porter la cape pourpre ?

— C’est mon plus cher désir, seigneur général !

— Rattrape cette vieille buse et fais-la emprisonner. Je la soupçonne d’être un messager du fléau.

— Et la fillette, seigneur ?

— Es-tu aveugle, soldat ? De toute évidence, c’est le familier de cette servante du Gardien. De plus, voudrais-tu qu’elle coure partout en ville, criant que le Sang de la Déchirure détient injustement sa « grand-mère » ? La cuisinière a des amis, et on remarquerait sa disparition. Pour le moment, inutile de nous attirer des ennuis. Les deux autres vivent dans la rue, et personne ne se souciera de leur sort. Tu as compris ?

— Oui, seigneur général. Je m’en occupe sur-le-champ.

— Je veux l’interroger le plus tôt possible. La petite aussi. Assure-toi qu’elles soient prêtes à me répondre.

— Elles vous diront tout, seigneur, assura Ettore avec un sourire cruel. Sur le Créateur, je jure qu’elles seront disposées à parler.

Dès que le jeune soldat fut sorti, Galtero avança vers la table, impatient de parler.

Brogan se rassit et souffla d’une voix distraite :

— Galtero, tu as été excellent, comme d’habitude. Tes témoins correspondaient à mes critères de qualité.

Tobias poussa la pièce d’argent, ouvrit son étui à trophées et le vida sur la table. Avec une étrange tendresse, il disposa les reliques en cercle, caressant la chair jadis vivante…

Sa précieuse collection de mamelons gauches – le plus près du cœur des messagers du fléau – prélevés avec assez de peau pour porter le nom tatoué du « donneur »… Tous les messagers du fléau qu’il avait démasqués ne « voyageaient » pas avec lui. Il réservait cet honneur aux plus importants et aux plus vils serviteurs du Gardien…

Rangeant un par un ses trophées dans l’étui, Brogan se réjouit de lire les noms de tous les traîtres au Créateur qu’il avait soumis à la purification du feu. Il se rappelait chaque traque, les péripéties de la capture, et le moindre détail de l’interrogatoire. De la fureur passa dans son regard au souvenir des crimes que ces monstres avaient fini par lui avouer. Par bonheur, justice avait été faite…

Mais son plus beau trophée restait encore à gagner : la Mère Inquisitrice !

— Galtero, j’ai retrouvé sa trace… Rassemble les hommes. Nous partirons sur-le-champ.

— Seigneur général, vous devriez d’abord écouter mes nouvelles…

Chapitre 12

— Arrête de te gratter ! grogna Tobias. Les gens vont croire que tu as des puces…

Sur l’esplanade du palais, entre deux rangées de soldats d’harans en armes, les dignitaires des différents royaumes descendaient de leurs superbes carrosses pour s’engager dans l’escalier d’honneur.

— Je ne peux pas m’en empêcher, seigneur, gémit Lunetta. Depuis notre arrivée en Aydindril, mes bras me démangent atrocement.

Les nobles visiteurs ne se privaient pas de regarder la sœur de Brogan. Dans ses haillons multicolores, on eût dit une lépreuse venue assister à un couronnement.

Lunetta ne se formalisait pas d’être ainsi le centre de l’attention. Croyait-elle que tous ces gens l’admiraient ? C’était bien possible… Des dizaines de fois, elle avait refusé les robes décentes, voire seyantes, que Tobias entendait lui offrir. Comparées à ses « mignons », elle les tenait pour des guenilles. Constatant que les bandes de tissu lui occupaient l’esprit, et l’éloignaient du Gardien, Tobias n’avait plus insisté. D’autant plus qu’il y avait, à bien y réfléchir, quelque chose de blasphématoire à rendre séduisante une personne touchée par le démon.

Les dignitaires portaient leurs plus beaux atours. Certains avaient une épée au côté. Des armes d’apparat, sans nul doute, qu’ils n’avaient sans doute jamais dégainées sous le coup de la peur ou de la colère. Les nombreuses dames présentes, en robe du soir et plus lestées de bijoux qu’un prisonnier l’est de ses chaînes, semblaient excitées d’être invitées au palais. Celles-là n’avaient pas dû avoir besoin qu’on les menace pour accourir, avides de roucouler devant le nouveau seigneur Rahl.

— Si tu ne cesses pas de te gratter, fit Tobias, je t’attacherai les mains dans le dos.

Lunetta laissa retomber ses bras le long du corps… et s’immobilisa en poussant un petit cri.

Tobias et Galtero virent ce qui l’avait effrayée. Des cadavres empalés sur des piques, des deux côtés de la promenade… En approchant, Brogan découvrit qu’il ne s’agissait pas d’hommes, mais de créatures couvertes d’écailles – à coup sûr, nées de l’imagination impie du Gardien. Une atroce puanteur montait de ces charognes, obligeant tous les invités à retenir leur souffle.

L’« exposition » était très variée : des corps entiers, des troncs sans tête, des crânes hideux… À l’évidence, ces monstres étaient morts lors d’une bataille. Certains avaient le ventre ouvert, leurs entrailles exposées à la vue de tous.

Brogan eut l’impression d’avancer dans une galerie consacrée au mal, vers les portes du royaume des morts.

Les autres invités finirent par se couvrir le nez avec tout ce qu’ils avaient à portée de la main. Quelques femmes s’évanouirent, aussitôt secourues par des serviteurs qui les éventèrent avec des mouchoirs ou leur frottèrent un peu de neige sur le front.

Quelques « convives » s’étaient arrêtés pour contempler l’atroce spectacle, les yeux ronds. Les autres continuaient à avancer, tremblant si fort que Tobias entendait claquer leurs dents. Le temps de traverser ce corridor des horreurs, tous eurent perdu leur bonne humeur, remplacée par une sourde angoisse…

Tobias trouva ces pantins révoltants.

Un diplomate blanc comme un linge ayant posé la question, un D’Haran expliqua que les monstres avaient attaqué la ville. Par bonheur, maître Rahl s’était chargé de les tailler en pièces. À cette nouvelle, les invités recouvrèrent un peu de leurs dispositions festives. Rassurés sur leur sort, ils s’ébaubirent de pouvoir rencontrer le nouveau seigneur de D’Hara, un gentilhomme doublé d’un héros de légende…

Galtero s’approcha de son chef et souffla :

— Quand je suis sorti, avant le début de la cérémonie, quelques soldats m’ont conseillé d’être prudent. Des monstres presque invisibles ont tué beaucoup de leurs camarades et de citadins… À mon avis, nous venons de voir ce qu’il en reste…

— Quel heureux hasard, n’est-ce pas ? Le seigneur Rahl est arrivé juste à temps pour sauver la ville en massacrant ces créatures…

— Des mriswiths, dit Lunetta.

— Quoi ?

— La vieille femme a dit que c’étaient des mriswiths.

— Oui, tu as raison, elle les a appelés comme ça.

Les invités passèrent entre les grandes colonnes blanches qui encadraient l’entrée du palais. Toujours entre deux rangées de soldats, ils franchirent les portes sculptées et débouchèrent dans un grand hall éclairé par des fenêtres aux vitres bleu clair disposées entre d’autres colonnes blanches surmontées de lettres capitales en or.

Tobias sentit qu’il s’enfonçait dans le ventre du démon. Les invités, s’ils avaient su, auraient tremblé plus violemment, dans ce temple de l’hérésie, que devant les charognes puantes.

Après avoir traversé des pièces et des couloirs lestés d’assez de granit et de marbre pour construire une montagne, ils franchirent de lourdes portes en chêne et entrèrent dans une gigantesque salle au plafond en forme de dôme décoré d’une fresque géante. Des fenêtres rondes, sur le périmètre du dôme, laissaient apercevoir le ciel vespéral lourd de nuages. Au milieu de la salle, sur une estrade en demi-cercle, des fauteuils vides attendaient derrière un splendide lutrin sculpté.

Tout autour de la pièce, des arches donnaient accès aux escaliers couverts qui conduisaient à des balcons à colonnades munis de balustrades en chêne poli. Des gens s’y pressaient – pas des nobles empoudrés, remarqua Tobias, mais des membres du peuple en habits de tous les jours.

Les autres invités virent aussi ces gueux et leur jetèrent des regards désapprobateurs. Comme pour éviter d’être reconnus plus tard, et punis d’avoir osé assister à un événement si mondain, ces malheureux s’éloignèrent de la balustrade, cherchant refuge dans la pénombre. Selon la coutume, un homme de l’envergure du seigneur Rahl devait être présenté à la noblesse avant que les gens ordinaires aient le droit de poser un œil sur lui.

Se désintéressant des misérables, les invités se répartirent par petits groupes sur le sol de marbre lustré par les ans. Chaque clan restant à bonne distance des autres, tous s’efforcèrent de ne pas côtoyer les deux membres du Sang de la Déchirure. Experts en matière d’hypocrisie, ils firent mine d’agir ainsi par le plus grand des hasards. Une discrimination en douceur, en quelque sorte…

Murmurant entre eux, ils attendaient impatiemment leur hôte, aucun ne daignant accorder un coup d’œil au somptueux décor du Palais des Inquisitrices. Tobias ne fut pas étonné de les voir ainsi blasés. À coup sûr, ils n’en étaient pas à leur première visite, et le général savait reconnaître des courtisans quand il en voyait. Ceux d’Aydindril ressemblaient comme des frères à la horde de bouffons sirupeux qui entouraient naguère son propre roi.

Lunetta se tenait dans l’ombre de son frère. Très vaguement intéressée par les merveilles architecturales, elle continuait à dédaigner les regards pleins de mépris qui se posaient encore sur elle – de plus en plus rares, cependant, car les invités, anxieux de voir enfin le nouveau maître Rahl, ne s’intéressaient plus guère au vieil épouvantail debout entre deux membres du Sang de la Déchirure.

Galtero balayait la grande salle du regard. Insensible à son opulence, il étudiait les invités, notait la position des gardes et enregistrait soigneusement celle des sorties. Car les épées que Tobias et lui portaient n’avaient rien d’armes de cérémonies…

Malgré sa répulsion instinctive, Tobias s’émerveillait d’être à l’endroit précis où les Mères Inquisitrices et les sorciers avaient tiré les ficelles des Contrées du Milieu. Ici, au fil des millénaires, le Conseil avait assuré l’unité des Contrées, préservant au passage la domination de la magie. Oui, c’était de ce lieu que les tentacules du Gardien jaillissaient pour se répandre dans le monde !

L’unité avait éclaté et la magie, privée de ses protecteurs, ne régnait plus sur les hommes. Son ère était révolue, comme celle des Contrées du Milieu. Bientôt, le palais grouillerait d’hommes en cape pourpre, et les chefs du Sang de la Déchirure siégeraient sur l’estrade. Inexorablement, les événements avançaient vers une fin heureuse.

Un couple approcha du général – délibérément, constata-t-il. Affublée d’un absurde chignon de cheveux noirs d’où dépassaient des boucles qui encadraient son visage peinturluré, la femme se pencha vers Tobias.

— C’est incroyable, non ? On nous invite, et il n’y a pas l’ombre d’un buffet…

Elle lissa la guipure de sa robe canari et ses lèvres rouge sang dessinèrent un sourire pendant qu’elle attendait en vain une réponse.

— Ne même pas nous offrir un verre de vin…, continua-t-elle. C’est d’une telle vulgarité, surtout après une convocation si pressante. Imaginez que je n’ai pas eu le temps de dîner ! Après ça, que ce rustre n’espère plus me voir à une de ses soirées !

— Vous connaissez le seigneur Rahl ? demanda Tobias.

— Je l’ai peut-être rencontré, mais ça m’est sorti de l’esprit. (La femme chassa un grain de poussière imaginaire de son épaule nue, juste pour mieux exhiber les bagues qui brillaient à ses doigts et devaient se voir de l’autre bout de la salle.) Je viens si souvent festoyer au palais que j’oublie tous les gens qui se précipitent pour m’être présentés. Depuis l’assassinat du prince Fyren, le duc Lumholtz et moi sommes les plus sérieux candidats à la succession…

La bouche en cul-de-poule, elle ajouta :

— En revanche, je suis sûre de n’avoir jamais croisé de membres du Sang de la Déchirure au palais. Après tout, le Conseil vous a toujours tenu pour une organisation… hum… officieuse. Ne croyez pas que j’approuve cette décision, mais il vous avait interdit, me semble-t-il, d’exercer vos talents ailleurs que dans votre pays natal. Évidemment, aujourd’hui, tous les conseillers sont morts. Assassinés ici même, alors qu’ils débattaient de l’avenir des Contrées du Milieu. Quelle horreur… (La duchesse marqua une courte pause.) Quel bon vent vous amène ici, messire ?

Derrière le couple, Tobias vit des soldats commencer à fermer les portes. Lissant sa moustache, il prit la tangente pour se rapprocher de l’estrade.

— J’ai été « invité », comme vous…

La duchesse Lumholtz lui colla aux basques.

— D’après ce que j’ai entendu, l’Ordre Impérial apprécie beaucoup le Sang de la Déchirure…

Vêtu d’un manteau bleu brodé d’or qui ajoutait à son autorité naturelle, le duc écoutait ce dialogue d’une oreille distraite. À sa chevelure noire et à ses épais sourcils, Tobias aurait parié qu’il s’agissait d’un Keltien. Ce royaume avait été prompt à rallier l’Ordre Impérial, et ses ressortissants tenaient à garder une position élevée au sein de l’organisation destinée à dominer le monde. Bien entendu, ils savaient que le Sang de la Déchirure avait l’oreille de l’Ordre…

— Je suis surpris, noble dame, que votre volubilité vous laisse le temps d’entendre quelque chose…

La duchesse s’empourpra. Tobias échappa à la cinglante repartie qu’elle préparait, car la foule, autour d’eux, s’agita soudain. Trop petit pour voir au-dessus des têtes, il ne s’inquiéta pas, certain que le seigneur Rahl, s’il venait d’arriver, ne tarderait pas à monter sur l’estrade. Dans cette éventualité, il avait choisi la position idéale : assez près pour évaluer le gaillard sans se faire remarquer. Contrairement aux autres invités, il avait compris qu’il ne s’agissait pas d’une soirée comme les autres. La nuit serait sûrement orageuse, et s’il pleuvait des éclairs, il ne tenait pas à être l’arbre le plus exposé. À l’inverse des idiots qui l’entouraient, Brogan savait reconnaître les moments où la prudence s’imposait…

Au milieu de la salle, des nobliaux s’écartaient à la hâte pour laisser passer une colonne de soldats d’harans. Des piquiers les suivaient, en rang par deux et assez écartés pour former un couloir de muscles et d’acier parfaitement dégagé.

Les premiers soldats se déployèrent devant l’estrade avec une précision qui impressionna Brogan. Des officiers supérieurs les rejoignirent et se placèrent devant eux. Par-dessus la tête de Lunetta, Tobias croisa le regard déterminé de Galtero. Ce n’était décidément pas une soirée festive…

La foule caquetait, impatiente de voir la suite. Captant des bribes de phrases, Tobias apprit que ce type de démonstration était sans précédent au Palais des Inquisitrices. Des dignitaires rouges comme des tomates échangeaient des propos indignés sur cet usage indigne de la force dans une salle réservée à des négociations courtoises et feutrées.

Tobias devina l’objectif du seigneur Rahl et le jugea logique. Jusque-là, les D’Harans n’avaient jamais rechigné à se dévouer pour l’Ordre Impérial. Dans les montagnes, Brogan et ses hommes avaient croisé une force, essentiellement d’harane, qui cheminait vers Ebinissia. Les D’Harans avaient pris Aydindril, s’étaient chargés d’y maintenir le calme, puis avaient remis les rênes du pouvoir à l’Ordre. Pour leurs alliés, ils avaient exposé leurs poitrines aux lames des rebelles pendant que d’autres – en particulier les Keltiens, comme le duc Lumholtz – s’étaient accrochés à leurs positions privilégiées, se contentant de transmettre les ordres avec l’espoir que les D’Harans se feraient massacrer.

Le seigneur Rahl, en récompense, allait réclamer une place prépondérante au sein de l’Ordre. Et pour l’obtenir, il ferait pression sur les dignitaires qu’il avait convoqués.

Tobias regretta presque qu’il n’y ait pas eu de buffet. Il aurait aimé voir tous ces crétins s’étouffer avec leur nourriture en entendant le discours de leur hôte.

Les deux D’Harans qui s’engagèrent entre le mur de piquiers étaient si grands que Brogan les vit approcher de loin, par-dessus les chignons et les chapeaux ridicules. Quand ils furent à quelques pas de l’estrade, impressionnants avec leurs cuirasses, leurs cottes de mailles et leurs bras musclés ceints d’une bande de métal, Galtero souffla :

— J’ai déjà vu ces deux hommes…

— Où ?

— Quelque part dans la rue…

Tobias manqua sursauter quand il découvrit les trois femmes en uniforme de cuir rouge qui emboîtaient le pas aux deux colosses. D’après ce qu’il avait entendu dire, elles devaient être des Mord-Sith. De véritables fléaux pour les magiciens de tout poil qui les affrontaient. Par le passé, il avait tenté d’engager une de ces exterminatrices. Hélas, on lui avait conseillé de s’abstenir. Exclusivement fidèles au maître de D’Hara, elles détestaient qu’on leur fasse des propositions, de quelque nature fussent-elles. Et les acheter se révélait impossible.

L’assistance n’était pas au bout de ses frayeurs. Derrière les Mord-Sith, une bête monstrueuse avançait en exhibant ses griffes et ses crocs. Tobias lui-même tressaillit. Les garns à queue courte, des brutes assoiffées de sang, dévoraient tout ce qui leur tombait sous la patte. Depuis la disparition de la frontière, au printemps, ils posaient sans cesse des problèmes au Sang de la Déchirure. Pourtant, ce garn-là marchait paisiblement derrière les Mord-Sith. Alors qu’il s’assurait de la présence de son épée, à son côté, Tobias vit que Galtero prenait la même précaution.

— Seigneur général, gémit Lunetta en se grattant frénétiquement un bras, je voudrais partir. S’il vous plaît…

Brogan tira sa sœur par le poignet et souffla, les dents serrées :

— Concentre-toi sur maître Rahl, si tu ne veux pas que je te mette au rebut. Et cesse de te gratter !

Il tordit le poignet de Lunetta, qui en eut les larmes aux yeux.

— Oui, seigneur général…

— Écoute bien ce qu’il dira…

Les deux colosses montèrent sur l’estrade et se placèrent chacun à un bout. Les Mord-Sith se répartirent entre eux, laissant au centre une place vide réservée au seigneur Rahl. Le garn, lui, se campa derrière les fauteuils.

La Mord-Sith blonde la plus proche du lutrin foudroya la foule du regard, la réduisant au silence.

— Peuples des Contrées du Milieu, annonça-t-elle, je vous présente le seigneur Rahl.

À côté d’elle, l’air ondula. Une cape noire se matérialisa, s’ouvrit et révéla l’homme qu’elle enveloppait.

Les courtisans les plus proches de l’estrade reculèrent en blêmissant. Derrière eux, des cris retentirent. Puis vinrent des appels au secours adressés au Créateur ou aux esprits.

Alors que quelques nobliaux se jetaient à genoux, ceux qui n’étaient pas pétrifiés dégainèrent leurs épées – dont les lames n’avaient pas dû voir souvent le jour face au danger.

Un officier d’haran ordonna calmement qu’on veuille bien remettre cette quincaillerie au fourreau. À contrecœur, les hommes obéirent.

Les yeux rivés sur Rahl, Lunetta se grattait à s’en écorcher vive. Brogan ne l’en empêcha pas. Sa propre peau le démangeait, irritée par la promiscuité de la magie.

Quand le silence fut revenu, l’homme prit la parole.

— Je suis Richard Rahl, celui que les D’Harans appellent « maître Rahl ». D’autres peuples me donnent des noms différents. Des prophéties antérieures à la fondation des Contrées du Milieu m’ont également baptisé à leur façon. (Il s’écarta du lutrin pour se placer entre les Mord-Sith.) Mais je suis venu vous parler de l’avenir, pas du passé.

Un peu plus petit que les deux colosses, Rahl était un grand gaillard musclé et étonnamment jeune. Ses vêtements – une chemise sombre, une cape, des bottes et un pantalon noirs – semblaient d’une modestie curieuse pour quelqu’un qui se faisait appeler « seigneur ». Malgré le fourreau en or et en argent qui battait son flanc, il ressemblait à un banal forestier. Cela dit, il avait l’air épuisé, comme si trop de responsabilités pesaient sur ses épaules.

Rompu au combat lui-même, Tobias comprit aussitôt que cet homme – avec sa grâce féline et sa façon si naturelle de porter une arme – ne devait pas être pris à la légère. Sa lame ne lui servait pas à parader, mais à trancher la chair. Et on voyait sur son visage qu’il avait derrière lui une longue suite de décisions désespérées, prises dans des situations tragiques, auxquelles il avait immanquablement survécu. Malgré son humilité apparente, une aura d’autorité l’enveloppait et chacun de ses gestes attirait irrésistiblement l’attention.

Dans la salle, la plupart des femmes, le premier choc passé, commençaient déjà à lui sourire en battant des cils. Habituées à faire la roue devant les puissants, elles se seraient comportées ainsi face à un homme beaucoup moins beau que Richard Rahl. Mais sans doute avec moins de sincérité…

Rahl ne sembla pas remarquer leur manège.

Brogan s’intéressa surtout à ses yeux, les miroirs de l’âme d’un homme, et un des rares indices qui ne trompaient jamais sur sa vraie nature.

Quand Rahl promena son regard sur la salle, des dignitaires reculèrent d’instinct et d’autres se pétrifièrent. Une fraction de seconde, Tobias put river ses yeux dans ceux du maître de D’Hara. Ce bref contact fut suffisant pour confirmer ses soupçons : cet homme était mortellement dangereux !

Trop jeune pour être vraiment à l’aise devant une foule, il appartenait cependant au type de guerriers qui combattent jusqu’à leur dernière goutte de sang. Ou qui escaladent une falaise vertigineuse pour ne pas laisser fuir un ennemi…

— Je le connais aussi…, souffla Galtero.

— Encore ? Et comment ?

— Ce matin, alors que je cherchais des témoins, il a traversé la rue devant moi. Je voulais vous l’amener, mais les deux grands types sont venus à sa rescousse.

— Dommage… Voilà qui aurait été…

Troublé par le silence qui régnait dans la salle, Tobias n’acheva pas sa phrase et leva les yeux. Le seigneur Rahl le regardait de nouveau, tel un prédateur qui cherche à hypnotiser sa proie.

Ensuite, il étudia Lunetta, qui se pétrifia. Puis, contre toute attente, un sourire timide fleurit sur ses lèvres.

— Parmi toutes les dames présentes, déclara le seigneur Rahl, c’est vous qui portez la plus jolie robe.

Lunetta rayonna et son frère faillit éclater de rire. Rahl venait de délivrer un message sans ambiguïté aux autres femmes : à ses yeux, leur statut social ne comptait pas. Brogan commençait à s’amuser franchement. Avec un type de cet acabit parmi ses chefs, l’Ordre Impérial ne serait peut-être pas si mal loti que ça.

— L’Ordre Impérial, continua Rahl, pense qu’il est temps, pour le monde, d’être uni sous une seule bannière : la sienne ! À l’en croire, la magie est responsable de toutes les misères de l’homme. Il l’accuse d’être le vecteur de la propagation du mal et proclame que son temps est révolu.

Quelques nobles approuvèrent gravement. D’autres marmonnèrent leur scepticisme. La majorité, comme souvent, resta silencieuse.

Le seigneur Rahl posa un bras sur le dossier du plus grand fauteuil, celui du centre.

— Au nom de l’universalisme de sa vision, et de sa prétendue mission divine, l’Ordre entend priver toutes les nations de leur souveraineté. Les peuples, unis sous un seul étendard, avanceront vers l’avenir sous sa coupe bienveillante.

Rahl marqua une pause et en profita pour sonder la foule du regard.

— La magie n’est pas la source du mal. C’est un épouvantail que l’Ordre brandit pour justifier sa quête de suprématie.

Des murmures coururent dans l’assistance, vite suivis par des disputes à voix basse. La duchesse Lumholtz avança, réduisant les contestataires au silence. Avant de s’incliner devant Rahl, elle le gratifia d’un sourire carmin.

— Seigneur Rahl, vos propos sont du plus haut intérêt, mais un membre éminent du Sang de la Déchirure (elle désigna Tobias) affirme que la magie est la création du Gardien.

Brogan ne dit rien et ne broncha pas. Rahl évita de le regarder, les yeux toujours rivés sur la duchesse.

— Si un enfant naissait avec le pouvoir, le traiteriez-vous de démon ?

Levant une main, la duchesse ordonna le silence à la foule qui s’excitait de nouveau, derrière elle.

— Selon le Sang de la Déchirure, la magie est le fruit du Gardien. Donc, et dans tous les cas, l’incarnation absolue du mal.

Dans la salle, et au balcon, des voix saluèrent bruyamment cette prise de position. Cette fois, Rahl lui-même leva une main pour les faire taire.

— Le Gardien est le destructeur de la vie, l’ennemi de la lumière et le souffle même de la mort. Le Créateur, à travers Sa puissance et Sa majesté, a donné naissance à tout ce qui existe.

La foule approuva unanimement cette profession de foi.

— En conséquence, continua Rahl, prétendre que la magie est le fruit du Gardien est un blasphème. Peut-il donner le jour à un enfant ? Lui prêter le pouvoir de créer est la pire hérésie qui soit. Une atteinte à ce qui fait la grandeur du Créateur et le rend digne de notre vénération.

Dans un silence de mort, Rahl inclina la tête, comme s’il voulait parler à l’oreille de la duchesse.

— Êtes-vous devant moi, noble dame, pour avouer que vous êtes une hérétique ? Ou pour accuser des innocents d’hérésie, histoire de consolider votre pouvoir ?

Rouge comme une pivoine, la duchesse recula et vint se placer à côté de son mari. Hors de lui, le duc pointa un index sur Rahl.

— Vos péroraisons subtiles ne changeront rien à la réalité ! L’Ordre Impérial combat le Gardien, et il désire nous unir pour que nous l’aidions à vaincre. Ensuite, tous les peuples, qui n’en feront plus qu’un, prospéreront ensemble. La magie prive l’humanité de ce droit au bonheur. Je suis keltien, et fier de l’être, mais il est temps d’aller au-delà de la notion de « royaume ». Isolés, nos pays sont bien trop vulnérables. Au fil de nos négociations, les émissaires de l’Ordre nous sont apparus comme des hommes civilisés, dignes et réellement attachés à la cause de la paix.

— Un noble idéal, répondit Rahl, imperturbable. Exactement celui que défendait le Conseil des Contrées du Milieu… et que vous avez jeté aux orties.

— L’Ordre Impérial est différent. Il nous offre une véritable force, et une paix durable.

— Les cimetières sont effectivement très paisibles, mon cher duc… (Maître Rahl foudroya Lumholtz du regard. Sans adoucir son expression, il se tourna vers la foule.) Il y a quelque temps, une armée de l’Ordre s’est enfoncée au cœur des Contrées du Milieu pour se gagner des alliés. Elle a réussi à convaincre beaucoup d’hommes, qui furent placés sous le commandement d’un général d’haran nommé Riggs. Des officiers de toutes les nationalités l’entouraient, et un sorcier keltien, Slagle, lui prêtait main-forte.

» Plus de cent mille soldats ont déferlé sur Ebinissia, la capitale de Galea. L’Ordre Impérial, comme de coutume, a demandé aux citadins de rejoindre ses rangs. Mais le peuple de Galea, habitué à répondre « présent » chaque fois qu’un danger menaçait les Contrées, a refusé de violer son serment de fidélité au Conseil.

Le duc fit mine d’intervenir. Pour la première fois, le seigneur Rahl haussa le ton, menaçant, et l’en dissuada.

— L’armée de Galea s’est battue jusqu’au dernier homme. Ensuite, le sorcier a utilisé son pouvoir pour ouvrir des brèches dans le mur d’enceinte, et les soudards de l’Ordre ont fondu sur leur proie. Les derniers défenseurs éliminés, ces chiens ne se sont pas contentés de conquérir la cité. Comme une horde de loups, ils l’ont mise à sac, violant, torturant et égorgeant ses habitants.

Les mâchoires serrées, Rahl se pencha en avant et brandit un index accusateur vers le duc.

— L’Ordre Impérial n’a pas laissé un survivant. Les vieux, les jeunes, les nouveau-nés – tous massacrés ! Ces soudards sont allés jusqu’à empaler les femmes enceintes pour tuer leurs petits avec elles…

Rouge de colère, le seigneur Rahl frappa du poing sur le lutrin. Dans la foule, tout le monde sursauta.

— En agissant ainsi, l’Ordre a montré ce que valaient ses beaux discours. Ces forbans ont perdu le droit de nous donner des leçons de morale, car ils n’ont ni foi ni loi. Leur seul but est de dominer les peuples. Et la tuerie d’Ebinissia est un avertissement pour ceux qui envisageraient de résister.

» Rien n’arrêtera ces fous, ni les frontières ni la raison ! Quelle éthique pourraient avoir des hommes qui éventrent des bébés ? Que nul, ici, n’ose se dresser devant moi pour dire le contraire, car il n’y a pas d’arguments en faveur de l’Ordre Impérial. Ces gens ont montré les crocs que dissimulaient leurs sourires. Aucune de leurs paroles, désormais, ne mérite d’être entendue, puisque le mensonge est leur fonds de commerce !

Rahl prit une grande inspiration, histoire de se calmer un peu.

— À Ebinissia, les victimes et les bourreaux ont beaucoup perdu en très peu de temps. Les victimes ont été privées de leur vie, et les bourreaux de leur humanité. Aujourd’hui, il n’est plus question de les écouter, et moins encore de les croire. Ces meurtriers et tous ceux qui se joindront à eux sont à tout jamais mes ennemis !

— Qui sont vraiment ceux que vous nommez des « chiens » ? demanda une voix. De votre propre aveu, beaucoup de D’Harans ont participé au massacre. Et toujours de votre propre aveu, vous êtes le maître de D’Hara ! Au printemps, quand la frontière a disparu, les D’Harans nous ont attaqués et ils ont commis le genre d’atrocités que vous venez de décrire. Aydindril fut épargnée, mais beaucoup d’autres cités ont subi le même sort qu’Ebinissia. Sans l’intervention de l’Ordre, à l’époque ! En quoi êtes-vous meilleur que vos adversaires, seigneur Rahl ? Et pourquoi vous croire, plutôt qu’eux ?

— Ce que vous dites est exact, concéda Rahl. À l’époque, D’Hara était sous la coupe de Darken Rahl, mon père, qui fut toujours un étranger pour moi. Il ne m’a pas élevé, ni enseigné sa philosophie. Son but ressemblait à celui de l’Ordre Impérial : conquérir et dominer à n’importe quel prix ! La seule différence ? Il s’agissait, pour lui, d’une quête personnelle, pas d’ambitions collectives. À part ça, il n’a jamais hésité à recourir à la force et à la magie, comme le général Riggs et ses semblables.

» Je combats tout ce que Darken Rahl incarnait. Aucune monstruosité ne l’arrêtait. Pour arriver à ses fins, il a torturé et tué des milliers d’innocents. Et comme l’Ordre, il entendait éradiquer la magie, afin qu’on ne l’utilise pas contre lui.

— Et vous êtes comme lui !

— Non ! Régner ne m’intéresse pas, et j’ai pris les armes parce que je pouvais aider à vaincre l’oppression. Aux côtés des Contrées du Milieu, j’ai lutté contre mon père. À la fin, je l’ai tué pour le punir de ses crimes. Et quand il a recouru à la magie noire pour revenir du royaume des morts, j’ai mobilisé mon pouvoir pour le renvoyer chez le Gardien. Ensuite, j’ai scellé le portail qui permettait à ses sbires de passer dans notre monde.

Brogan serra les dents. Il avait entendu tant de messagers du fléau, soucieux de cacher leur vraie nature, régaler leur auditoire de leurs exploits imaginaires contre les agents du Gardien. D’instinct, il savait reconnaître, sous le masque du héros, le démon au cœur impur qui se réjouissait de sa propre duplicité. Souvent trop lâches pour se montrer à visage découvert, les séides du Gardien aimaient se dissimuler derrière des fables édifiantes.

S’il n’avait pas dû nettoyer une kyrielle de poches de perversion, Brogan serait arrivé plus tôt en Aydindril. Hélas, il avait traversé en chemin des villes et des villages qui s’étaient révélés, sous leur vernis de piété, des nids de malfaisance. Convenablement interrogés, les plus hautains parangons de vertu finissaient par avouer leur hérésie. Brisés, ils livraient enfin les noms des streganicha et des messagers du fléau qui les avaient patiemment convertis au mal.

Face à une telle souillure, une purification par le feu s’imposait. Après le passage du Sang de la Déchirure, il ne restait plus rien de ces repaires du Gardien – pas même une pancarte pour rappeler qu’ils s’étaient dressés là un jour.

Le Sang de la Déchirure avait accompli le travail du Créateur, et cela lui avait coûté du temps et des efforts.

L’esprit en effervescence, Brogan revint au présent.

— J’ai relevé ce défi, disait Rahl, parce qu’on m’a mis d’autorité une épée dans le poing. Ne me jugez pas en fonction des actes de mon père, mais pensez plutôt à ce que j’ai fait. Aucun innocent n’a péri de ma main. En va-t-il de même avec l’Ordre Impérial ? Jusqu’à ce que j’abuse de la confiance des honnêtes gens, je mérite que vous m’écoutiez avec un esprit ouvert.

» Regarder les méchants triompher, les bras ballants, n’est pas dans ma nature. Je combattrai avec toutes mes armes, y compris la magie. Choisissez le camp des meurtriers, et vous n’aurez aucune pitié à attendre de ma lame.

— Nous voulons seulement la paix ! cria un homme.

— Moi aussi ! Je rêve de retourner dans ma chère forêt et d’y mener la vie simple que j’aime tant. Hélas, c’est aussi impossible que de retrouver l’innocence bénie de l’enfance. Car des responsabilités pèsent sur mes épaules. Celui qui abandonne des innocents en danger devient le complice de leurs agresseurs. Voilà pourquoi je me battrai jusqu’au bout…

Rahl posa de nouveau sa main sur le dossier du siège central.

— Regardez le Prime Fauteuil de la Mère Inquisitrice ! Pendant des millénaires, ces femmes ont dirigé les Contrées du Milieu d’une main bienveillante. Elles ont lutté pour préserver l’unité des royaumes et la liberté de leur population. Récemment, le Conseil a comploté contre la paix dont cette salle, ce palais et la ville entière ont toujours été les garants. Vous qui parlez d’unité et de paix avec des trémolos dans la voix, n’oubliez jamais cela : ces traîtres ont condamné la Mère Inquisitrice et ils l’ont livrée au bourreau.

Rahl dégaina lentement son épée et la posa sur le lutrin, où tout le monde pourrait la voir.

— Comme je vous l’ai dit, je porte beaucoup de noms. Depuis le printemps, où je fus choisi par le Premier Sorcier, je suis aussi le Sourcier de Vérité, légitime détenteur de l’Épée de Vérité. La nuit dernière, avec cette lame, j’ai exécuté les conseillers félons.

» Vous êtes les représentants des différents royaumes des Contrées du Milieu. La Mère Inquisitrice vous a donné une chance de rester unis, mais vous lui avez tourné le dos…

— Nous n’approuvions pas toutes les décisions du Conseil, lança un homme que Tobias ne parvint pas à repérer. Beaucoup d’entre nous voudraient que les Contrées retrouvent leur unité, et qu’elles se dressent contre l’envahisseur.

Cette déclaration fut soutenue par la majorité de la foule. Mais certains hommes ne desserrèrent pas les dents…

— Il est trop tard pour ça, répondit le seigneur Rahl. Vous avez laissé passer votre chance… La Mère Inquisitrice a souffert de vos dissensions et de votre entêtement dans l’erreur. Ce ne sera pas mon cas…

— De quoi parlez-vous, à la fin ? explosa le duc Lumholtz. Un D’Haran n’a rien à dire sur la politique des Contrées du Milieu. Tout ça nous regarde !

— Les Contrées du Milieu n’existent plus. Je les dissous devant vous, à cet instant précis. Désormais, chaque pays est livré à lui-même.

— Les Contrées du Milieu ne sont pas votre jouet !

— Pas plus que celui de Kelton, qui rêvait de les diriger.

— Comment osez-vous nous accuser de…

— Du calme, duc ! coupa le seigneur Rahl. Vous n’êtes pas plus cupides que beaucoup d’autres… Combien d’entre vous brûlaient d’envie d’éliminer les Mères Inquisitrices et les sorciers, histoire de s’approprier le butin ?

— C’est la vérité…, souffla Lunetta à l’oreille de son frère.

Qui la fit taire d’un regard glacial.

— Les Contrées du Milieu ne toléreront pas qu’on se mêle de leurs affaires ! cria une autre voix.

— Vous ne m’avez pas bien compris, dirait-on… Les Contrées sont dissoutes. (Rahl jeta à la foule un regard si noir que Brogan lui-même en eut le souffle coupé.) Je suis venu vous exposer les conditions de votre reddition.

L’assemblée n’en supporta pas davantage. Le poing levé, des hommes rouges de fureur bombardèrent d’injures le fou qui osait les défier ainsi.

Le duc Lumholtz ramena le silence puis se retourna vers l’estrade.

— J’ignore quelle idée bizarre vous est passée par la tête, jeune homme, mais sachez que cette ville est sous le commandement de l’Ordre Impérial. Des accords satisfaisants ont été signés, et nous ne reviendrons pas dessus. Les Contrées survivront, leur unité assurée par l’Ordre, et ne se vendront jamais à des rapaces comme D’Hara.

La foule menaçant de déferler sur l’estrade, les Mord-Sith brandirent leurs Agiels, les soldats dégainèrent leurs lames, les piquiers brandirent les leurs, et le garn déploya ses ailes. Pour faire bonne mesure, il rugit, dévoilant ses crocs.

Le seigneur Rahl ne broncha pas. Son enthousiasme douché, la foule recula.

— Vous avez eu une chance de préserver les Contrées, et qu’en avez-vous fait ? D’Hara ne plie plus l’échine sous le joug de l’Ordre Impérial, et je tiens Aydindril !

— Foutaises ! cria le duc. Les Keltiens ont des troupes en ville, comme la plupart des autres royaumes, et elles ne vous laisseront pas faire.

— Encore une fois, vous réagissez trop tard… (Rahl tendit un bras.) Puis-je vous présenter le général Reibisch, commandant de toutes les forces d’haranes du secteur ?

Musclé, la barbe rousse et le visage barré d’une cicatrice, l’officier monta sur l’estrade. Il se tapa du poing sur le cœur pour saluer Rahl et se tourna vers l’assistance.

— Nos troupes contrôlent et encerclent Aydindril. Mes hommes sont cantonnés ici depuis des mois. Libérés du joug de l’Ordre Impérial, nous sommes de nouveau d’authentiques D’Harans dévoués corps et âme au seigneur Rahl.

» Ces derniers temps, mes petits gars se sont ennuyés ferme. Si vous voulez vous battre, j’en serai ravi. Maître Rahl nous a ordonné de ne pas commencer la tuerie, et nous lui obéirons. En revanche, s’il faut nous défendre, nous mettrons volontiers la main à la pâte. Occuper cette ville m’a franchement assommé. Le genre de mission trop subtile pour moi… Éventrer des crétins, ça, c’est vraiment dans mes cordes !

» Tous vos royaumes ont au moins un régiment chargé de défendre leur ambassade. À mon avis, si vous vous organisez bien, en oubliant vos querelles, il me faudra un jour, deux au maximum, pour vous écrabouiller. Après, nous serons tranquilles, puisque les D’Harans ne font jamais de prisonniers.

Reibisch s’inclina devant Rahl et s’écarta.

Les cris reprenant, le seigneur leva une main.

— Silence ! cria-t-il. (Étant instantanément obéi, il continua :) Je vous ai invités ici pour vous exposer ma vision des choses. Quand votre reddition sera acquise, je m’intéresserai à la vôtre. Pas avant !

» L’Ordre Impérial voulait régner sur D’Hara et sur les Contrées. Je lui ai repris D’Hara, et D’Hara lui reprend Aydindril.

» Ne rêvez plus à l’occasion que vous n’avez pas saisie… À présent, voilà vos options. Vous pouvez choisir le camp de l’Ordre Impérial. Sous sa bannière, vous n’aurez aucun droit et rien à dire. La magie disparaîtra, à l’exception de celle qui assurera votre servitude. Devenus des esclaves, vous souffrirez jour après jour sans espoir que les choses changent.

» L’autre solution est de vous en remettre à D’Hara. Bien que soumis à nos lois, vous aurez très vite votre mot à dire, car nous ne souhaitons pas anéantir la diversité qui fit la force des Contrées. Vous disposerez du fruit de votre labeur, libres de commercer et de prospérer tant que vous ne violerez pas la loi et respecterez les droits des autres. La magie ne disparaîtra pas et vos enfants naîtront dans un monde libre où tout sera possible.

» Et quand nous en aurons fini avec l’Ordre Impérial, la paix régnera à jamais.

» Bien entendu, tout cela a un prix : votre souveraineté ! D’Hara ne touchera pas à vos frontières et à vos cultures, mais vous n’aurez plus d’armées autonomes. Les seuls soldats autorisés – une force commune – défileront sous l’étendard de D’Hara. Il n’y aura en aucun cas un Conseil de royaumes indépendants. J’ai parlé de reddition, et c’est bien de cela qu’il s’agit. Chaque royaume consentira à payer la paix à ce prix. Ainsi, il prouvera sa bonne foi.

» Comme avec Aydindril, pas question qu’un seul pays supporte le poids financier de la liberté. Tous s’acquitteront des impôts indispensables à l’entretien d’une défense commune. Il n’y aura pas d’autre dîme, et chacun réglera la même somme.

Les dignitaires crièrent qu’on voulait les détrousser, ou pire, les étrangler. D’un regard, le seigneur Rahl les força à ravaler leurs hurlements.

— Ce qui ne coûte rien ne vaut rien… Aujourd’hui, en contemplant les flammes d’un bûcher funéraire, cette vérité m’est revenue à l’esprit. La liberté a un prix. En vous partageant équitablement la charge, vous serez conscients de sa valeur… et prêts à tout pour la défendre.

Au balcon, une émeute menaçait d’éclater. Les petites gens criaient qu’on leur avait promis de l’or, pas de nouveaux impôts à payer. Fous furieux, des hommes exigeaient qu’on leur donne leur dû immédiatement.

Le seigneur Rahl leva de nouveau une main, les réduisant au silence.

— Un homme vous a promis de l’or sans rien demander en échange, c’est vrai. Hélas, il est mort. Si ça vous chante, déterrez-le et présentez-lui vos doléances. Les soldats qui se battront pour votre liberté ont besoin de vivres et d’équipements, et il n’est pas question qu’ils les volent. Ceux d’entre vous qui ont de la nourriture à vendre ou des services à proposer seront bien rémunérés. Les autres participeront à l’effort commun en servant sous les drapeaux ou en payant des impôts.

» Quels que soient ses moyens, tout citoyen devra s’impliquer dans la défense de sa liberté. Cette loi ne connaîtra pas d’exception !

» Si elle vous déplaît, quittez Aydindril et rejoignez les rangs de l’Ordre Impérial. N’hésitez pas à lui demander votre or, puisqu’un de ses membres vous l’a promis. Mais ne comptez pas sur moi pour la distribution…

» Le choix est simple : avec ou contre nous ! Et si vous êtes avec nous, il faudra nous aider. Avant de décider de partir, réfléchissez bien, car si vous vous lassez des bons soins de l’Ordre, vous devrez, pour revenir parmi nous, payer le double d’impôts pendant dix ans.

Des cris d’angoisse montèrent du balcon. Au premier rang de la foule, devant l’estrade, une femme prit la parole d’une voix geignarde.

— Et si nous refusons de choisir ? Combattre est contre nos principes. Être tranquilles et nous occuper de nos affaires, voilà ce qui nous intéresse. Qu’arrivera-t-il si nous optons pour cela ?

— Avez-vous l’arrogance de vous croire supérieure à nous parce que vous refusez de lutter pour mettre un terme aux tueries ? Nous croyez-vous assez idiots pour consentir tous les sacrifices, pour que vous vous félicitiez de vivre selon vos principes ? Manier une épée n’est pas la seule manière de contribuer à notre effort. Mais vous n’y couperez pas ! Soignez les blessés, aidez les familles des soldats, participez à la construction et à l’entretien des routes d’approvisionnement… Il y a une multitude de moyens, et je n’en impose aucun. Bien entendu, vous payerez aussi l’impôt, car il n’y aura pas de passe-droit.

» Si vous refusez de vous rendre, vous serez seuls. L’Ordre Impérial rêve de conquérir le monde. Faute d’un autre moyen de l’en empêcher, je dois avoir la même ambition. Tôt ou tard, vous vivrez sous le règne d’un des deux camps. Priez pour que ce ne soit pas le mauvais…

» Les royaumes qui refuseront de se soumettre subiront un blocus et resteront isolés jusqu’à ce que nous ayons le temps de les conquérir – ou que l’Ordre s’en soit chargé. Aucun de nos alliés n’aura le droit de commercer avec ces peuples, sous peine d’être accusé de trahison. Et bien entendu, il leur sera interdit de traverser nos territoires.

» Mon offre d’aujourd’hui comporte des avantages, puisque vous vous joindrez à nous sans subir de sanctions. Dès son expiration, si vous refusez, il deviendra nécessaire de vous conquérir. Nous le ferons, n’en doutez pas, et nos conditions, cette fois, seront drastiques. Les peuples ainsi soumis payeront trois fois plus que les autres et ce pendant trente ans. Cela suffira, car il serait injuste que la prochaine génération souffre des fautes de celle-ci. Les pays voisins prospéreront pendant que vous stagnerez, écrasés de charges. Votre royaume finira par s’en relever, mais je doute que vous viviez assez longtemps pour en profiter.

» N’oubliez pas : je veux balayer de la surface du monde les bouchers qui ont osé se baptiser l’« Ordre Impérial ». Si vous les soutenez, d’une manière ou d’une autre, vous partagerez leur sort. Et il n’y aura pas de pitié.

— Vous ne réussirez pas ! lança une voix anonyme dans la foule. Nous vous en empêcherons.

— Les Contrées du Milieu sont désunies et c’est irréparable. Sinon, c’est moi qui me serais allié à elles. Hélas, le passé est mort…

» Mais l’esprit des Contrées survivra chez tous ceux d’entre nous qui ont mesuré sa valeur. La Mère Inquisitrice voulait livrer une guerre sans merci à l’Ordre Impérial. Honorez-la et respectez les idéaux des Contrées en prenant la seule bonne décision : vous en remettre à D’Hara. Si vous choisissez l’Ordre, ça reviendra à piétiner tout ce qui fit la grandeur des Contrées.

» Une armée de soldats galeiens, commandée par la reine en personne, a traqué les bouchers d’Ebinissia et les a exterminés. Cette femme nous a montré que l’Ordre Impérial n’était pas invincible.

» J’épouserai bientôt la reine de Galea, Kahlan Amnell, unissant ainsi nos deux peuples. Ainsi, je montrerai à tous que je ne couvrirai aucun crime, même s’ils ont été commis par des D’Harans. Galea et D’Hara seront les deux premiers membres de la nouvelle union, car Galea se soumettra à D’Hara. Mon mariage avec la reine prouvera qu’il s’agit d’une alliance fondée sur le respect mutuel, sans conquête sanglante ni lutte pour le pouvoir, dont le seul but est de bâtir une nouvelle vie, meilleure que jamais. La reine désire autant que moi anéantir l’Ordre Impérial. Et cette femme a un cœur de fer…

Des questions et des exigences fusèrent de toute part, le balcon se montrant tout aussi impérieux que la salle.

— Assez ! cria le seigneur Rahl. (Le silence se fit aussitôt.) J’en ai déjà trop entendu. Le marché est entre vos mains. N’allez surtout pas croire que je vous laisserai agir comme vous aimiez tant le faire à l’époque des Contrées. Jusqu’à votre reddition, je vous tiens pour des ennemis potentiels. Vos soldats nous remettront leurs armes, de gré ou de force, et ils resteront sous la surveillance des troupes d’haranes qui encerclent désormais vos palais.

» Chaque représentation enverra une petite délégation dans son pays pour transmettre mon message. Ne jouez pas aux plus malins, car un retard injustifié risque de vous coûter cher. Enfin, inutile de me présenter des contre-propositions, car je ne les étudierai pas. Chaque royaume, grand ou petit, sera traité de la même manière. Ceux qui se soumettront seront accueillis les bras ouverts, avec l’espoir qu’ils contribueront à l’effort commun. (Il leva les yeux vers le balcon.) Vous avez aussi des responsabilités : aidez-nous à survivre, ou quittez la ville.

» Je ne prétends pas que ce sera facile, car nous affrontons un ennemi sans conscience. Les monstres que vous avez vus dehors ont tenté de nous attaquer. Pensez au sort qui fut le leur, quand vous réfléchirez à mes paroles.

» Si vous optez pour l’Ordre Impérial, je demanderai aux esprits d’être plus compatissants avec vous dans l’autre monde que je le serai dans celui-là…

» À présent, vous pouvez disposer.

Chapitre 14

Richard regarda longuement les lourdes portes de chêne après qu’elles se furent refermées. Il jugeait rafraîchissant qu’une personne soit assez candide pour venir au Palais des Inquisitrices, au milieu de tant de beau monde, vêtue d’un costume multicolore d’épouvantail. Les nobles avaient sûrement pris Lunetta pour une folle. Jetant un coup d’œil à sa tenue, simple et d’une propreté douteuse, le Sourcier se demanda si les courtisans ne l’avaient pas considéré lui aussi comme un dément. Ce qu’il était peut-être, tout bien pesé…

— Seigneur Rahl, demanda Cara, comment avez-vous vu que c’était une magicienne ?

— Son Han l’enveloppait. Ne l’as-tu pas lu dans ses yeux ?

L’uniforme de cuir rouge craqua quand la Mord-Sith se pencha par-dessus le lutrin et souffla :

— Nous l’aurions démasquée si elle avait tenté d’utiliser son pouvoir contre nous. Pas avant, hélas… Et que signifie ce mot, « Han » ?

— Il désigne son pouvoir, répondit Richard en étouffant un bâillement. La force même de la vie. Bref, sa magie.

— Vous avez un pouvoir, donc le voir était facile. Ce n’est pas notre cas.

Richard répondit d’un grognement distrait, puis caressa du pouce la garde de son épée.

Au fil du temps, presque à son insu, il avait acquis l’aptitude à reconnaître la magie chez les autres. Dès qu’ils l’utilisaient, il le voyait dans leurs yeux. Bien que le pouvoir fût différent en chaque individu, il existait une sorte de « point commun » qu’il identifiait sans peine. Était-ce parce qu’il avait le don, comme le suggérait Cara ? Ou parce qu’il avait croisé le regard sans âge caractéristique de la magie chez tant de ses pratiquants : Kahlan, Adie la dame des ossements, Shota la voyante, Du Chaillu la femme-esprit des Baka Ban Mana, Darken Rahl, sœur Verna, la Dame Abbesse Annalina et tant d’autres Sœurs de la Lumière ?

Les sœurs étaient des magiciennes, et leur regard brillait chaque fois qu’elles communiquaient avec leur Han. À ces moments-là, Richard voyait quasiment l’air crépiter d’énergie autour d’elles. Certaines de ces femmes avaient tant de pouvoir que sa nuque se hérissait dès qu’elles passaient à côté de lui.

Lunetta avait eu le même regard… et son Han l’enveloppait. Cela ne faisait pas de doute. Mais pourquoi était-elle restée là, sans rien faire, et pourtant en communion avec son Han ? En général, les magiciennes ne le dévoilaient pas ainsi sans une bonne raison. Comme Richard, qui ne dégainait pas l’Épée de Vérité à tort et à travers… Cela dit, Lunetta s’était peut-être simplement amusée à montrer son pouvoir, telle une enfant malicieuse. Et cette hypothèse collait bien avec son curieux accoutrement…

Pourtant, le Sourcier n’y croyait pas une seconde.

Selon lui, Lunetta l’avait sondé pour savoir s’il disait la vérité. Une idée inquiétante, même s’il ne se sentait pas assez expert en magie pour affirmer que c’était possible. Jusque-là, les magiciennes avaient toujours paru lire en lui comme dans un livre ouvert. Dès qu’il mentait, cela leur sautait aux yeux, comme si ses cheveux avaient soudain pris feu. Soucieux de ne courir aucun risque, il s’était forcé à ne pas mentir devant Lunetta, surtout au sujet de la mort présumée de Kahlan.

Brogan avait fait montre d’un grand intérêt pour la Mère Inquisitrice. Richard aurait aimé croire à son discours laudateur, qui semblait relativement sensé. Hélas, il n’y parvenait pas. S’inquiéter pour Kahlan l’amenait-il à douter de tout, au mépris du bon sens ?

— Cet homme ressemble à un vautour qui cherche un cadavre à survoler, dit-il à voix haute – sans l’avoir vraiment voulu.

— Maître Rahl, voulez-vous que nous lui coupions les ailes ? demanda aussitôt Berdine. (D’un coup sec, elle propulsa dans son poing l’Agiel qui pendait au bout d’une chaîne, à son poignet.) Histoire qu’il perde de l’altitude…

Les deux autres Mord-Sith eurent un ricanement approbateur.

— Non, fit Richard d’une voix lasse. J’ai donné ma parole… Aujourd’hui, j’ai demandé à ces gens de prendre une décision qui changera à jamais leur vie. En contrepartie, je dois respecter mes engagements et leur laisser le temps de réfléchir. S’ils comprennent que c’est la voie de la paix, dans le respect de l’intérêt général, j’aurai gagné mon pari.

Gratch bâilla à s’en décrocher les mâchoires, dévoilant ses impressionnantes rangées de crocs. Puis il s’assit à même le sol, derrière le fauteuil du Sourcier.

Richard espéra que le garn n’était pas aussi épuisé que lui.

Mains dans le dos et relativement décontractés, Ulic et Egan semblaient se désintéresser de la conversation. Aussi immobiles que les colonnes, autour d’eux, ils restaient cependant aux aguets, sondant tous les recoins de la salle bien qu’elle fût désormais déserte.

— Seigneur Rahl, demanda Reibisch en caressant distraitement d’un pouce le socle en or d’une lampe, vous avez dit que nos hommes ne s’empareront pas du butin qu’ils ont pourtant mérité. C’était un mensonge ?

— Non. Nos ennemis se comportent ainsi, pas nous. Nous combattons pour la liberté, pas pour nous remplir les poches.

Richard plongea son regard dans celui du général, qui détourna légèrement la tête avant d’acquiescer.

— Vous avez des objections ?

— Aucune, seigneur Rahl…

Le Sourcier se radossa à son siège.

— Reibisch, depuis que je suis assez vieux pour qu’on se fie à moi, j’ai toujours exercé la profession de guide forestier. Ce n’est pas une formation idéale pour diriger une armée, et j’ai conscience de mes lacunes. Bref, votre aide me serait très précieuse.

— Mon aide ? Comment pourrais-je vous être utile, seigneur Rahl ?

— En me faisant profiter de votre expérience. J’aimerais connaître vos opinions, pas vous entendre répéter à longueur de journée des « Oui, seigneur Rahl » sans conviction. Nous ne serons pas toujours d’accord, et je me mettrai sans doute en colère, mais vous ne serez jamais puni pour avoir été franc. Si vous me désobéissez, vous perdrez vite votre poste. Mais contester mes ordres ne vous vaudra pas la disgrâce. C’est pour de telles libertés que nous nous battons…

Le général croisa les mains dans son dos. Sous sa cotte de mailles, les muscles de ses bras se gonflèrent et le Sourcier, sous les cercles de métal, aperçut les scarifications blanches qui signalaient son grade.

— Les soldats d’harans mettent à sac les villes vaincues. C’est la coutume, et mes hommes entendent qu’elle soit respectée.

— Vos anciens chefs ont pu tolérer ces pratiques, voire les encourager. Ce ne sera pas mon cas.

— Comme il vous plaira, seigneur Rahl, fit Reibisch avec un soupir qui se passait de commentaires.

Richard se massa longuement les tempes. Le manque de sommeil finissait par lui donner la migraine…

— Ne comprenez-vous pas ? Il ne s’agit pas de conquérir et de piller. Nous sommes là pour lutter contre l’oppression.

Reibisch posa un pied sur le barreau doré d’un fauteuil et glissa un pouce dans sa ceinture.

— Je ne vois pas vraiment la différence… Le maître Rahl pense toujours qu’il a raison, et il rêve de conquérir le monde. Vous êtes bien le fils de votre père, et une guerre reste une guerre. Les motifs d’un conflit ne changent rien pour les soldats. Ils se battent parce qu’on le leur ordonne, comme ceux de l’autre camp. Les nobles causes n’ont aucun sens pour un homme qui joue de l’épée en tentant de garder la tête sur les épaules.

Richard tapa du poing sur le lutrin. Aussitôt, Gratch ouvrit les yeux, prêt à l’action. Du coin de l’œil, le Sourcier vit les trois Mord-Sith approcher.

— Les hommes qui ont traqué les bouchers d’Ebinissia agissaient pour une « noble cause ». C’est elle, pas la cupidité, qui leur a donné la force de vaincre. Cinq mille bleus galeiens qui n’avaient jamais combattu, contre le général Riggs et cinquante mille vétérans endurcis ! Devinez qui a gagné ?

— Des bleus, dites-vous ? Seigneur, vous faites sûrement erreur. J’ai connu Riggs, et c’était un sacré bon officier, à la tête de soldats redoutables. J’ai reçu des rapports au sujet de ces batailles, et ils ne sont pas avares de détails macabres sur le sort qu’ont connu ces braves en tentant de se sortir du piège des montagnes. Seule une force supérieure a pu les anéantir ainsi.

— Riggs devait être moins bon que vous le pensiez. À vos témoignages indirects, général, je peux opposer le récit d’une personne présente sur les lieux. Cinq mille Galeiens, presque tous des gamins, sont passés à Ebinissia après le massacre. Ils ont poursuivi Riggs et l’ont vaincu. Quand ce fut terminé, il restait moins de mille jeunes gens et pas un survivant des forces du général !

Richard préféra ne pas mentionner l’intervention de Kahlan. Si elle n’avait pas été là pour les former, puis les commander lors des premiers raids, les Galeiens se seraient fait étriper en moins de vingt-quatre heures. Cela dit, sans leur détermination à venger des innocents, ces braves garçons n’auraient jamais eu le courage d’écouter la Mère Inquisitrice et de combattre à un contre dix…

— Voilà ce que des hommes peuvent faire quand ils luttent pour une juste cause, général. On appelle ça la « motivation »…

— Les D’Harans sont des guerriers-nés, seigneur. Ils savent tout de la guerre, et c’est beaucoup plus simple que ça : tuer avant d’être tué, un point c’est tout ! Le camp qui l’emporte défendait la bonne cause, et le perdant avait tort. Il n’y a pas d’autres règles. Les « causes » font partie du butin des vainqueurs. Quand une armée a détruit ses adversaires, les chefs écrivent de gros livres pour parler de justice et de droit. À l’occasion, ils font d’émouvants discours sur le sujet. Si les soldats ont bien fait leur boulot, il ne reste pas un seul ennemi pour les contredire. Jusqu’à la prochaine guerre, bien sûr !

Accablé, Richard se passa une main dans les cheveux. Qu’espérait-il accomplir si ceux qui combattaient à ses côtés ne croyaient pas en ses principes ?

Au-dessus de lui, sur la fresque du dôme, Magda Searus, la première Mère Inquisitrice, et son sorcier, Merritt, le regardaient d’un air qu’il jugea désapprobateur.

— Général, ce soir, j’ai tenté de convaincre ces gens qu’il fallait en finir avec les tueries. Il est impératif que la paix et la liberté s’enracinent durablement dans nos terres ! Je sais que ça semble paradoxal, mais vous devez comprendre ! Si nous nous comportons honorablement, tous les royaumes intègres qui rêvent de paix et de liberté se joindront à nous. Quand ils verront que nous luttons pour arrêter les massacres, pas pour dominer et piller, ils marcheront à nos côtés et les forces de la paix seront invincibles.

Richard venait de déclarer publiquement qu’il entendait conquérir le monde. Ensuite, il avait précisé pourquoi il agirait ainsi. Et voilà que ses propres partisans tenaient ses propos pour des paroles creuses !

Quel crétin il faisait ! Un guide forestier, même bombardé Sourcier, n’avait rien d’un meneur d’hommes. Et avoir le don ne l’autorisait pas à se croire apte à modifier l’histoire…

Le don… Bon sang, il ne savait même pas comment s’en servir !

Un imbécile arrogant qui prenait ses désirs pour la réalité, voilà ce qu’il était !

Depuis combien de temps n’avait-il plus dormi ? Dans cet état de fatigue, penser logiquement devenait impossible.

Une chose restait claire dans son esprit : régner ne l’intéressait pas ! Si les horreurs finissaient par s’arrêter, il aspirait à mener une petite vie paisible près de Kahlan. La nuit précédente, passée dans ses bras, avait été la plus belle de son existence. Il brûlait d’en connaître d’autres…

— Seigneur, dit Reibisch, je ne me suis jamais battu pour une cause, à part le lien qui m’unit au maître Rahl en titre. Il serait peut-être temps d’essayer votre façon de penser…

Richard se pencha en avant, le front plissé.

— Vous dites ça pour me faire plaisir ? Ou le pensez-vous vraiment ?

— Eh bien, les esprits savent que personne ne voudrait le croire, mais les soldats aspirent à la paix plus que n’importe qui ! Mais nous n’osons même pas y rêver. À force de voir des tueries, on finit par penser qu’elles ne cesseront jamais. Si on se penche trop sur la question, on se ramollit, et c’est le premier pas vers une mort certaine. Mais quand on paraît avide de combattre, ça donne à réfléchir à l’adversaire, et il hésite à porter le premier coup… C’est le paradoxe dont vous parliez tout à l’heure.

» Les batailles et les massacres rongent lentement l’esprit d’un soldat. Est-il un monstre incapable de faire autre chose que tuer ? A-t-il d’autres perspectives que d’obéir aux ordres et d’éventrer son prochain ? La folie guette en permanence les guerriers, seigneur Rahl. Ceux que vous appelez les « bouchers d’Ebinissia » ont peut-être simplement fini par perdre la raison.

» En vous suivant, seigneur, nous mettrons sans doute un terme aux conflits. Quand il a abattu tous ceux qui en voulaient à sa peau, un soldat espère pouvoir rengainer définitivement son épée. En réalité, personne n’abomine autant la guerre que ceux qui la font. Hélas, qui voudra croire ça ?

— Moi, dit simplement Richard.

— Seigneur, il est rare de rencontrer un homme qui connaît le véritable prix du sang versé. Les gens glorifient la guerre ou déclarent qu’elle les dégoûte. Les deux attitudes sont commodes, quand on ignore le poids de la culpabilité et des responsabilités. Vous êtes un expert dans l’art de tuer, maître Rahl. Je suis ravi de découvrir que vous n’y prenez aucun plaisir.

Richard détourna la tête et laissa son regard errer entre les colonnes de marbre où régnait une pénombre à la mélancolie étrangement consolante. Comme il l’avait dit à son auditoire, un peu plus tôt, il était mentionné dans les prophéties. Une des plus vieilles, en haut d’haran, l’appelait fuer grissa ost drauka : le messager de la mort. Ce nom pouvait avoir trois sens. D’abord, qu’il était celui qui unirait le royaume des morts et le monde des vivants en déchirant le voile. Ensuite, qu’il pouvait ranimer les esprits des morts – et il le faisait chaque fois qu’il utilisait la magie de son arme. Enfin, plus simplement, qu’il était un tueur…

Berdine flanqua soudain une tape dans le dos de son maître, l’arrachant à sa méditation.

— Nous n’étions pas au courant, pour votre mariage, seigneur ! J’espère que vous avez prévu de prendre un bain avant la nuit de noces. Sinon, votre belle vous chassera de son lit !

Les trois femmes rirent de bon cœur.

À sa grande surprise, Richard trouva l’énergie de leur sourire.

— Je ne suis pas le seul à puer plus fort qu’un cheval !

— Si nous en avons terminé, seigneur Rahl, dit Reibisch, je demande l’autorisation de me retirer. Tant de choses exigent mon attention… (Le général se gratta pensivement la barbe.) Avant de vivre en paix, combien de gens devrons-nous tuer, d’après vous ? J’aimerais bien, un jour, pouvoir dormir sans gardes du corps autour de ma tente – et sans redouter de me réveiller avec un couteau entre les omoplates.

— Si tous nos ennemis se rendent, nous n’aurons pas besoin de combattre. On peut toujours l’espérer…

— Bien sûr ! Mais je vais quand même ordonner à mes gars d’affûter leurs épées, au cas où. Vous savez combien de royaumes composent les Contrées du Milieu ?

— À vrai dire, non, admit Richard après une courte réflexion. Tous ne sont pas assez grands pour être représentés en Aydindril, mais ça ne les empêche pas d’avoir des armées. La reine de Galea nous rejoindra bientôt, et elle en sait beaucoup plus long que moi sur le sujet. Avec son aide, tout ira bien.

— Dès ce soir, je tenterai de désarmer les diverses gardes palatiales avant qu’elles aient eu le temps de s’organiser. Cette méthode limitera les effusions de sang. Mais j’ai peur qu’il y ait au moins une révolte avant la fin de la nuit.

— Concentrez-vous surtout sur le palais de Nicobarese, général. Il ne faut pas que Brogan quitte la ville. Je ne lui fais pas confiance, mais j’ai juré de lui donner les mêmes chances qu’aux autres.

— Compris, seigneur.

— Reibisch, dites aux hommes de se méfier de sa sœur…

Richard éprouvait une étrange sympathie pour Lunetta. Touché par son cœur apparemment enfantin, il avait aimé son regard. Mais ce n’était pas le moment de s’attendrir.

— S’ils tentent une sortie, assurez-vous que des archers soient en position de les cribler de flèches. Et pas de pitié pour la vieille femme, au cas où elle utiliserait sa magie !

Richard détestait déjà sa position de chef. Pour la première fois, il allait envoyer à la bataille des hommes qui n’en reviendraient peut-être pas. Hélas, comme le lui avait dit un jour la Dame Abbesse, les sorciers devaient utiliser les gens pour accomplir ce qui devait être accompli.

Reibisch jeta un dernier coup d’œil aux deux gardes du corps, au garn et aux trois Mord-Sith.

— En cas de besoin, dit-il, un millier d’hommes seront réveillés et prêts à intervenir.

— Vous devriez dormir un peu, seigneur Rahl, conseilla Cara dès que le général fut parti. Une Mord-Sith est bien placée pour voir qu’un homme va craquer. Après une bonne nuit de sommeil, vous pourrez bien mieux réfléchir à la façon de conquérir le monde.

— Non, je n’ai pas fini… Avant de me coucher, il faut que j’écrive une lettre.

— Un mot d’amour pour votre promise ? demanda Berdine.

— Quelque chose comme ça, oui…

— Alors, nous allons vous aider. Il faut beaucoup de doigté pour faire battre plus fort le cœur d’une femme et l’inciter à oublier qu’on a rudement besoin d’un bain !

Raina rejoignit ses sœurs d’Agiel près du lutrin.

— Oui, seigneur, nous allons vous apprendre à être un époux parfait. Et vous vous réjouirez d’avoir des conseillères aussi efficaces à portée de la main.

— Si vous ne nous écoutez pas, menaça Berdine, nous donnerons à votre reine quelques trucs à nous, histoire qu’elle vous mène par le bout du nez !

Richard tapota la jambe de la Mord-Sith pour qu’elle s’écarte du petit meuble dont il voulait explorer les tiroirs. Dans celui du bas, il trouva assez de parchemin pour rédiger ses mémoires, si l’envie lui en prenait.

— Pourquoi n’iriez-vous pas au lit ? demanda-t-il en cherchant une plume et de l’encre. Vous avez chevauché à bride abattue pour me rattraper, et je doute que vous ayez dormi beaucoup plus que moi, ces derniers temps.

— Nous monterons la garde quand vous ronflerez comme un sonneur, maître, dit Cara, feignant l’indignation. Les femmes sont beaucoup plus fortes que les hommes, c’est bien connu !

Denna avait souvent répété ces mots à Richard, lors de sa captivité au Palais du Peuple. Et elle ne plaisantait pas…

Les trois Mord-Sith ne baissaient jamais leur garde en public. En petit comité, elles se détendaient un peu, mais uniquement avec Richard, la seule personne qui leur inspirât confiance. En matière de rapports sociaux, elles avaient encore beaucoup à apprendre. Était-ce pour cela qu’elles refusaient de renoncer à leurs Agiels ? Ayant toujours été des Mord-Sith, avaient-elles peur de ne pas savoir faire autre chose ?

Avant que Richard le referme, Cara jeta un coup d’œil dans le tiroir. Puis, d’un coup de tête, elle propulsa sa natte blonde derrière son dos.

— Cette reine doit vous aimer beaucoup, seigneur, pour vouloir vous livrer son royaume… Je me demande si je me résoudrais à ça, même pour un homme comme vous. À mon avis, c’est mon promis qui devrait se soumettre à moi…

Richard trouva enfin l’encre et la plume qu’il cherchait.

— Elle m’aime beaucoup, c’est vrai. Quant à la reddition de son royaume, eh bien… hum… je ne lui ai pas encore posé la question.

— Elle n’est pas au courant de cette partie de votre plan ? s’étonna Cara.

— C’est aussi pour ça que je veux lui écrire, avoua Richard en débouchant l’encrier. Que diriez-vous de vous taire un peu, histoire de me laisser travailler ?

Sincèrement inquiète, Raina s’accroupit à côté du fauteuil de Richard.

— Et si elle annulait votre union ? En général, les reines sont plutôt fières. Elle risque de ne pas apprécier votre projet…

Richard eut soudain les entrailles nouées par l’angoisse. La situation était bien pire que ça. Les Mord-Sith ne mesuraient pas l’étendue du problème. Il n’allait pas demander à une simple reine de lui livrer son royaume – mais à la Mère Inquisitrice de lui céder son pouvoir sur les Contrées du Milieu !

— Elle désire autant que moi en finir avec l’Ordre Impérial. Cette femme a combattu avec une détermination qui ferait pâlir de jalousie une Mord-Sith. Elle veut la paix, comme moi, et elle m’aime. Je suis sûr qu’elle comprendra que j’agis pour le bien de tous.

— Sinon, soupira Raina, nous serons là pour vous défendre.

Richard lui jeta un regard si noir qu’elle tituba comme s’il l’avait giflée.

— N’envisagez jamais de toucher un cheveu de Kahlan ! Si vous refusez de la protéger, autant sortir de ce palais et aller vous engager dans l’Ordre Impérial. Désormais, sa vie devra vous paraître aussi précieuse que la mienne ! Jurez-le sur le lien qui nous unit !

— Je le jure, seigneur Rahl, souffla Raina.

Le Sourcier se tourna vers les deux autres femmes.

— Jurez aussi !

— Je le jure, seigneur Rahl, dit Cara.

— Moi aussi, seigneur, murmura Berdine.

Richard regarda Ulic et Egan.

— Nous le jurons, seigneur ! lancèrent-ils à l’unisson.

— Très bien…, fit Richard, de nouveau serein.

Il posa une feuille de parchemin sur le lutrin et tenta de réfléchir. Tout le monde pensait que la Mère Inquisitrice était morte. S’il révélait la vérité, quelqu’un risquait de vouloir achever le sale travail du Conseil.

À présent, s’il s’expliquait bien, elle comprendrait son plan, et il n’y aurait pas de problèmes.

Sentant peser sur lui le regard de Magda Searus, le Sourcier n’osa pas relever les yeux, comme s’il redoutait que Merritt lui lance une boule de feu pour le punir de son audace.

Il fallait que Kahlan le croie ! Ne lui avait-elle pas dit un jour qu’elle mourrait pour le protéger, si cela devait aider à sauver les Contrées du Milieu ? Pour son peuple, elle était prête à tous les sacrifices…

— La reine est-elle jolie ? demanda Cara avec un sourire malicieux. Et coquette ? Seigneur, elle ne nous obligera pas à porter des robes, après votre mariage ? Nous obéirons, bien sûr, mais ce n’est pas un accoutrement pour des Mord-Sith !

Richard soupira intérieurement. Avec leur humour, les trois femmes essayaient maladroitement d’alléger l’atmosphère. Un instant, il se demanda combien d’hommes elles avaient tué…

Il se reprit aussitôt. C’était injuste, surtout de la part du messager de la mort. Et une des Mord-Sith était tombée pour lui, aujourd’hui. Contre un mriswith, la pauvre Hally n’avait jamais eu sa chance.

Et Kahlan ne l’aurait pas davantage…

Il devait l’aider, c’était la seule idée qui lui venait à l’esprit. Et chaque minute qui passait risquait d’être fatale.

Le Sourcier devait se presser, mais il ne fallait pas confondre vitesse et précipitation. D’abord, il ne devait pas laisser filtrer que la reine Kahlan était aussi la Mère Inquisitrice. Car si la lettre tombait entre de mauvaises mains, ce serait une catastrophe…

Entendant la porte grincer, Richard releva les yeux.

— Berdine, où vas-tu donc comme ça ?

— Me trouver un lit, seigneur… Nous monterons la garde à tour de rôle, et j’ai besoin de repos. (Une main sur la hanche, la Mord-Sith fit tourner son Agiel autour de son poignet.) Contrôlez-vous, maître Rahl ! Bientôt, vous aurez une épouse dans votre lit. Alors, vous pouvez bien attendre un peu…

Richard ne put s’empêcher de sourire, séduit par l’humour à froid de la Mord-Sith.

— Selon Reibisch, un millier d’hommes montent la garde. Il est inutile de…

— Maître Rahl, fit Berdine, je sais que vous en pincez pour moi, mais arrêtez de me reluquer les fesses, et écrivez votre fichue lettre !

Alors que la porte se fermait, Richard commença à se tapoter une dent avec le bout de sa plume.

— Seigneur, dit Cara, pensez-vous que la reine sera jalouse de nous ?

— Pourquoi le serait-elle ? répliqua distraitement le Sourcier. Il n’y a aucune raison…

— Faut-il comprendre que vous ne nous trouvez pas séduisantes ?

Richard foudroya la Mord-Sith du regard et désigna la porte.

— Vous deux, montez la garde devant la porte, histoire que personne ne vienne égorger votre cher maître Rahl. Si vous tenez vos langues, comme Ulic et Egan, vous pourrez rester dans la salle. Sinon, vous irez protéger ma précieuse personne dans le couloir…

Feignant l’indignation, les deux Mord-Sith obéirent en riant sous cape, ravie que maître Rahl soit entré dans leur petit jeu. Au fond, qu’elles aiment les taquineries n’avait rien d’étonnant, après ce qu’elles avaient vécu sous le règne de son prédécesseur. Hélas pour elles, il avait des soucis plus pressants en tête.

Richard contempla sa feuille blanche et tenta de réfléchir malgré son épuisement. Alors qu’il trempait sa plume dans l’encrier, Gratch se blottit contre lui et lui posa une patte sur le genou.

Très chère reine…, écrivit le Sourcier de la main droite, la gauche tapotant gentiment l’impressionnant battoir du garn.

Chapitre 15

— Tu es sûre d’avoir exécuté mes ordres ? demanda Tobias Brogan alors que Lunetta, Galtero et lui slalomaient entre les congères à la pâle lueur de la lune.

— Oui, seigneur général. Croyez-moi, ils sont ensorcelés.

Derrière eux, les lumières du Palais des Inquisitrices et des autres bâtiments du centre-ville avaient depuis longtemps disparu, voilées par la tempête de neige venue des montagnes pendant qu’ils écoutaient le seigneur Rahl exposer ses absurdes prétentions.

— Alors, où sont-ils, Lunetta ? Si tu les perds, et qu’ils meurent de froid, je serais très mécontent de toi.

— Je sais où ils sont, seigneur général. Aucun risque que je les perde… (Lunetta s’arrêta et huma le vent.) Par là…

Brogan et Galtero se regardèrent, dubitatifs, puis suivirent la vieille femme le long de ruelles obscures, derrière l’avenue des Rois. De temps en temps, à la faveur d’une trouée dans le rideau de neige, les lumières vacillantes du palais leur permettaient de s’orienter…

Au loin, Tobias entendit les cliquetis caractéristiques d’un détachement de soldats en armure. Partout, les D’Harans prenaient position pour affermir leur prise sur Aydindril. À leur place, il aurait agi de la même manière, frappant avant que ses ennemis aient eu le temps de réfléchir.

— Tu as écouté attentivement, j’espère ? demanda Brogan en chassant de sa moustache un flocon de neige irrespectueux.

— Oui, seigneur général. Hélas, je ne peux rien vous dire…

— Rahl est un homme comme les autres ! Trop occupée à te gratter les bras, je suis sûr que tu ne te concentrais pas assez.

— Vous vous trompez, seigneur général. J’ignore pourquoi, mais il est très différent, au contraire. Je n’ai jamais senti une magie pareille. Alors, déterminer s’il mentait ou non… Mon pouvoir n’en sait rien, même si je crois qu’il disait la vérité. (Lunetta secoua la tête comme si elle n’en revenait pas.) Je n’ai pas pu percer ses boucliers. D’habitude, aucun obstacle ne me résiste : l’air, l’eau, la terre, le feu, la glace, l’esprit… Mais là…

Tobias eut un vague sourire. Il n’avait pas besoin du pouvoir impie de sa sœur, parce qu’il savait déjà tout…

Lunetta continua à radoter sur le seigneur Rahl et sa magie. Effrayée, ses bras la démangeant comme jamais, la vieille folle répétait en boucle qu’elle voulait fuir cet endroit maudit au plus vite.

Brogan l’écouta d’une oreille distraite. Dès qu’il aurait pris certaines mesures, sa chère sœur se réjouirait, car ils quitteraient aussitôt Aydindril.

— Pourquoi renifles-tu sans cesse ? demanda-t-il à Lunetta.

— Je me repère à l’odeur, seigneur général. Pour trouver le tas d’ordures.

Tobias saisit la vieille démente par le col.

— Des ordures ? Tu les as entraînés près d’un tas de détritus ?

Lunetta se dégagea et sourit.

— Oui, seigneur général… Personne ne devait rôder autour de l’endroit choisi, avez-vous dit. Mais dans une ville inconnue, comment trouver un lieu sûr où les envoyer ? Heureusement, j’ai remarqué le tas d’ordures, quand nous marchions vers le Palais des Inquisitrices. La nuit, personne ne traîne à côté de déchets de cuisine.

Une décharge… Tobias n’en croyait pas ses oreilles.

— Lunetta la cinglée…, marmonna-t-il.

— Par pitié, Tobias, ne m’appelle pas comme ça ! s’écria sa sœur.

— Bon sang, vas-tu enfin me dire où ils sont !

— C’est par là, seigneur général, fit Lunetta en pressant le pas. Vous verrez… Nous ne sommes plus très loin.

En avançant, Tobias réfléchit et changea de position sur la question. Tout bien pesé, un tas d’ordures conviendrait parfaitement à ce qu’il avait en tête.

— Lunetta, tu ne me mens pas au sujet de Rahl, n’est-ce pas ? Si tu faisais ça, je ne te pardonnerais jamais.

La vieille femme s’arrêta et regarda son frère, des larmes dans les yeux.

— Seigneur général, c’est la pure vérité. J’ai tout essayé, mais ça n’a rien donné.

Tobias regarda un long moment la streganicha en larmes. Tout ça n’avait aucune importance, puisqu’il savait…

— N’en parlons plus, finit-il par lâcher. Allons-y, à présent. Tu as intérêt à ne pas les avoir perdus…

Soudain rayonnante, Lunetta s’essuya les joues, fit demi-tour et partit à grandes enjambées.

— Par là, seigneur général ! Vous allez voir ! Je sais où ils sont.

Tobias suivit sa sœur en soupirant. La neige s’entassait de plus en plus. Au rythme où elle continuait à tomber, les rues risquaient d’être bloquées. Encore un détail sans importance, puisque les choses évoluaient dans le bon sens. Mais ce Rahl, quel imbécile, au fond ! Imaginer que le seigneur général du Sang de la Déchirure rendrait les armes comme un vulgaire messager du fléau travaillé au fer rouge !

— Nous y sommes presque, seigneur général, annonça Lunetta.

Malgré le vent, Tobias sentit le tas d’ordure un bon moment avant de le voir.

— Bon, où sont-ils ? demanda-t-il quand ils atteignirent le monticule de déchets puants vaguement éclairé par les lumières lointaines du palais.

À certains endroits, les détritus fumaient encore et la neige fondait dès qu’elle s’y posait. Avec ces vapeurs méphitiques, le lieu semblait encore plus impie – une antichambre du démon d’où l’idée même de pureté était bannie.

— Alors, où sont-ils ? répéta Brogan, les poings sur les hanches.

Lunetta se campa derrière son frère pour qu’il la protège des bourrasques.

— Attendez ici, seigneur général. Ils viendront à vous.

Brogan baissa les yeux et découvrit dans la neige un chemin proprement dégagé.

— Un sort de cercle ? demanda-t-il.

— Oui, répondit Lunetta. Vous avez juré de me punir s’ils s’en allaient. Pour éviter ça, j’ai lancé sur eux un sort de cercle. Ils ne pourront pas fuir, aussi vite qu’ils aillent…

Tobias sourit. Contre toute attente, la journée finissait bien. Elle n’avait pas été avare en obstacles, mais avec l’aide du Créateur, nul doute qu’il les surmonterait. Pour l’heure, il avait les choses en main. Bientôt, Rahl saurait que personne ne pouvait imposer sa volonté au Sang de la Déchirure.

Dans la pénombre, Brogan aperçut d’abord l’ourlet d’une robe jaune soulevé par le vent. Son mari un demi-pas derrière elle, sur sa droite, la duchesse Lumholtz avançait d’une démarche assurée vers le tas d’ordures. Quand elle vit qui l’attendait au bord du chemin, elle se rembrunit et resserra les pans de son manteau couvert de neige.

— Que je suis content de vous revoir ! lança Tobias avec un grand sourire. Bien le bonsoir, noble dame. Et à vous aussi, cher duc.

Méprisante, la duchesse releva le menton. Son mari foudroya du regard Tobias, Galtero et Lunetta, comme s’il les défiait d’oser lui barrer la route. La tête haute, les deux idiots continuèrent leur chemin et s’enfoncèrent dans l’obscurité.

Tobias en ricana de jubilation.

— Vous voyez, seigneur général ? triompha Lunetta. Ils sont à votre disposition, comme promis.

Peu après, la robe jaune apparut de nouveau. Cette fois, quand elle vit les trois silhouettes qui l’attendaient, la duchesse plissa le front. En dépit de son maquillage outrancier, la « noble dame » restait séduisante. Encore jeune, elle n’avait plus rien d’une femme-enfant, et tout en elle – le visage comme la silhouette – témoignait d’une maturité épanouie et consciente de l’être.

Le duc posa une main sur la garde de son épée. Aussi ornée qu’elle fût, cette arme, comme celle de Rahl, n’était pas là seulement pour en imposer. Kelton produisait les meilleures lames des Contrées et ses habitants, en particulier les nobles, se rengorgeaient de leur expertise à l’escrime.

— Général Bro…

— Seigneur général, noble dame.

— Seigneur général Brogan, nous rentrons chez nous, et je vous suggère de cesser de nous suivre. Par une nuit pareille, vous seriez bien mieux au chaud…

Derrière Tobias, Galtero se délecta de voir la guipure de la dame onduler sur sa poitrine au rythme de sa respiration accélérée par la colère. Remarquant son manège, la duchesse resserra les pans de son manteau. Empourpré, le duc tendit le cou vers Galtero.

— Cessez de reluquer ma femme, messire ! grogna-t-il. Si je vous taillais en pièces, mes chiens se régaleraient de vos morceaux les plus intimes !

Galtero soutint en silence le regard furieux de l’homme, qui le dépassait d’une bonne tête.

— Bonne nuit, général, souffla la duchesse.

Convaincu de se diriger vers le palais, le couple repartit… pour faire un nouveau tour du tas d’ordure. Pris dans un sort de cercle, il n’irait nulle part, condamné à tourner en rond jusqu’à la fin des temps.

Brogan aurait pu arrêter ces deux pantins dès leur première apparition. Mais pourquoi se priver du plaisir de les voir de plus en plus perplexes à chaque fois ? Même s’ils tentaient de comprendre pourquoi trois fâcheux se dressaient régulièrement sur leur chemin, leurs esprits, embrumés par le sortilège, ne leur fourniraient aucune solution.

Au passage suivant, ils blêmirent puis s’empourprèrent à l’unisson. Poings sur les hanches, la duchesse se campa devant Brogan, sa guipure comme prise de frénésie.

— Comment oses-tu, misérable ver de terre…, commença-t-elle.

Avec un grognement de rage, Tobias saisit à deux mains la guipure blanche et tira de toutes ses forces, déchirant le devant de la robe jaune. Dénudée jusqu’à la taille, la duchesse tenta de dissimuler ses appas derrière ses bras croisés.

Lunetta leva une main et marmonna une incantation. Son épée à demi sortie du fourreau, le duc s’immobilisa, aussi rigide qu’une statue de pierre. Impuissant, il dut regarder Galtero rabattre dans son dos les bras de la duchesse, soudain aussi impuissante qu’un papillon épinglé sur une planche.

Les mamelons durcis par le froid, elle cambra le dos quand Galtero accentua sa pression.

N’ayant plus de couteau, Brogan dégaina son épée.

— Comment m’as-tu appelé, déjà, sale petite pute ?

— Je n’ai rien dit ! cria la duchesse en secouant frénétiquement la tête. Rien du tout !

— Voilà une baudruche qui se dégonfle bien vite, dirait-on…

— Que voulez-vous ? Je ne suis pas une messagère du fléau ! Laissez-moi partir !

— Je sais que tu n’es pas une messagère du fléau, lâcha Brogan. En général, ils ne sont pas aussi ridiculement pompeux. Mais ça ne te rend pas moins méprisable. Ou moins utile…

— C’est mon mari ! Oui, le duc ! Ce maudit messager du fléau ! Épargnez-moi, et je vous révélerai ses crimes.

— Le Créateur n’a rien à faire des fausses confessions, petite putain ! Mais tu le serviras quand même. (Tobias eut un rictus sinistre.) Tu l’honoreras en te pliant à ma volonté.

— Jamais… je… (Galtero accentua sa pression juste ce qu’il fallait.) D’accord, d’accord ! Ne me faites pas de mal, et je vous obéirai.

— Tu exécuteras mes ordres à la lettre ? grogna Brogan, le visage à un pouce de celui de sa proie.

— Oui. C’est ju-juré…, balbutia la duchesse en tentant en vain de reculer.

— Les serments d’une chienne comme toi ne valent rien ! cracha Tobias. Combien de fois t’es-tu parjurée dans ta misérable existence ? Mais je sais que tu m’obéiras, parce que tu n’as pas le choix.

Tobias recula, pinça entre son pouce et son index le mamelon gauche de la duchesse et tira dessus. Alors qu’elle hurlait de douleur, les yeux écarquillés, il leva son épée et trancha net la chair rosée.

Brogan posa le mamelon sectionné dans la paume de Lunetta, qui referma les doigts dessus et baissa les paupières, immergée dans un océan de magie. Les douces syllabes d’une antique incantation se mêlèrent aux rugissements du vent et aux cris de la duchesse, toujours prisonnière des bras de Galtero.

La voix de Lunetta monta d’un ton et elle leva la tête vers le ciel d’encre. Les yeux toujours clos, elle lança un sort qui l’enveloppa puis s’enroula autour de la femme debout devant elle. Comme s’ils planaient sur les ailes du vent, des mots venus du fond des âges tourbillonnèrent dans l’air glacial.

— Au nom du ciel et de la terre,

Par la feuille et par la racine,

Le feu, la glace et la lumière,

L’air, le vent, la nuit et la bruine,

Je prends l’esprit de cette femme,

Et cueille les fruits de son âme.

Qu’elle soit mienne jusqu’au jour

Où ses os deviendront poussière

Son cœur se taisant pour toujours

Dans les entrailles de l’enfer.

Jusqu’à sa fin qu’elle me soit

Aussi loyale que mon ombre

Et que jamais je ne la voie

Poser sur moi un regard sombre.

Lunetta continua à incanter, passant à une voix de gorge sépulcrale.

— Poules et coqs, grand bézoard

Mijote le ragoût d’esclave !

Fiel de taureau, sang de lézard

Infuse le brouet d’esclave !

Alors que ses paroles étaient emportées par la bourrasque, Lunetta passa sa main vide au-dessus de la tête de la duchesse et serra contre son cœur celle qui tenait le lambeau de chair encore sanguinolent.

Dame Lumholtz frissonna quand des tentacules de magie s’enroulèrent autour d’elle puis s’insinuèrent sous sa peau. Lorsqu’ils se refermèrent sur son âme, l’enserrant à jamais, elle se convulsa si violemment que Galtero eut du mal à ne pas la lâcher. Puis elle cessa de se débattre, vidée de son énergie.

— Elle est désormais ma chose, dit Lunetta en ouvrant la main. Et je vous transmets mon pouvoir sur elle. (La streganicha posa dans la main de son frère le mamelon à présent desséché.) Seigneur général, cette femme sera votre marionnette jusqu’à la fin de sa vie.

Brogan ferma le poing sur son nouveau trophée. Les yeux vitreux, du sang coulant de sa blessure, la duchesse semblait sur le point de perdre connaissance.

— Arrête de trembler ! ordonna Tobias en serrant très fort la précieuse relique.

La duchesse se calma aussitôt. Quand elle les leva sur son nouveau maître, ses yeux avaient recouvré leur limpidité et leur éclat.

— Je suis à vos ordres, seigneur général.

— Lunetta, lâcha Tobias, soigne-la !

Sous le regard lubrique de Galtero, la vieille magicienne entoura de ses mains le sein ensanglanté de la duchesse. Son mari, toujours pétrifié, écarquilla les yeux devant ce spectacle troublant. Paupières baissées, Lunetta récita un sort de guérison. Du sang filtra entre ses doigts tandis que la plaie se refermait lentement.

En attendant que sa sœur en ait terminé, Brogan s’abandonna à une agréable rêverie. Décidément, le Créateur veillait sur ses véritables enfants. Après avoir si bien commencé, cette journée avait failli tourner au désastre. Mais sa fin prouvait que les champions du Créateur ne connaissaient jamais la défaite. Bientôt, Rahl découvrirait quel sort guettait les adorateurs du Gardien. Et l’Ordre Impérial, dûment impressionné, mesurerait enfin la valeur du chef suprême du Sang de la Déchirure.

Galtero aussi s’était bien comporté. Il avait mérité un petit quelque chose en guise de récompense…

Lunetta essuya le sang avec un pan du manteau de la duchesse, puis écarta les mains pour dévoiler un sein aussi parfait que son voisin, n’était l’absence de mamelon.

Un trophée que Brogan ajouterait de très bon cœur à sa collection…

— Seigneur général, dit la magicienne en désignant le duc, dois-je lui faire subir le même traitement ?

— Non, la duchesse suffira… Mais ce triste sire jouera un rôle dans mon plan. (Tobias toisa sinistrement le duc.) Cette ville n’est pas sûre… Comme l’a dit le seigneur Rahl, elle grouille de monstres qui adorent étriper d’innocents citoyens. Quelle horreur ! Dommage que Rahl ne soit pas là pour vous épargner ce sort, messire…

— Je m’occupe de lui immédiatement, seigneur général, dit Galtero.

— Non, j’ai très envie de m’en charger… Que dirais-tu de divertir la duchesse, pendant que je m’amuse un peu avec son mari ?

Galtero regarda sa future proie en se mordillant la lèvre inférieure.

— C’est une idée qui me plaît bien, seigneur général, dit-il. Merci beaucoup. (Il dégaina son couteau et le tendit à Brogan.) Vous en aurez besoin… Selon les soldats, ces monstres éviscèrent leurs victimes avec une arme à trois lames. Donc, n’oubliez surtout pas de faire trois incisions !

Tobias remercia son colonel, toujours remarquablement précis et minutieux. Le regard de la duchesse passait sans cesse de l’un à l’autre de ses tortionnaires, mais elle n’osait plus rien dire.

— Tu veux que je la force à coopérer ? demanda Brogan à Galtero.

— À quoi ça servirait, seigneur général ? Il vaut mieux qu’elle apprenne une deuxième leçon cette nuit.

— Comme il te plaira, mon ami. (Brogan regarda la duchesse.) Très chère, je ne me servirai pas de mon pouvoir sur vous. N’hésitez pas à exprimer vos véritables sentiments à ce bon Galtero. À mon avis, ça le stimulera…

Dame Lumholtz cria quand le colonel lui passa un bras autour de la taille.

— Nous devrions nous enfoncer dans l’obscurité, tendre amie… Je ne voudrais surtout pas heurter votre sensibilité en vous laissant assister aux… hum… mésaventures de votre époux.

— Vous n’oserez pas ! Dans la neige, je vais mourir gelée. Je dois exécuter la volonté du seigneur général. Et si je gèle…

— Aucun danger, très chère, dit Galtero en flattant la croupe de la duchesse. Couchée sur le tas d’ordures, vous serez bien au chaud.

La dame tentant de se débattre, le colonel lui plaqua les bras contre le torse et la tira par les cheveux.

— C’est une fort jolie créature, Galtero, dit Tobias. Ne va surtout pas me l’abîmer, et veille à ne pas être trop long. J’ai du travail pour elle, figure-toi. Dans ses nouvelles fonctions, elle devra y aller moins fort sur le maquillage. Mais douée comme elle l’est pour cet exercice, elle pourra toujours se peindre un mamelon sur le sein gauche…

» Quand j’en aurai fini avec le duc, et toi avec elle, Lunetta lui jettera un autre sort. Très rare et très puissant, tu peux me croire !

Lunetta caressa ses « mignons » sous le regard dur de son frère.

Elle avait deviné ce qu’il voulait…

— Pour faire ça, dit-elle, j’aurai besoin d’un objet que le seigneur Rahl a touché.

— Il m’a donné une pièce, souviens-toi, fit Brogan en tapotant sa poche.

— Ça conviendra…

Insensible à ses cris et à ses contorsions, Galtero entraîna la duchesse vers le tas d’ordures.

Brogan brandit le couteau devant les yeux écarquillés du duc.

— Messire, il est temps de jouer votre rôle dans les plans grandioses du Créateur…

Chapitre 16

Sous l’œil attentif de Gratch, penché sur son épaule, Richard fit couler une large traînée de cire rouge sur la feuille de parchemin soigneusement pliée. Posant la chandelle, il prit son épée et roula la garde dans la cire jusqu’à ce que les six lettres du mot « Vérité » y soient imprimées. Ainsi, Kahlan et Zedd sauraient de qui venait ce message.

Assis aux deux extrémités de l’estrade, Egan et Ulic sondaient la salle déserte comme si une armée menaçait d’y faire éruption à tout instant. En règle générale, les deux gardes du corps préféraient rester debout. Certain qu’ils étaient épuisés, Richard avait insisté pour qu’ils adoptent une position plus confortable. Quand ils s’étaient écriés qu’ils réagiraient moins vite en cas de problème, le Sourcier leur avait rappelé que les mille hommes chargés de surveiller le palais feraient assez de boucan, en cas d’attaque, pour qu’ils aient le temps de se lever et de dégainer leurs armes. À court d’arguments, les deux colosses avaient capitulé.

Cara et Raina défendaient la porte, debout et fières de l’être. Lorsque Richard leur avait proposé de s’asseoir, elles s’étaient contentées de le toiser, menton levé, puis d’affirmer qu’Ulic et Egan, à côté d’elles, étaient de petites natures. Occupé à rédiger sa lettre, le Sourcier, pour éviter une polémique, leur avait ordonné de rester debout. Fatiguées comme elles l’étaient, leurs réflexes ralentis, elles pourraient ainsi intervenir plus vite en cas de danger. Depuis, elles le foudroyaient du regard. Mais il les avait surprises à échanger des sourires en coin. Et si ces petits jeux leur plaisaient, quel mal y avait-il à ça ?

Darken Rahl avait établi avec ces femmes une relation de maître à esclave. Essayaient-elles, face à son successeur, de savoir jusqu’où elles pouvaient aller ? Bien qu’il n’écartât pas cette hypothèse, Richard les croyait plutôt ravies de se comporter enfin comme des êtres libres – y compris en cédant parfois à leur fantaisie.

À moins qu’elles tentent de déterminer s’il était sain d’esprit… À ce jeu-là, les Mord-Sith étaient des expertes. Même s’il se désolait qu’elles puissent le croire fou, elles avaient raison : c’était le genre de chose qu’on devait savoir sur un chef.

Le Sourcier espérait que Gratch se sentait un peu plus frais que ses compagnons humains. Le garn l’ayant rejoint le matin, il ignorait s’il avait bien dormi ou non. Mais à voir briller ses yeux verts, il semblait en bonne forme. Prédateurs essentiellement nocturnes, les garns retrouvaient toute leur vivacité au coucher du soleil. Enfin, en principe…

Richard tapota la patte couverte de fourrure de son ami.

— Gratch, suis-moi.

Le garn suivit son compagnon jusqu’à l’entrée d’un des escaliers couverts qui conduisaient au balcon.

Les quatre anges gardiens de Richard firent mine de leur emboîter le pas. Il les en découragea d’un geste – suffisant pour Egan et Ulic, mais pas pour les deux Mord-Sith, qui passèrent outre.

Éclairé seulement par deux lampes, à l’entrée, l’escalier obscur qu’ils gravirent donnait sur un balcon à la balustrade de chêne poli. Au-dessus d’une avancée de marbre blanc, des grandes fenêtres rondes s’alignaient à intervalles réguliers sur toute la circonférence de la salle. Derrière la plus proche, Richard aperçut le ciel noir où tourbillonnaient des flocons de neige. Le mauvais temps risquait d’être un problème…

Les fenêtres, montées sur des charnières, étaient actionnées par un levier en laiton. Richard testa celui qui se trouvait devant lui, se réjouit que le mécanisme fonctionnât et se tourna vers son ami.

— Gratch, ouvre bien tes oreilles, c’est très important.

Le garn plissa le front de concentration. Sur les dernières marches de l’escalier, dans l’ombre, Cara et Raina tendirent aussi l’oreille.

Richard caressa la mèche de cheveux pendue au cou de Gratch.

— Ce sont les cheveux de Kahlan, tu t’en souviens ? (Le jeune monstre hocha la tête.) Mon vieux, elle est en danger ! À part nous deux, personne ne sent venir les mriswiths.

Le garn grogna puis se couvrit les yeux avec les pattes et regarda entre ses griffes – sa façon de signaler l’approche des monstres invisibles.

— Tu as tout compris, mon ami. Kahlan ne les sentira pas, et ils la tueront.

Gratch émit un bruit de gorge dubitatif. Puis il s’illumina, comme touché par la grâce. Saisissant d’une main la mèche de cheveux, il se martela la poitrine de l’autre.

Richard sourit, émerveillé par l’intelligence de son ami.

— Encore une fois, tu as deviné mes pensées, vieux frère ! Je partirais bien la rejoindre, pour la protéger moi-même, mais je risque d’arriver trop tard. Si tu pouvais me transporter, ce serait idéal, mais tu n’es pas assez gros pour ça. Donc, ce sera à toi de voler au secours de Kahlan !

Gratch sourit pour manifester son approbation. Puis il comprit toutes les implications de cette affaire et enlaça impulsivement le Sourcier.

— Grrrratch aaaime Raaach aard.

— Je t’aime aussi, Gratch, souffla le Sourcier en tapotant le dos de son ami.

Pour lui sauver la vie, Richard avait dû chasser le garn des environs du Palais des Prophètes. Gratch n’ayant pas compris pourquoi il l’avait traité ainsi, le jeune homme lui avait promis de ne plus jamais recommencer.

Il serra le garn dans ses bras et le repoussa gentiment.

— Écoute-moi bien, Gratch, et cesse de pleurer. Je ne te chasse pas, je t’envoie près d’une personne que j’aime, et qui t’aimera aussi. Mon rêve, vieux frère, c’est que nous soyons ensemble, tous les trois. Alors, j’attendrai ici que tu me la ramènes. Après, la vie sera merveilleuse !

Peu convaincu, Gratch fronça les sourcils.

— Imagine : à ce moment-là, tu auras deux amis ! Et même trois, parce que tu connaîtras Zedd, mon grand-père. Il t’adorera et ce sera réciproque. Tout le monde se bagarrera avec toi, et on s’amusera sans arrêt…

Sentant que le garn allait lui sauter dessus – car les joutes amicales étaient son plus grand plaisir dans la vie – Richard tendit un bras pour le tenir à distance.

— Gratch, pour le moment, je suis trop inquiet pour jouer avec toi. Mes autres amis sont en danger, comprends-tu ? Si je risquais de mourir, tu aurais envie de batifoler au lieu de voler à mon secours ?

Le garn réfléchit un moment puis secoua la tête. Richard l’étreignit de nouveau, tout aussi ému que lui par leur séparation éminente. Quand il le lâcha, Gratch déploya fougueusement ses ailes.

— La neige ne t’empêche pas de voler ? (Le garn secoua la tête.) Même de nuit ?

Le jeune monstre haussa les épaules, comme si c’était une question stupide.

— Parfait ! Écoute-moi bien, et tu sauras où trouver Kahlan. Je t’ai appris les points cardinaux, tu te rappelles ? Le nord, le sud et les deux autres… Kahlan est au sud-ouest. (Richard voulut tendre un bras dans cette direction, mais son ami fut plus rapide.) Très bien ! Elle est par là, Gratch. En chemin vers une ville, elle s’éloigne de nous. Elle pensait que je la rejoindrais, mais je ne peux pas partir d’ici. Donc, il faut qu’elle revienne.

» Encore une chose, mon ami : Kahlan n’est pas seule. Un vieil homme aux cheveux blancs l’accompagne. C’est Zedd, dont je t’ai déjà parlé. Et il y a d’autres personnes avec elle. Des humains. Beaucoup d’humains ! Tu comprends ?

Gratch fit la grimace. Pour une fois, il était dépassé.

Richard se massa le front. Malgré sa fatigue, il devait trouver un moyen de s’expliquer, et…

— Comme ce soir ! lança soudain Cara. Dites-lui que c’est comme ce soir, quand vous parliez devant tous ces gens.

— Oui, c’est ça ! (Richard désigna la salle, en contrebas.) Tu te souviens des humains qui m’écoutaient ? Eh bien, il y en aura au moins autant avec Kahlan.

Gratch grogna pour indiquer qu’il avait compris. Soulagé, le Sourcier lui tapota gentiment la poitrine.

Puis il lui tendit la lettre.

— Tu lui donneras ce message, et elle saura que faire. Il faut qu’elle l’ait, c’est très important !

Le garn prit la feuille de parchemin du bout d’une griffe.

— Non, tu ne peux pas la porter comme ça. Tu risques de la perdre, et que se passera-t-il si tu as besoin de tes griffes ? De plus, la neige détrempera l’encre, et Kahlan ne pourra rien lire…

Le Sourcier se tut, à la recherche d’une idée de génie. Mais dans son état de fatigue…

— Seigneur Rahl…

Richard se retourna et vit que Raina lui tendait un objet. En le prenant, il reconnut l’étui de cuir d’où la Mord-Sith avait sorti la lettre du général Trimack.

— Merci, Raina…

Avec un petit sourire satisfait, la jeune femme haussa modestement les épaules.

Richard glissa le message qui contenait tous ses espoirs – et ceux du monde – dans l’étui et passa la lanière de cuir au cou de Gratch, ravi de cet ajout à sa collection de colifichets.

— Vieux frère, il se peut que Kahlan ne soit pas avec tous ces gens. Je n’ai aucun moyen de savoir ce qu’il lui arrivera jusqu’à ce que tu la retrouves, et tu auras peut-être plus de mal que prévu à la localiser.

Le garn caressa fièrement la mèche de cheveux. Richard l’avait vu attraper au vol une chauve-souris, par une nuit sans lune. Il repérerait sans mal des humains, mais comment saurait-il que c’était les bons ?

— Gratch, tu n’as jamais vu Kahlan, je sais… Mais elle a de longs cheveux, à l’inverse de la plupart des autres femmes, et je lui ai parlé de toi. Quand elle te verra, elle n’aura pas peur, et elle t’appellera par ton nom. Ce sera le meilleur moyen de la reconnaître : ton nom !

Estimant qu’il avait reçu assez d’instructions, Gratch sauta sur place en battant des ailes, pressé de partir et de ramener Kahlan à son ami.

Richard ouvrit la fenêtre. Alors que des flocons s’engouffraient dans la salle, les deux compagnons s’étreignirent une dernière fois.

— Elle s’éloigne d’ici depuis deux semaines, et elle continuera jusqu’à ce que tu la rejoignes. Il te faudra peut-être des jours, alors, ne te décourage pas. Surtout, ne prends pas de risques inutiles. Je veux que tu reviennes entier, pour qu’on puisse se battre comme des chiffonniers. Compris ?

Gratch lâcha un grognement joyeux et sauta sur le rebord de la fenêtre.

— Grrrratch aaaime Raaach aard.

— Je t’aime aussi, fit Richard en agitant la main. Bon voyage, et sois prudent…

Le garn salua son ami, décolla, et disparut très vite dans la nuit. Devant le ciel d’un noir d’encre, le Sourcier se sentit plus seul que jamais. Les gens qui l’entouraient ne pouvaient rien y changer. Présents à ses côtés parce qu’ils étaient liés à lui, croyaient-ils à la cause qu’il défendait ? Hélas, c’était impossible à dire…

Kahlan avait quitté Aydindril depuis deux semaines. Il en faudrait une – voire deux, en cas de difficultés – à Gratch pour la rattraper. Bref, dans le meilleur des cas, Kahlan et Zedd ne seraient pas de retour en Aydindril avant un bon mois, et sans doute plus. Et il se languissait déjà de ses amis !

Leur séparation avait déjà trop duré, mais il devrait prendre son mal en patience, comme toujours…

Richard referma la fenêtre et se tourna vers les deux Mord-Sith.

— Gratch est vraiment votre ami…, souffla Cara.

La gorge trop nouée pour se risquer à parler, le Sourcier hocha lentement la tête.

Après un bref regard à Raina, Cara se lança :

— Seigneur Rahl, nous avons débattu entre nous, et décidé que vous seriez plus en sécurité en D’Hara. Nous laisserons un régiment ici pour accueillir votre reine et l’escorter ensuite jusqu’au Palais du Peuple.

— Combien de fois devrai-je répéter que c’est hors de question ? L’Ordre Impérial veut conquérir le monde. L’en empêcher est mon devoir de sorcier.

— Alors que vous ne savez pas comment utiliser votre don ? À quoi sert un sorcier qui ignore tout de la magie ?

— Je n’y connais rien, c’est vrai, mais Zedd m’apprendra tout ce qu’il faut. Dès son arrivée, nous nous mettrons au travail, et l’Ordre Impérial ne pourra pas s’emparer du monde.

— Les gens rêvent toujours de ce qu’ils n’ont pas, fit Cara, et l’Ordre n’échappe pas à cette règle. Mais vous n’êtes pas obligé de rester ici pour le combattre. Qui vous empêche de diriger la guerre à distance ? Quand les délégations reviendront et vous remettront la reddition de leurs chefs, les Contrées du Milieu seront à vous. Alors, vous régnerez sur le monde sans devoir prendre le moindre risque. De toute façon, une fois les royaumes sous votre coupe, l’Ordre aura perdu la partie.

— Vous ne comprenez pas…, dit Richard en s’engageant dans l’escalier. C’est plus compliqué que ça. L’Ordre Impérial s’est gagné des alliés partout dans le Nouveau Monde.

— Le Nouveau Monde ? répéta la Mord-Sith alors que Raina et elle emboîtaient le pas à leur maître. Qu’est-ce que c’est ?

— Il est composé de Terre d’Ouest, ma patrie, des Contrées du Milieu et de D’Hara.

— À mes yeux, c’est le monde tout court, objecta Cara.

— Ainsi parle un poisson dans son bocal, dit Richard. Tu crois que l’univers se réduit à ce que tu connais ? Qu’il n’y a rien au-delà des océans ou des chaînes de montagnes ?

— Seuls les esprits savent ce qu’il en est, déclara Cara en s’arrêtant au pied des marches. Qu’en pensez-vous, seigneur ? Il y aurait d’autres pays au-delà des nôtres ? Des… bocaux… inconnus ? Un peu partout ?

— Je n’en sais rien…, avoua Richard. Mais j’ai une certitude : au sud se dresse l’Ancien Monde !

— Là-bas, il n’y a que des terres ravagées, fit Raina en croisant les bras.

— Je connais ces étendues désertes, Raina. Jusqu’à récemment, on les nommait la vallée des Âmes Perdues. D’un océan à l’autre, une barrière – les Tours de la Perdition – interdisait à quiconque de traverser la vallée. Ces tours ont été érigées il y a trois mille ans par des sorciers incroyablement puissants. Ainsi défendu, l’Ancien Monde a fini par disparaître de nos mémoires. Mais il existe bel et bien.

— Comment le savez-vous ? demanda Cara.

Le Sourcier entreprit de traverser la salle, et les deux femmes le suivirent.

— J’ai vécu quelque temps à Tanimura, une ville de l’Ancien Monde qui abrite le Palais des Prophètes.

— Vraiment ? lança Raina, dubitative. (Elle échangea un regard inquiet avec Cara.) Si personne ne peut traverser, comment avez-vous fait pour passer ?

— C’est une longue histoire… Pour résumer, des femmes très spéciales, les Sœurs de la Lumière, m’ont amené à Tanimura. Pour franchir la barrière, il faut avoir le don, mais pas trop puissant, sinon on est détruit par les sortilèges. Personne d’autre ne peut traverser – enfin, ne pouvait, car la barrière n’existe plus. Une bonne et une mauvaise chose, puisque l’Ordre Impérial vient de l’Ancien Monde. Le voyage sera long, mais ses hordes déferleront tôt ou tard sur nous.

— Et pourquoi cette… barrière… a-t-elle disparu après trois mille ans d’existence ? demanda Cara, de plus en plus soupçonneuse.

Richard s’éclaircit la gorge tout en montant sur l’estrade.

— J’ai peur que ce soit ma faute… J’ai détruit les sortilèges. Il n’y a plus de barrière, et la vallée des Âmes Perdues est redevenue une prairie verdoyante.

— Tu entends ça, Raina ? lança Cara à sa compagne. Et il voudrait nous faire croire qu’il ne connaît rien à la magie !

— Si je comprends bien, seigneur Rahl, dit Raina, vous êtes responsable de cette guerre. Sans vous, elle n’aurait pas été possible.

— Non… Mais j’ai déjà dit que c’est une longue histoire. (Nerveux, Richard se passa une main dans les cheveux.) Avant même la disparition de la barrière, l’Ordre s’était infiltré dans le Nouveau Monde. Il y avait recruté des alliés, et le massacre d’Ebinissia est antérieur à la destruction des Tours de la Perdition. À présent, il n’y a plus rien pour retenir ou ralentir ces soudards. Ne les sous-estimez surtout pas. Ils ont des sorciers et des magiciennes dans leurs rangs, et leur but ultime est de détruire la magie.

— Seigneur Rahl, fit Cara, ça n’a aucun sens ! Pourquoi engager des sorciers quand on rêve d’anéantir la magie ?

— Vous voulez tous que je sois la magie qui s’oppose à la magie, n’est-ce pas ? Pour quelle raison ? (Il désigna Ulic, puis Egan.) Parce que ces hommes sont l’acier qui affronte l’acier, et rien d’autre. Pour détruire la magie, il faut y recourir ! Prenez votre exemple… Les Mord-Sith ont un pouvoir. Et pourquoi, selon vous ? Afin de combattre celui des autres. Votre variante du don vous permet de voler la magie d’un adversaire et de la retourner contre lui. C’est l’objectif de l’Ordre Impérial. Les sorciers qui le servent sont des outils, comme vous, lorsque vous torturiez les ennemis de Darken Rahl.

» Nous avons tous les trois des pouvoirs, et l’Ordre voudra tôt ou tard nous éliminer. À cause du « lien », tous les D’Harans risquent un jour de devenir les cibles de l’Ordre, s’il décide d’exterminer la vermine magique. Un jour ou l’autre, ces fous écraseront D’Hara comme ils ont écrasé les Contrées du Milieu.

— L’armée d’harane leur bottera les fesses ! intervint soudain Ulic, l’air sûr de lui comme s’il venait de prédire que le soleil se lèverait le lendemain matin.

— Avant mon arrivée, rappela Richard, D’Hara avait pactisé avec l’Ordre Impérial au point de raser Ebinissia en son nom. En Aydindril, nos troupes n’étaient-elles pas dirigées par les chefs de l’Ordre Impérial ?

Il y eut un long silence gêné.

— Dans la confusion de la guerre, dit enfin Cara, comme si elle pensait tout haut, certains de nos soldats, loin du pays, ont dû sentir que le lien était brisé. Cela s’est produit au palais, quand vous avez tué Darken Rahl. Sans un nouveau maître Rahl pour les guider, ces hommes ont dû errer comme des âmes en peine. Ils se sont alliés à l’Ordre parce qu’il leur fallait un guide, à un moment décisif de leur vie. Maintenant, c’est terminé ! Nous avons un nouveau seigneur et le lien sera restauré chez tous les D’Harans.

— C’est ce que j’espère, admit Richard en se laissant tomber sur le Prime Fauteuil.

— Raison de plus pour retourner en D’Hara ! insista Raina. Si nous vous protégeons comme il le faut, le lien revivra dans tous les cœurs, et nos compatriotes cesseront de se rallier à l’Ordre Impérial. Mais si vous mourez, brisant de nouveau le lien, nos troupes iront de nouveau jurer allégeance à l’Ordre. Laissons les Contrées livrer les batailles qui les concernent. Les sauver de leur propre bêtise n’entre pas dans nos attributions.

— Tous les habitants des Contrées le payeront tôt ou tard de leur vie, dit Richard. Avant de périr, ils vivront les mêmes atroces expériences que vous, sous le joug de Darken Rahl. Tant qu’il y aura une chance d’empêcher ça, nous ne pourrons pas rester les bras croisés. Il faut agir avant que les Contrées du Milieu se soient choisies un nouveau maître !

— Esprits du bien, souffla Cara, il n’y a pas pire fléau qu’un homme dévoué à une juste cause ! Seigneur, rien ne vous oblige à être l’âme de la résistance.

— Si je refuse de jouer ce rôle, répondit Richard, nous vivrons bientôt tous sous la domination de l’Ordre Impérial. Jusqu’à la fin des temps, le monde appartiendra à un ramassis de soudards. Et ne vous faites pas d’illusions : ça ne finira jamais, parce que les despotes ne se lassent pas de la tyrannie.

Un long silence suivit cette affirmation sinistre.

Richard se radossa dans son fauteuil, si fatigué qu’il doutait pouvoir garder longtemps les yeux ouverts. Pourquoi s’épuisait-il à vouloir convaincre ces gens ? À l’évidence, ils ne comprenaient pas ce qu’il tentait de faire. Ou ils s’en fichaient royalement !

— Nous ne voulons pas vous perdre, seigneur Rahl, dit Cara en se penchant vers lui. Ni revenir à ce qu’étaient nos vies avant vous. (La Mord-Sith semblait au bord des larmes.) Nous aimons faire des choses simples, comme plaisanter et rire. Naguère, c’était impossible. Au moindre faux pas, nous risquions d’être battues, ou pire encore. Savez-vous ce que c’est, vivre en permanence avec la peur ? Aujourd’hui, tout a changé, et nous refusons de revenir en arrière. Si vous sacrifiez votre vie pour les Contrées du Milieu, votre successeur…

La Mord-Sith se tut. La suite allait de soi.

— Cara… et tous les autres… écoutez-moi bien. Si nous ne faisons rien, c’est ce qui arrivera au bout du chemin. Ne le voyez-vous pas ? Si je n’unis pas les Contrées pour les diriger d’une main de fer – mais au nom de la justice – l’Ordre Impérial les grignotera morceau après morceau. Et après, ce sera le tour de D’Hara, puis du monde entier. Je ne lutte pas parce que j’en ai envie, mais parce que je suis le mieux placé pour réussir. Si je me dérobe, aucun lieu ne sera plus sûr pour moi. Mes ennemis me débusqueront, et ils me tueront.

» La conquête et le pouvoir ne m’intéressent pas. Mon seul désir, c’est d’avoir une famille et de vivre en paix.

» Pour atteindre ce but, je dois d’abord montrer aux Contrées que nous sommes forts, et qu’il n’y aura pas de favoritisme ni de tricherie. Il ne s’agira pas d’une alliance de fortune, solidaire uniquement quand c’est pratique. Nous nous serrerons les coudes les bons comme les mauvais jours, c’est impératif ! Nos partenaires doivent croire que nous luttons pour la justice, et qu’ils peuvent nous rejoindre en toute sécurité. Certains d’avoir leur place à nos côtés, ils sauront qu’ils ne devront plus jamais se battre seuls lorsqu’il faudra prendre les armes pour défendre la liberté. Bref, nous devons être puissants et leur inspirer confiance. Sinon, ils nous tourneront le dos.

Personne n’émit de commentaires. Richard s’adossa à son fauteuil, et ferma les yeux. À coup sûr, ces gens le prenaient pour un fou. S’inquiéter de ce qu’ils pensaient ou pas était une perte de temps. Il donnerait des ordres, et tous obéiraient, que ça leur plaise ou non !

— Seigneur Rahl, dit enfin Cara, écoutez-moi bien ! (Richard ouvrit les yeux : campée devant lui, l’air pas commode, la Mord-Sith le foudroyait du regard.) Je ne changerai pas les couches de votre rejeton, je ne lui donnerai pas de bain, je ne le lui taperai pas dans le dos pour qu’il fasse son rot, et je ne gazouillerai pas devant lui comme une imbécile !

Un sourire flotta soudain sur les lèvres du jeune homme, ramené à son passé par cette déclaration péremptoire…

Un jour, en Terre d’Ouest, avant que cette horrible aventure ait commencé, la sage-femme, dans tous ses états, était venue chercher Zedd. Elayne Seaton, une fille à peine plus âgée que Richard, mettait au monde son premier enfant, et cela ne se passait pas très bien. Le dos tourné à Richard, la femme avait débité son discours à Zedd entre deux halètements.

Avant de savoir qu’il était son grand-père, Richard tenait Zedd pour son meilleur ami. Comme tout le monde, il ignorait que le vieil homme était un sorcier, le prenant pour un sage quasiment omniscient qui savait lire dans les nuages, guérir la plupart des maladies, déterminer où il fallait creuser un puits et dire quand il convenait de préparer une tombe. Comme de juste, c’était aussi un expert en matière d’accouchements.

Richard connaissait bien Elayne. Elle lui avait appris à danser, pour qu’il puisse inviter une jeune fille à la fête du solstice d’été. Élève studieux, il s’était acharné jusqu’à ce qu’une réalité déplaisante douche son enthousiasme. Serait-il capable de tenir une femme dans ses bras sans la casser en deux ? Tout le monde lui rappelait sans cesse qu’il était fort et devait prendre garde à ne pas blesser les gens. Ayant changé d’avis, il avait tenté de se défiler. Hilare, Elayne l’avait enlacé et entraîné dans une gigue endiablée en sifflotant un air joyeux.

En matière de naissance, le jeune homme était parfaitement ignare. Après avoir entendu le discours de la sage-femme, il ne se sentait aucune envie d’approfondir ses connaissances. S’approchant de la porte, il allait sortir, décidé à s’éloigner autant que possible de la maison d’Elayne, quand Zedd, sa sacoche de potions à la main, l’avait rattrapé par la manche.

— Viens avec moi, mon garçon. Je sens que tu pourrais m’être utile.

Richard s’était défendu, arguant qu’il ignorait tout des joies de l’enfantement. Mais quand le vieil homme avait une idée en tête, mieux valait essayer de négocier avec une pierre.

— On ne sait jamais, Richard, avait-il dit en poussant le jeune homme vers la porte, tu pourrais apprendre une ou deux choses…

Henry, le mari d’Elayne, était parti avec une équipe qui collectait de la glace pour les auberges. Avec le mauvais temps, il n’était pas encore revenu de ses livraisons, dans les villes voisines.

Des femmes avaient investi la demeure des Seaton, toutes massées dans la chambre d’Elayne. Zedd avait ordonné à son jeune ami de s’occuper du feu et de faire bouillir de l’eau. L’attente, avait-il prévenu, risquait d’être longue.

Assis dans la cuisine froide, le front ruisselant de sueur, Richard avait serré les poings en écoutant les cris les plus horribles qu’il ait jamais entendus. Entre deux hurlements, la sage-femme et ses compagnes prodiguaient à la pauvre Elayne des encouragements qui ne semblaient pas avoir beaucoup d’effet.

Le jeune homme avait attisé le feu et fait fondre de la neige dans une grande bouilloire, afin d’avoir un prétexte pour sortir. Pensant que ses deux amis, avec un nouveau-né, auraient besoin de plus de bois, il en avait débité un bon stère. En pure perte : les cris d’Elayne lui perçaient toujours les tympans. Et ils lui glaçaient les sangs. Moins à cause de la douleur qu’ils exprimaient que de la panique qu’on y entendait…

Richard savait qu’Elayne allait mourir. Sinon, la sage-femme n’aurait pas été chercher Zedd. N’ayant jamais vu de cadavre, il refusait que le premier soit celui de son amie, dont il se souvenait encore du rire, lors de leur fameuse leçon de danse. Avec quelle grâce elle avait fait mine de ne pas voir qu’il était rouge jusqu’aux oreilles !

Assis à la table, le regard dans le vide, le jeune homme avait longuement pensé au monde, décidément impitoyable pour tous les êtres vivants. Puis un dernier cri avait retenti, plus terrible que tous les autres, le faisant frissonner d’angoisse. Quand le hurlement s’était tu – ou plutôt étranglé –, Richard avait plissé les paupières pour retenir ses larmes.

Dans le sol gelé, creuser une tombe serait quasiment impossible. Mais pour Elayne, s’était-il juré, il réussirait envers et contre tout. Pas question de garder jusqu’au printemps son corps gelé dans la remise du croque-mort ! Avec sa force, il parviendrait à vaincre la terre, même s’il lui fallait un mois pour ça ! Après tout, Elayne lui avait appris à danser…

Zedd était soudain sorti de la chambre, un minuscule fardeau dans les bras.

— Richard, viens par ici, avait-il dit. (Tendant à son protégé une sorte de petit singe rouge qui battait des bras et des jambes, il avait lâché :) Lave-le en douceur, fiston.

— Pardon ? Comment veux-tu que je fasse ça ?

— Avec de l’eau chaude, bien sûr ! Fichtre et foutre, mon garçon, tu en as fait bouillir, non ? (Richard désigna la bouilloire.) Parfait. Mais ne l’ébouillante pas, surtout ! Un bain tiède, voilà ce qu’il lui faut. Quand tu auras fini, enveloppe-le dans cette couverture et ramène-le dans la chambre.

— Zedd… pourquoi ne pas demander aux femmes ? Elles ont l’habitude. Pas moi ! Par les esprits, ne peuvent-elles pas s’en charger ?

Ses cheveux blancs en bataille, Zedd avait foudroyé le jeune homme du regard.

— Si j’avais voulu qu’elles le fassent, fiston, je leur aurais demandé.

Il était retourné dans la chambre, claquant la porte derrière lui. Paralysé, Richard n’avait d’abord pas bougé, craignant d’écrabouiller le petit singe rouge. Bon sang, comment pouvait-on être aussi minuscule ?

Puis le jeune homme avait souri – la dernière réaction qu’il aurait cru avoir. Il tenait dans ses bras une personne – un nouvel esprit venu au monde. Une sorte très particulière de magie…

Quand il avait ramené le nouveau-né, propre comme un sou neuf, dans la chambre, Richard avait failli éclater en sanglots en découvrant qu’Elayne était toujours de ce monde.

— Elayne, tu es une sacrée bonne danseuse, avait-il dit, incapable de trouver autre chose à déclarer. Mais comment as-tu réussi une telle merveille ? C’est incroyable !

Autour du lit, les femmes l’avaient regardé comme s’il était l’idiot du village.

— Un jour, c’est toi qui apprendras la danse à Bradley, avait soufflé Elayne, souriante malgré son épuisement.

Elle avait tendu les bras, rayonnante, quand Richard s’était penché pour lui donner le bébé.

— Eh bien, fiston, tu y es arrivé ! avait lancé Zedd. Tu as appris quelque chose, au moins ?

Aujourd’hui, Bradley avait dix ans et il appelait le jeune homme « oncle Richard »…

Savourant le silence, le Sourcier émergea lentement du passé et réfléchit à ce que lui avait dit Cara.

— Tu pouponneras, Cara, que ça te plaise ou non… Et tant pis si je dois vous l’ordonner à toutes ! Vous sentirez une nouvelle vie palpiter entre vos bras, et vous découvrirez une autre magie que celle de vos Agiels. Quand vous changerez l’enfant, avant de le baigner, de le nourrir et de lui taper dans le dos, vous saurez que quelqu’un en ce monde a besoin de votre tendresse et de vos soins, et que j’ai assez confiance pour vous confier mon enfant. Enfin, vous gazouillerez, de gré ou de force, et vous rirez de joie en pensant à un avenir radieux. Avec un peu de chance, vous oublierez les gens que vous avez tués…

» Si le reste vous dépasse, comprenez au moins cette partie de mes motivations. Ce n’est pas trop compliqué, non ?

Richard se laissa aller dans son siège, autorisant ses muscles à se détendre pour la première fois depuis des heures. Bercé par le silence, il pensa à Kahlan et laissa son esprit dériver.

— Si vous vous faites tuer en essayant de changer le monde, seigneur Rahl, souffla Cara, des sanglots dans la voix, je vous casserai tous les os de mes propres mains !

Perdu dans la contemplation des points lumineux qui dansaient sous ses paupières closes, Richard sentit qu’il souriait.

Il était assis sur le Prime Fauteuil, à l’endroit même où Kahlan avait longtemps dirigé les Contrées du Milieu. Sur sa nuque, il sentait peser les regards de Magda Searus et de Merritt, qui l’avaient entendu, un peu plus tôt, prononcer l’arrêt de mort de l’alliance qu’ils avaient forgée au nom de la paix et de la justice.

Richard s’était engagé dans cette guerre sous la bannière des Contrées du Milieu. Aujourd’hui, il commandait ses anciens ennemis et il venait de plaquer son épée sur la gorge de ses alliés.

En un jour, il avait mis le monde sens dessus dessous…

Dissoudre les Contrées du Milieu était la bonne solution, il le savait. Mais qu’en penserait Kahlan ? Elle l’aimait et comprendrait sûrement… Enfin, il fallait l’espérer !

Et Zedd, qu’en dirait-il ?

Les mains posées sur les accoudoirs du Prime Fauteuil, il imagina que Kahlan l’enlaçait, comme la nuit précédente, dans cet étrange lieu entre les mondes. De sa vie, il n’avait jamais été plus heureux. Et personne ne l’avait aimé aussi fort…

Il crut entendre une voix lui conseiller de se trouver un lit.

Un peu trop tard, puisqu’il dormait déjà…

Chapitre 19

Richard sauta de son cheval, atterrit sur la neige tassée par des centaines de bottes et tendit les rênes de sa monture à un soldat. Derrière lui, deux cents cavaliers d’harans mirent également pied à terre. Alors qu’il flattait l’encolure de son cheval, épuisé par la longue traque, Ulic et Egan le rejoignirent, plus las qu’il ne les avait jamais vus. Dans l’air frisquet du crépuscule, les nuages de buée qu’exhalaient les hommes et les bêtes composaient comme un rideau de brume.

Découragés et frustrés, les guerriers ne desserraient pas les lèvres. Richard, lui, bouillait de rage.

Retirant un de ses gants, il gratta sa barbe de quatre jours et ne put se retenir de bâiller. Mort de fatigue, crasseux et affamé, il ne parvenait pourtant pas à se calmer. Selon Reibisch, les éclaireurs qu’il avait amenés avec lui étaient les meilleurs du corps expéditionnaire d’haran. Le Sourcier ne voyait aucune raison de mettre en doute le jugement du général, mais excellents ou pas, ces hommes n’avaient pas été à la hauteur. Très doué pour suivre une piste, Richard avait repéré beaucoup d’indices qu’ils avaient négligés. Hélas, deux jours de blizzard leur avaient trop compliqué la tâche. À contrecœur, ils avaient dû s’avouer vaincus.

Pour commencer, cette poursuite n’aurait pas dû être nécessaire. Mais Richard s’était laissé avoir comme un bleu ! Confronté à son premier défi de chef – trois fois rien en regard de ce qui l’attendait –, il avait lamentablement échoué. Bon sang, pourquoi avait-il fait confiance à ce type ? Finirait-il un jour de croire les gens capables de se rendre à la raison et d’agir convenablement ? Selon lui, tous les hommes, ou presque, étaient bons, et ils attendaient avidement l’occasion d’exprimer le meilleur d’eux-mêmes. Bien entendu, la réalité contredisait sans cesse cette philosophie enfantine…

Alors qu’ils avançaient vers le palais, ses tours et ses murs blancs virant au gris dans la pénombre, Richard demanda à ses deux gardes du corps d’aller voir Reibisch, au cas où il aurait de nouvelles catastrophes à leur annoncer. Nichée dans sa montagne, la Forteresse du Sorcier, un châle de neige bleu acier sur ses épaules de granit, semblait toiser le jeune homme avec un mépris à peine dissimulé.

Richard gagna les cuisines, y trouva maîtresse Sanderholt, occupée à diriger d’une main de fer ses assistants, et lui demanda de trouver un petit quelque chose à manger pour trois hommes à l’estomac creux. Voyant qu’il n’était pas d’humeur à bavarder, la vieille femme lui serra gentiment le bras et lui conseilla de s’asseoir – avec les pieds surélevés – pendant qu’elle s’occupait de sa requête. Désireux de s’isoler, le Sourcier alla attendre les deux colosses dans un bureau tranquille.

En chemin, il rencontra Berdine, resplendissante dans son uniforme de cuir rouge.

— Où étiez-vous ? demanda-t-elle, Mord-Sith jusqu’au bout des ongles.

— À la chasse aux fantômes… Cara et Raina ne te l’ont pas dit ?

— Vous ne m’en avez pas informée, et c’est très grave. Ne vous avisez plus de partir en maraude sans me prévenir. C’est compris ?

Un frisson courut le long de la colonne vertébrale de Richard. À l’évidence, ce n’était pas Berdine qui parlait, mais maîtresse Berdine, une Mord-Sith dans l’exercice de ses fonctions. Et elle venait de le menacer…

Le Sourcier s’en voulut de laisser son imagination vagabonder. La jeune femme s’était simplement inquiétée pour son précieux maître Rahl. Il n’y avait rien de plus…

Pourquoi faisait-il une affaire de trois fois rien ? Berdine avait dû se ronger les sangs en apprenant, à son réveil, qu’il s’était lancé à la poursuite de Brogan et de sa magicienne de sœur. Avec son étrange sens de l’humour, elle se vengeait en lui faisant une blague. Oui, c’était sûrement ça…

Richard sourit afin de détendre l’atmosphère.

— Berdine, tu sais que j’ai un faible pour toi. Sur mon cheval, j’ai passé mon temps à penser à tes beaux yeux bleus.

Jugeant que l’incident était clos, le Sourcier voulut avancer vers la porte du bureau. Agiel au poing, Berdine se plaqua dos contre le battant pour lui barrer le passage. Et cette fois, impossible de croire qu’elle plaisantait.

— J’ai posé une question, et j’attends la réponse. Si je dois me répéter, tu le regretteras !

Ce passage au tutoiement dissipa les derniers doutes de Richard. L’Agiel à un pouce de son visage, il comprit qu’il voyait pour la première fois Berdine avec les yeux de ses victimes. Une Mord-Sith sans pitié, toute humanité occultée par son endoctrinement.

Ce spectacle le révulsa. Les proies des Mord-Sith ne connaissaient jamais une fin paisible, et aucun prisonnier, à part lui, n’avait survécu à un dressage en règle.

Se fier à ces femmes n’avait sûrement pas été sa meilleure décision. Mais avec ce qu’il savait d’elles, comment s’étonner qu’elles le déçoivent ?

Sentant la rage monter en lui, Richard l’étouffa avant de faire quelque chose qu’il risquait de regretter. Mais son regard, il le sentit, brillait de fureur.

— Berdine, pour avoir une chance de rattraper Brogan, j’ai dû partir immédiatement. J’en ai informé Cara et Raina, qui m’ont convaincu d’emmener Ulic et Egan. Tu dormais, et je n’ai pas jugé utile de te réveiller.

La Mord-Sith ne fit pas mine de s’écarter.

— Votre place était ici, dit-elle. Si nous ne manquons pas d’éclaireurs et de combattants, nous n’avons qu’un chef ! (La pointe de l’Agiel dansa devant les yeux du Sourcier.) Ne me décevez plus jamais, seigneur Rahl !

Richard résista à l’envie de saisir au vol le poignet de Berdine et de lui casser le bras.

Écartant son Agiel, la Mord-Sith s’éloigna enfin de la porte.

Dans le petit bureau aux murs lambrissés de bois sombre, Richard retira son lourd manteau de voyage et le jeta contre un mur, près de la petite cheminée. Comment avait-il pu être aussi naïf ? Les Mord-Sith étaient des vipères, et il les avait laissées s’enrouler autour de son cou.

Il était entouré d’étrangers, voilà la vérité !

Non, il se trompait encore… Il connaissait très bien les Mord-Sith. Informé des exactions commises par les soldats d’harans, il savait aussi que nombre d’ambassadeurs, en Aydindril, n’avaient rien à leur envier sur ce point. Quel crétin il fallait être pour attendre des miracles d’un tel ramassis de criminels !

Campé devant la fenêtre, il regarda la nuit tomber sur la montagne où se perchait la Forteresse du Sorcier, qui semblait toujours l’écraser de son mépris.

Gratch lui manquait. Et Kahlan… Par les esprits du bien, il aurait donné dix ans de sa vie pour la serrer contre lui !

L’heure était peut-être venue de baisser les bras. Dans la forêt de Hartland, il trouverait un endroit où personne ne les débusquerait jamais. Pourquoi ne pas disparaître et laisser le monde se débrouiller avec ses problèmes ? Au fond, qui lui demandait de se mêler de tout ça ?

Zedd, je voudrais que tu sois ici pour m’aider…

Entendant grincer la porte, Richard se retourna et découvrit Cara, debout dans l’encadrement de la porte. Derrière elle, il aperçut Raina. Toutes deux vêtues de cuir marron, elles affichaient leurs fichus sourires malicieux.

Qui n’amusèrent pas du tout le Sourcier.

— Seigneur Rahl, lança Cara, ravie de vous revoir en un seul morceau. Nous vous avons manqué ? J’espère que vous…

— Dehors !

— Quoi ? Je…

— Fichez le camp ! À moins que vous soyez venues pour me menacer avec vos Agiels ? Je n’ai aucune envie de voir vos sales têtes de Mord-Sith ! C’est compris ?

— Si vous avez besoin de nous, fit Cara, décomposée, nous ne serons pas loin…

Elle se détourna et entraîna Raina avec elle.

Quand les deux femmes furent parties, Richard se laissa tomber sur un fauteuil de cuir, près d’une petite table à la surface noire brillante et aux pieds en forme de pattes griffues. L’odeur âcre qui montait de la cheminée lui indiqua qu’on l’avait alimentée avec du chêne, une excellente initiative par une nuit si froide.

D’un geste las, il poussa la lampe sur le côté, près du mur orné d’une série de petits tableaux.

Bien que la plus grande ne dépassât pas la taille de sa main, ces miniatures représentaient des paysages immenses et imposants. En admirant la maîtrise du peintre, Richard regretta que la vie ne fût pas aussi simple que sur ces images idylliques.

Comme pour le prouver, Ulic et Egan entrèrent dans la pièce, Reibisch sur les talons.

— Seigneur Rahl, dit le général, je suis soulagé de vous voir de retour. Avez-vous attrapé vos proies ?

— Non. Vos hommes étaient très compétents, mais les intempéries nous ont joué un mauvais tour. Nous avons suivi la piste de Brogan jusqu’à la rue Stentor, en plein centre de la ville. À partir de là, impossible de dire quelle direction ils ont prise. Sans doute le nord-est, pour retourner à Nicobarese. Nous avons vérifié toutes les possibilités, sans rien découvrir de probant. De toute façon, la neige avait eu le temps de recouvrir leurs empreintes.

— Nous avons interrogé les hommes de Brogan, au palais. Ils ignorent tout de sa destination.

— Ou ils veulent le faire croire…

— Seigneur Rahl, je vous jure qu’ils ne savent rien. Et j’ai l’habitude de ce genre de choses…

Richard n’insista pas pour connaître les détails des horreurs commises en son nom.

— Le début de piste nous a au moins permis de déterminer qu’ils sont trois. Brogan, sa sœur et son bras droit, probablement…

— Le seigneur général a abandonné ses hommes pour s’enfuir ! Vous lui avez fichu la trouille de sa vie, et il a voulu sauver sa peau.

— C’est possible… Mais j’aurais aimé savoir où il va, pour éviter les mauvaises surprises.

— Pourquoi ne l’avez-vous pas fait pister par un nuage-espion ? demanda Reibisch. Quand il voulait suivre quelqu’un, Darken Rahl utilisait toujours sa magie…

Richard avait payé pour le savoir, puisqu’un nuage-espion lui avait collé aux basques, au début de cette sinistre aventure. Afin de récupérer le Grimoire des Ombres Recensées, Darken Rahl s’était assuré de savoir en permanence où était le futur Sourcier. Pour se débarrasser du mouchard, Richard avait dû se percher sur le rocher magique de Zedd. Bien qu’il eût senti le pouvoir couler en lui, il ignorait comment y recourir. Et il en allait de même pour quasiment tous les « trucs » dont Zedd avait fait usage devant ses yeux.

Admettre son ignorance devant Reibisch ne semblait pas judicieux. Surtout à un moment où il ne se sentait pas très à l’aise avec ses alliés…

— Un nuage-espion ne sert à rien dans un ciel aussi chargé, parce qu’on ne peut pas le distinguer des autres. De plus, Lunetta, la sœur de Brogan, est une magicienne. Elle a sûrement brouillé leur piste avec son pouvoir.

— C’est bien dommage…, souffla le général en se grattant la barbe. (Apparemment, il avait gobé les sornettes de son seigneur.) Mais la magie me dépasse… Heureusement que nous vous avons !

— Comment vont les choses ici ? demanda Richard, pressé de changer de sujet.

— Toutes les armes sont entre nos mains. Certains de nos « amis » ont rechigné, mais des explications détaillées les ont convaincus d’en passer par là. Bref, il n’y a pas eu de bagarre.

Eh bien, ça faisait au moins une bonne nouvelle.

— Même avec les soldats du Sang de la Déchirure ?

— Ces pauvres gars devront manger avec leurs doigts, parce que nous ne leur avons même pas laissé une cuiller !

— Parfait, approuva Richard en se frottant les yeux. Du bon boulot, général. Et les mriswiths ? Il y a eu d’autres attaques ?

— Pas depuis la nuit du massacre… Tout est tranquille, seigneur. J’ai même dormi comme un bébé, pour la première fois depuis des semaines. Dès que vous avez pris le pouvoir, ces foutus rêves m’ont laissé en paix.

— Des rêves ? Quel type de rêves ?

— Hum… (Reibisch passa une main dans sa tignasse rousse.) C’est étrange, seigneur, car je ne parviens pas à m’en souvenir. Ils me pourrissaient la vie, puis ils ont disparu quand vous êtes arrivé. Et vous savez comment ça se passe : après un moment, les images s’effacent…

— Je connais ça, oui…

Toute cette affaire commençait à ressembler à un cauchemar. Et Richard regrettait que ça n’en soit pas un.

— Combien d’hommes avons-nous perdus lors de l’attaque des mriswiths ?

— Environ trois cents…

— Je n’aurais pas cru qu’il y avait autant de cadavres, avoua Richard, l’estomac noué.

— Eh bien, c’est le total des pertes, seigneur.

— Le total ? Il y a eu des morts ailleurs que devant les écuries ?

— Près de quatre-vingts hommes ont été taillés en pièces sur le chemin qui mène à la Forteresse du Sorcier.

Richard se tourna vers la fenêtre et contempla les contours de l’édifice, à peine visible dans la pénombre. Les mriswiths prévoyaient-ils d’investir la Forteresse ? Si c’était le cas, que devait-il faire ? D’après Kahlan, l’ancien fief de Zedd était protégé par des sorts très puissants. Mais suffiraient-ils, contre des monstres pareils ?

Et pourquoi voulaient-ils entrer dans la Forteresse ?

Encore une fois, Richard se laissait emporter par son imagination. Les mriswiths avaient tué des soldats et des civils partout en ville. Ces quatre-vingts morts ne prouvaient rien…

Dans quelques semaines, Zedd serait de retour en Aydindril et il prendrait les choses en main. Quelques semaines ? Plutôt un mois et demi, voire deux. À ce moment-là, ne serait-il pas déjà trop tard ?

Richard devait-il aller jeter un coup d’œil sur place ? C’était tentant, mais très risqué. La Forteresse regorgeait de magie, et il était ignare en la matière, comme il avait soigneusement omis de le dire au général Reibisch…

Déjà accablé de problèmes, devait-il en chercher de nouveaux avec une lanterne ? Sûrement que non… Pourtant, une petite excursion à la Forteresse s’imposait. Son instinct le lui soufflait.

— Votre dîner arrive, annonça Ulic.

— Quoi ? fit Richard en se détournant de la fenêtre. Ah, oui, mon dîner…

Maîtresse Sanderholt entra avec un plateau sur les bras. Sa conception d’un « petit quelque chose à manger » avait de quoi surprendre. À côté d’une montagne de tranches de pain noir généreusement beurrées, le Sourcier aperçut une jardinière de légumes fumante, des œufs durs, du riz aux herbes sauvages à la crème, des côtelettes d’agneau, des poires à la chantilly et une chope de thé au miel.

La cuisinière posa le plateau sur la table et fit un clin d’œil à Richard.

— Mange tout ça, mon garçon, puis va te reposer, tu en as bien besoin.

— Où puis-je dormir ? demanda le jeune homme, qui avait passé son unique nuit au palais dans le Prime Fauteuil de Kahlan.

— Eh bien, tu devrais prendre la chambre de… (Maîtresse Sanderholt ravala le prénom qu’elle avait sur le bout de la langue.) Oui, c’est une bonne idée ! La chambre de la Mère Inquisitrice est la meilleure du palais. Tu y seras très bien.

Sans les catastrophes qui s’étaient enchaînées, Richard aurait dû y passer sa nuit de noces avec Kahlan.

— Je n’y serais pas à l’aise, en ce moment, dit-il. Il y a une autre possibilité ?

— Au bout du grand corridor, fit la cuisinière en tendant une main bandée, tourne à droite dans le premier couloir que tu rencontreras. C’est l’aile des invités, et comme elle est vide en ce moment, tu auras l’embarras du choix.

Maîtresse Sanderholt laissa retomber sa main. La suivant du regard, Richard fut soulagé de voir que les bandages étaient beaucoup moins gros, désormais, et bien plus propres.

— Où dorment les Mord… Où dorment Cara et ses deux amies ?

Avec une grimace sans équivoque, la cuisinière tendit le bras dans la direction opposée à l’aile des invités.

— Je les ai reléguées dans les quartiers des serviteurs, où elles partagent une chambre.

Une bonne nouvelle pour Richard, ravi d’être le plus loin possible des trois femmes.

— Une excellente initiative, maîtresse Sanderholt… J’irai dans l’aile des invités, comme vous me le conseillez.

La cuisinière sourit puis donna un coup de coude amical à Ulic.

— Que voulez-vous manger, toi et ton grand copain ?

— Qu’y a-t-il au menu ? demanda Egan avec un enthousiasme très inhabituel.

— Et si vous veniez choisir à la cuisine ? C’est à côté d’ici, donc vous ne serez pas loin de votre protégé !

Richard fit signe aux deux colosses d’y aller, puis il s’attaqua à la jardinière de légumes.

Reibisch se tapa du poing sur le cœur et souhaita une bonne nuit à maître Rahl.

Une tranche de pain à la main, le Sourcier salua fort peu protocolairement son général.

Chapitre 25

À la chiche lumière qui filtrait d’une fenêtre couverte de poussière, Verna et Warren slalomèrent entre des établis, des piles de linceuls et des cercueils du tout-venant. Des scies et des rabots rouillés pendaient à un des murs et des planches de pin reposaient dans le plus grand désordre contre un autre. Au fond du magasin, une porte ouverte devait donner sur l’atelier des deux artisans.

Alors que les nobles et les riches s’adressaient à des croque-morts de haut vol – spécialistes des bières ornementées et des cérémonies ruineuses –, les gens du commun, la bourse souvent plate, devaient recourir aux services de simples fossoyeurs qui se chargeaient de leur fournir une boîte clouée à la hâte et un trou où l’enterrer. Même s’ils chérissaient leurs disparus, les clients des fossoyeurs devaient avant tout nourrir leur famille. Mais ils n’en honoraient pas moins leurs morts…

Verna et Warren s’arrêtèrent sur le seuil d’une petite cour – l’atelier en question – où étaient entassées, le long des murs des bâtiments voisins, et d’une clôture, à l’arrière, des planches encore plus vermoulues que les précédentes.

Les pieds nus, des frusques élimées sur le dos, un homme au visage buriné se tourna vers ses visiteurs et cessa un instant d’affûter la partie métallique de sa pelle.

— Toutes mes condoléances pour le deuil qui vous frappe, dit-il d’une voix rauque – et avec une sincérité étonnante. (Il reprit son travail et ajouta :) Un enfant, ou un adulte ?

— Ni l’un ni l’autre, répondit Verna.

Le fossoyeur aux joues creuses leva de nouveau les yeux. Bien qu’il n’eût pas à proprement parler de barbe, avec le peu d’enthousiasme qu’il mettait à se raser, il ne tarderait pas à en arborer une.

— Un adolescent, alors ? Pour fabriquer un cercueil, il me faut la taille du mort.

— Nous n’avons personne à enterrer, mon brave, dit Verna. Mais nous voudrions vous poser quelques questions.

Le fossoyeur étudia de pied en cap ses deux visiteurs.

— Je vois que les affaires marchent mieux pour vous que pour moi…

— Vous ne vous intéressez pas au Ja’La ? demanda Warren, qui ne ratait jamais une occasion de se documenter.

L’air un peu moins amorphe, le fossoyeur jeta un nouveau coup d’œil à la tunique violette de son interlocuteur.

— Les gens n’aiment pas beaucoup que je traîne dans les parages quand ils s’amusent. Voir ma sale gueule leur gâche le plaisir, comme si la mort elle-même venait s’asseoir à leur table. Ils ne se privent pas de me dire de dégager, notez bien. Pourtant, ils viennent tous me voir un jour ou l’autre. Et là, on dirait que j’ai toujours été leur meilleur copain. Histoire de me venger, je pourrais les envoyer acheter un cercueil de luxe dont le mort n’aura rien à faire, mais ils sont trop fauchés pour ça, et j’ai quand même besoin de gagner ma vie…

— Êtes-vous maître Benstent ou maître Sproul ? demanda Verna.

— Milton Sproul pour vous servir, noble dame.

— Votre associé est-il dans le coin ?

— Ham est absent… Que voulez-vous ?

Verna eut un sourire nonchalant.

— Nous travaillons au palais, maître Sproul. C’est au sujet d’une facture à vous… Une petite vérification, rien de plus…

— Il n’y a rien à vérifier, grogna le fossoyeur. (Il recommença à aiguiser la pelle.) Nous n’escroquons pas les Sœurs de la Lumière.

— Ai-je insinué une chose pareille, maître Sproul ? L’ennui, c’est que nous ne trouvons pas trace des défunts. Avant de débloquer le paiement, nous devons savoir qui vous avez inhumé.

— Je n’en sais rien, ma bonne dame… Ham s’est chargé du boulot, et il a établi la facture. Croyez-moi, il n’y a pas plus honnête que lui. Ce type n’escroquerait pas un voleur pour récupérer ce qu’il lui a pris ! Il a enterré vos morts et rédigé la facture. Moi, je me suis contenté de l’envoyer.

— Je vois… Nous devrons donc parler à maître Benstent pour régler ce petit problème. Savez-vous où il est ?

Sproul donna un coup de lime plus rageur que les autres.

— Aucune idée… Ham n’est plus tout jeune, vous savez. Il est parti il y a quelque temps, décidé à finir ses jours auprès de sa fille et de ses petits-enfants. Ils vivent quelque part très loin d’ici… (Sproul fit un grand geste circulaire avec sa lime.) Il m’a laissé sa moitié de l’entreprise. Et la moitié du travail, dans la foulée ! Il faut que je déniche un type costaud pour creuser les tombes. Je ne suis plus tout jeune non plus…

— Mais vous devez savoir où il est allé ! Et connaître quelques détails sur cette facture…

— Je vous ai dit que non ! Il a emballé ses affaires, enfin le peu qu’il avait, et il s’est acheté un âne pour le voyage. Du coup, j’ai supposé qu’il allait loin. (Sproul désigna le sud avec sa lime.) Quelque part par là-bas, à mon avis… Avant de partir, il m’a rappelé d’envoyer la fameuse facture au palais, parce que tout travail mérite salaire. J’ai demandé où je devais lui faire parvenir l’argent, et il m’a répondu de le garder pour engager un assistant. D’après lui, c’était normal, puisqu’il me laissait tomber du jour au lendemain.

— Je vois…, fit Verna après une brève réflexion. (Elle regarda Sproul affûter sa pelle avec un entêtement admirable, puis se tourna vers Warren :) Va m’attendre dehors, s’il te plaît.

— Pardon ? Qu’as-tu l’intention de…

La Dame Abbesse leva un index pour le réduire au silence.

— Ne discute pas. Fais un petit tour pour t’assurer que nos… amis… ne nous cherchent pas. (Elle se pencha vers Warren, l’air entendu.) Ils pourraient se demander si nous avons besoin d’aide.

— Oui, tu as raison, fit Warren. Je vais aller voir où sont passés nos amis. (Il joua nerveusement avec les broderies en fil argenté d’une de ses manches.) Tu ne seras pas longue, n’est-ce pas ?

— C’est promis. Va voir si tu déniches nos chers amis !

Quand il entendit la porte de la boutique se refermer, Sproul leva les yeux de sa pelle.

— Mes réponses ne changeront pas. Je vous ai dit que…

— Maître Sproul, fit Verna en sortant une pièce d’or de sa poche, nous allons avoir une conversation à cœur ouvert. Et vous cesserez de mentir.

— Pourquoi avez-vous renvoyé votre compagnon ? demanda le fossoyeur, inquiet.

Verna jugea que l’heure n’était plus aux discours fleuris.

— Parce qu’il vomit pour un rien…

Sproul s’intéressa de nouveau à sa pelle.

— J’ai raconté la vérité. Si vous préférez que je raconte des bobards, dites-le-moi, et je ferai un effort d’imagination.

— À votre place, maître Sproul, je n’essayerais pas ce truc-là avec moi… Vous avez dit une partie de la vérité, et c’est bien ça le problème ! Maintenant je veux entendre le reste. Si vous ne compliquez pas les choses, cette pièce d’or finira dans votre poche. Faites le malin, et vous devrez implorer ma pitié.

En guise de démonstration, Verna utilisa son Han pour arracher la lime de la main de Sproul et l’envoyer voler en hauteur jusqu’à ce qu’elle disparaisse de leur vue.

— Vous voyez ce que je veux dire, maître ?

En sifflant comme une flèche, la lime retomba du ciel et vint se planter dans la terre, à un pouce du pied de Sproul. Chauffé au rouge, le manche en fer – la seule partie de l’outil qui émergeait encore du sol – brillait comme un petit soleil. Au prix d’un énorme effort mental, Verna arracha le métal en fusion de la terre et le transforma en un long geyser rougeoyant qui frôla le nez de Sproul et lui roussit les sourcils.

Verna agita un index. Comme un serpent subjugué par un joueur de flûte, le ruban de métal dansa devant le visage du vieux fossoyeur. Puis il s’enroula autour de son corps, à quelques pouces de sa peau.

— Si je bouge encore le doigt, maître Sproul, votre lime vous immobilisera aussi parfaitement qu’une corde.

Verna ouvrit une main, paume vers le haut. Une langue de flammes en jaillit et lévita docilement dans les airs.

— Quand vous ne pourrez plus bouger, ma flamme s’en prendra d’abord à vos pieds, et je vous ferai cuire à petit feu jusqu’à ce que vous parliez.

— Pitié…, gémit le vieux fossoyeur.

— Il y a une autre solution, rappelez-vous, fit Verna en brandissant la pièce. Dites tout de suite la vérité, et vous serez beaucoup moins pauvre !

Terrorisé, Sproul regarda l’étrange lasso en fusion qui menaçait de se refermer sur lui, puis la flamme toujours suspendue au-dessus de la main de sa visiteuse.

— On dirait que d’autres souvenirs me reviennent…, souffla-t-il. Je serai ravi de vous communiquer les informations que mon pauvre vieux cerveau avait bêtement oubliées…

Verna éteignit la flamme et se concentra pour transformer la chaleur produite par son Han en son exact contraire. Le froid soudain fit virer au blanc le métal rougeoyant. Quelques secondes plus tard, il se brisa en mille morceaux qui retombèrent en pluie autour du vieux fossoyeur.

Verna lui souleva le bras droit, lui retourna la main et posa la pièce d’or au creux de sa paume.

— J’ai peur que votre outil soit fichu. Mais mon petit cadeau compensera largement cette perte…

Très largement, en vérité. Ce malheureux ne gagnait pas l’équivalent en un an.

— J’ai d’autres limes, dit-il. Ce n’est pas grave.

— À présent, maître Sproul, si nous reparlions de cette facture ? (Verna posa une main sur l’épaule du vieil homme et la serra très fort. Un geste qui n’avait rien d’amical…) Je veux tout entendre, même les détails qui vous semblent insignifiants. C’est compris ?

— Oui, mais ne serrez pas autant, s’il vous plaît ! (Verna relâcha sa prise.) Comme je vous l’ai dit, Ham s’était chargé du travail, et je n’étais pas au courant. Il m’avait simplement parlé d’une ou deux inhumations, pour le compte du palais. Il n’a jamais été du genre bavard, et ça ne me dérangeait pas.

» Tout de suite après, il m’a annoncé qu’il partait vivre avec sa fille. Ça faisait des années qu’il parlait de quitter le métier avant de devoir creuser sa propre tombe, mais il n’avait pas assez d’argent, et sa fille était aussi fauchée que lui. J’ai fini par ne plus écouter quand il radotait à ce sujet. Et puis, d’un seul coup, le voilà qui s’achète un âne ! Ce jour-là, j’ai compris qu’il ne radotait pas. Et il m’a vraiment dit de garder l’argent de la facture pour engager un ouvrier.

» La veille de son départ, il est venu me voir avec une bonne bouteille. Pas le genre de tord-boyaux que nous avions l’habitude de nous payer. Avec un verre de trop dans le nez, Ham n’a jamais pu garder un secret vis-à-vis de moi. Comprenez-moi bien, il ne déblatérait pas à tort et à travers devant des inconnus, même quand il roulait sous la table. Mais nous deux, on était vraiment amis…

Verna lâcha l’épaule du fossoyeur.

— Je comprends… Ham est un brave homme, et vous ne voudriez pas trahir sa confiance. Milton, je suis une Sœur de la Lumière. Me parler n’est pas une mauvaise action, et ça ne vous attirera pas d’ennuis. Idem pour ce bon vieux Ham !

Visiblement soulagé, Sproul hocha la tête.

— La bouteille aidant, reprit-il, nous avons évoqué le bon vieux temps, quand les cadavres nous semblaient moins difficiles à soulever. Ham allait partir, et je savais qu’il me manquerait. On travaillait depuis si longtemps ensemble, et…

— Je sais ce qu’est l’amitié, Milton. Qu’a-t-il dit ce soir-là ?

Maître Sproul tira un peu sur son col, comme s’il respirait mal.

— Plus il buvait, et plus il semblait triste de partir. Cet alcool était sacrément fort, vous savez… Pire que tout ce qu’on s’était sifflé jusque-là ! Quand je lui ai demandé où vivait sa fille, pour lui envoyer l’argent de la facture, il a répondu qu’il n’en avait pas besoin. Bien sûr, j’ai insisté. Après tout, il me laissait l’entreprise, et ce n’est pas le type de profession où on risque de manquer de travail ! Ham a répété qu’il se fichait de cet argent. Ce genre de déclaration ne lui ressemblait pas, parce que nous avons passé notre vie à courir après trois sous. Quand j’ai voulu savoir d’où il tenait de l’argent, il a prétendu qu’il avait des économies ! La bonne blague ! Ham n’a jamais pu mettre un rond de côté. S’il avait les poches pleines, c’était récent, il n’y a pas de doute pour moi.

» C’est là qu’il m’a répété de ne pas oublier de faire parvenir la facture au palais. Je suppose que ça soulageait sa conscience, vu qu’il me laissait quand même dans la mouise…

» À ce moment-là, je lui ai demandé qui il avait mis en terre, au palais. Savez-vous ce qu’il m’a répondu ? « Personne ! » Il n’avait pas inhumé mais exhumé quelqu’un !

— Quoi ? s’écria Verna en prenant le vieil homme par le col. Il a déterré un mort ? C’est ça que vous voulez dire ?

— Exactement ! Vous avez déjà entendu un truc pareil ? Enterrer des cadavres ne m’a jamais gêné, puisque c’est mon boulot. Mais les sortir de terre… La seule idée me terrifie ! Une telle profanation… Pourtant, sur le coup, ronds comme des queues de pelle, on en a rigolé un bon moment.

— Qui a-t-il exhumé ? demanda Verna. Et de qui venait la commande ?

— Du palais… Il ne m’a rien dit de plus.

— À quand remonte cette histoire ?

— Oh, ça ne date pas d’hier… Attendez, ça me revient ! C’était un jour ou deux après le solstice d’hiver…

— Qui a-t-il exhumé, bon sang ! cria la Dame Abbesse en secouant Sproul comme un prunier.

— J’ai posé la question, et il m’a dit que ses commanditaires s’en fichaient. Ils voulaient simplement qu’il déterre de la chair morte enveloppée dans un linceul bien propre…

— Vous êtes sûr ? Ham avait bu. Il a peut-être raconté n’importe quoi !

— Non. L’alcool ne le faisait jamais mentir. Au contraire, il le poussait à dire la vérité. Soûl, il me confessait ses pires péchés, comme si j’avais eu le pouvoir de l’en absoudre. Et n’allez pas croire que ma mémoire me joue des tours, parce que c’est la dernière fois que j’ai vu mon meilleur ami. Alors, ses paroles sont restées gravées dans ma mémoire.

» Ensuite, il a reparlé de la facture, en me conseillant d’attendre quelques semaines pour l’envoyer, parce que tout le monde était très occupé, chez vous…

— Qu’a-t-il fait du corps ? À qui l’a-t-il remis ?

Milton tenta de reculer, mais Verna était beaucoup trop forte pour lui.

— Je n’en sais rien. Il est entré au palais dans un chariot fermé, et on lui avait donné un laissez-passer spécial, pour que les gardes ne vérifient pas sa cargaison. Il avait dû mettre ses meilleurs vêtements, histoire qu’on ne le reconnaisse pas. Le beau monde qui vit au palais ne devait pas avoir peur à cause de lui – surtout les sœurs, si sensibles, et dont ça aurait perturbé la communion avec le Créateur. Ham était très fier, parce qu’il avait rempli sa mission comme un chef. Personne ne les avait remarqués, ses cadavres et lui… Je n’en sais pas plus, ma sœur. Je le jure sur mon espoir de vivre à jamais dans la Lumière du Créateur, quand je quitterai ce monde.

— Une minute…, fit Verna. Vous venez de dire « ses cadavres et lui ». (Elle resserra sa prise et foudroya du regard le vieux fossoyeur.) Combien de morts a-t-il déterrés puis livrés au palais ?

— Deux…

— Deux…, répéta Verna, les yeux écarquillés.

— C’est ça, oui…

La Dame Abbesse lâcha le col de Sproul.

Deux morts enveloppés dans des linceuls propres…

Elle serra les poings et grogna de rage.

Milton leva timidement une main.

— Il y a encore une chose… Je ne sais pas si c’est important.

— J’écoute !

— Les clients de Ham voulaient des cadavres récents. Le premier était petit et léger, m’a-t-il dit, mais le deuxième lui a donné du mal, parce que c’était un sacré morceau. Je ne lui ai pas posé d’autres questions sur ce sujet. Désolé…

— Merci, Milton, dit Verna en se forçant à sourire. Vous venez d’être d’un grand secours au Créateur.

— Merci à vous, ma sœur…, souffla le vieux fossoyeur en se massant le cou. Vous savez, avec ma profession, je n’ai jamais eu le courage d’aller au palais. Les gens me fuient comme la peste… Bref, je n’y ai jamais mis les pieds. Alors, si vous pouviez me donner la bénédiction du Créateur…

— Bien sûr, Milton. Vous L’avez toujours bien servi.

Sproul ferma les yeux et récita une prière.

— Que la bénédiction du Créateur soit sur Son enfant, dit Verna en posant une main sur le front de Milton. (Quand elle laissa couler son Han dans l’esprit du vieil homme, il gémit d’extase.) Milton Sproul, je vous ordonne d’oublier sur-le-champ tout ce que Ham vous a dit sur cette facture le soir de votre beuverie. Gardez seulement en mémoire qu’il s’est chargé du travail, et que vous n’en savez pas plus. Dès que je sortirai, j’ordonne que vous ne vous souveniez plus de ma visite.

— Merci, ma sœur, répéta Milton, les yeux roulant longtemps sous ses paupières avant de se rouvrir.

Warren faisait les cent pas devant la porte. Verna le dépassa sans daigner s’arrêter pour l’informer des résultats de son interrogatoire.

Il courut pour la rattraper.

— Je l’étranglerai ! grogna la Dame Abbesse, furieuse. Oui, je lui tordrai le cou de mes mains ! Tant pis si le Gardien m’emporte, mais je lui écraserai la trachée artère. Très lentement…

— De quoi parles-tu ? Verna, qu’as-tu découvert ? Et ralentis un peu, s’il te plaît.

— Ne m’adresse pas la parole, Warren ! Un mot de plus, et c’est toi que j’étranglerai !

La Dame Abbesse traversa la rue comme une tornade, les poings se levant et s’abaissant au rythme de sa charge aveugle. La boule de fureur, au creux de son estomac, menaçait d’exploser. Dans son ire, elle ne voyait plus les bâtiments, autour d’elle, et n’entendait plus le roulement lancinant des tambours. Obsédée par son désir de vengeance, elle oublia même que le pauvre Warren trottinait derrière elle.

Sans savoir comment elle était arrivée jusque-là, elle s’avisa qu’elle traversait un des ponts secondaires qui conduisaient sur l’île Kollet.

Quand elle s’arrêta au beau milieu de la passerelle, Warren fut tellement surpris qu’il faillit la percuter.

Sans crier gare, la Dame Abbesse le saisit par le col.

— File dans les catacombes et remonte l’arborescence de cette prophétie !

— Verna, de quoi parles-tu ?

— « Quand la Dame Abbesse et le Prophète seront rendus à la Lumière, les flammes de leur bûcher funéraire porteront à ébullition un chaudron plein de fourberie. Alors viendra l’Usurpatrice qui présidera à la fin du Palais des Prophètes. » Identifie les branches, et suis-les aussi loin que possible ! Découvre tout ce que tu pourras ! C’est compris ?

Warren se dégagea et tira sur sa tunique pour la défroisser.

— Que t’arrive-t-il ? Que t’a raconté ce fossoyeur ?

— Plus tard, Warren ! Ne me pousse pas à bout !

— Verna, nous sommes des amis embarqués dans la même galère. Tu t’en souviens ? J’ai le droit de savoir, et…

— Obéis-moi sans discuter, pour une fois ! Si tu insistes, je jure que tu finiras dans le fleuve ! Va étudier cette prophétie, et viens me voir dès que tu auras du nouveau.

En matière de prédictions, Verna n’était pas une… novice. Ce qu’elle demandait à Warren pouvait prendre des années. Voire des siècles. Mais que faire d’autre ?

— À vos ordres, Dame Abbesse ! lâcha le futur Prophète.

Au moment où il la dépassa, Verna vit qu’il avait les yeux rouges et enflés. Mais quand elle voulut le rattraper par le bras, il était déjà trop loin.

Elle tenta de crier qu’elle ne lui en voulait pas, consciente que ce n’était pas sa faute si elle était l’Usurpatrice. Hélas, la voix lui manqua.

Elle retourna près du mur, fit son petit circuit à l’envers – rocher, chêne, gargouille auvent et contrefort –, utilisa seulement deux branches du poirier et se laissa tomber sur le sol. Courant dès qu’elle eut retrouvé son équilibre, elle fonça vers le sanctuaire d’Annalina et abaissa plusieurs fois la poignée de la porte – qui refusa de s’ouvrir.

Recouvrant un peu de sa lucidité, Verna sortit la bague de sa poche et la pressa contre le soleil gravé sur le battant. Une fois à l’intérieur, submergée par sa fureur, elle plaqua le bijou sur la deuxième gravure puis le lança à travers la pièce, ravie de l’entendre rebondir contre un mur puis atterrir sur le sol.

Après avoir tiré le livre de voyage de sa ceinture, elle se laissa tomber sur la chaise à trois pieds. À bout de souffle, elle tira le stylet de son logement, ouvrit le carnet, le posa sur la table et foudroya du regard ses pages blanches.

Malgré sa fureur, elle tenta de réfléchir logiquement. Se pouvait-il qu’elle se trompe ? Non, elle avait vu juste ! Pourtant, elle restait une Sœur de la Lumière – pour ce que ça valait ! – formée à ne pas tout risquer sur une hypothèse.

Elle devait découvrir qui détenait le jumeau de son livre. Sans trahir sa propre identité, au cas où elle ferait erreur.

Mais elle suivait la bonne piste. C’était la seule possibilité…

Elle embrassa son annulaire gauche et implora le Créateur de l’aider et de lui donner de la force.

Exploser de colère l’aurait soulagée. D’abord, elle devait être sûre. Prenant le stylet, elle écrivit d’une main tremblante :

« Pour commencer, dites-moi pourquoi vous m’avez choisie la fois précédente. Je me souviens de chaque mot. Une seule erreur, et ce livre de voyage finira au feu. »

Verna ferma le carnet et le remit à sa ceinture. Prise de frissons, elle se leva, saisit la couverture et alla s’asseoir sur le fauteuil, bien plus confortable que la petite chaise.

S’était-elle jamais sentie aussi seule et abandonnée ?

Les yeux clos, elle se souvint de son entretien avec Annalina, après qu’elle eut ramené Richard au palais. La Dame Abbesse refusant de la recevoir, il lui avait fallu des semaines pour obtenir une audience. Aussi longtemps qu’il lui resterait à vivre, elle n’oublierait jamais cette conversation…

Furieuse que la Dame Abbesse lui ait dissimulé des informations vitales, Verna l’avait accusée de l’avoir utilisée. Sans s’émouvoir, Annalina lui avait demandé pourquoi, à son avis, elle avait été choisie pour cette mission.

Parce que la Dame Abbesse lui faisait confiance, avait-elle répondu.

Annalina l’avait détrompée. Soupçonnant Grace et Elizabeth, les deux premières candidates sélectionnées, d’être des Sœurs de l’Obscurité, elle s’était fiée aux prophéties qui prévoyaient leur mort. Alors, elle avait usé de ses privilèges en choisissant Verna. La preuve qu’elle excluait la possibilité qu’elle fût également une servante du Gardien…

— « Vous étiez sûre de moi à ce point ? » s’était étonnée Verna.

— « Je vous ai choisie parce que vous étiez tout en bas de la liste », avait répondu Anna. « Et à cause de votre parfaite insignifiance. Je doutais que vous soyez une de mes ennemies… Votre manque de relief renforçait ma conviction. Si Grace et Elizabeth étaient arrivées en haut de la liste, c’était sûrement parce que la femme qui dirige les Sœurs de l’Obscurité les jugeait sacrifiables. J’ai copié sa tactique. Comment risquer la vie de sœurs vraiment utiles à notre cause ? Richard nous servira, c’est vrai, mais il n’est pas essentiel aux affaires du palais. À mission subalterne, agent subalterne. Et si vous n’étiez pas revenue, comme tout bon général, je me serais félicitée de ne pas avoir mis en danger la vie d’un élément de valeur. »

La femme qui lui avait souri quand elle était encore une gamine, la source d’inspiration de toute sa vie, venait de lui briser le cœur.

Verna remonta la couverture jusqu’à son menton et laissa errer son regard sur les murs gris du sanctuaire. Elle avait toujours voulu être une Sœur de la Lumière, ces merveilleuses femmes qui mettaient leur Han au service du Créateur et accomplissaient Son œuvre dans le monde des vivants. Pour le Palais des Prophètes, elle avait sans hésiter sacrifié sa vie et son cœur.

Elle se souvint du jour où on lui avait annoncé la mort de sa mère. De vieillesse, avait-on précisé.

N’ayant pas le don, sa mère n’était d’aucune utilité pour le palais. À cause de la distance, Verna ne lui avait pas souvent rendu visite. Et lors de ses rares séjours au palais, la pauvre femme avait tremblé de frayeur parce que sa fille ne vieillissait pas normalement. Aucune explication n’était parvenue à apaiser ses angoisses – essentiellement parce qu’elle refusait d’écouter.

Par peur de la magie !

Même si les Sœurs de la Lumière ne cherchaient pas à dissimuler qu’un sort ralentissait leur vieillissement, les gens normaux ne réussissaient pas à appréhender le concept, car la magie n’avait aucune influence directe sur leur vie. Fiers de résider près du palais, à l’ombre de sa splendeur et de sa puissance, ils vénéraient le fief des sœurs avec une ferveur qui n’excluait en rien la méfiance. À leurs yeux, trop réfléchir à ces mystères était aussi dangereux que de vouloir regarder le soleil en face, alors qu’il était si simple de profiter de sa chaleur sans se poser de question.

Au moment du décès de sa mère, Verna, après quarante-sept ans passés au palais, avait toujours l’apparence d’une adolescente…

Plus tard, on l’avait informée de la mort de son enfant. Également de vieillesse…

Leitis, la fille qu’elle avait eue avec Jedidiah, ne contrôlait aucun pouvoir. Il valait donc mieux, avait-on dit, qu’elle soit élevée dans une famille qui saurait l’aimer et lui permettre de vivre une vie normale. Quand on n’avait pas le don, résider au palais était un calvaire. Trop occupée à servir le Créateur, Verna avait accepté cet arrangement.

Une sœur et un sorcier avaient plus de chances que leur bébé naisse avec le don. Même si cette possibilité restait infime, les grossesses de ce type étaient bien vues par les instances dirigeantes du palais. On n’allait pas jusqu’aux encouragements officiels, mais c’était limite…

Comme dans tous les « arrangements » de ce genre négociés par le palais, Leitis n’avait jamais su que ses parents nourriciers ne l’avaient pas conçue. Selon Verna, c’était un bien. Quel genre de mère aurait pu faire une Sœur de la Lumière ? Elle préférait ne pas l’imaginer…

Bien entendu, afin qu’elle ne s’inquiète pas pour sa fille, le palais avait généreusement subvenu aux besoins de la famille.

Sous prétexte d’apporter la bénédiction du Créateur à d’honnêtes travailleurs, Verna avait parfois rendu visite à Leitis, qui semblait très heureuse.

Lors de leur dernière rencontre, la « petite », les cheveux blancs et le dos voûté, ne parvenait plus à marcher sans l’aide d’une canne. Bien entendu, elle n’avait pas reconnu en Verna la sœur venue la bénir alors qu’elle jouait encore à cache-cache avec ses amies, quelque soixante ans plus tôt.

— Merci de votre bénédiction, ma sœur, avait dit Leitis en souriant. Comment peut-on être si jeune et si douée ?

— Tu vas bien, Leitis ? Et que penses-tu quand tu te retournes sur ta vie ?

— Que ce fut un merveilleux voyage, ma sœur. À part la mort de mon mari, il y a cinq ans, le Créateur m’a toujours épargné les épreuves. Vous voulez connaître mon seul regret ? Ne plus avoir mes beaux cheveux bouclés ! Jadis, ils étaient aussi magnifiques que les vôtres ! Si, si, je vous le jure !

Depuis quand Leitis avait-elle quitté ce monde ? Au moins cinquante ans… De ses petits-enfants, Verna n’avait rien voulu savoir, même pas leurs noms.

Elle éclata en sanglots, presque étouffée par la boule qui s’était formée dans sa gorge.

Pour devenir une Sœur de la Lumière, elle avait tout sacrifié. Sans rien demander en échange, sinon de pouvoir aider les gens.

Et on l’avait prise pour une idiote !

Devenir Dame Abbesse n’avait jamais été dans ses plans. Mais le pouvoir, comme elle l’avait récemment découvert, permettait d’améliorer la vie des autres dans une plus grande mesure. Bref, il lui donnait l’occasion d’accomplir la mission qu’elle s’était assignée.

Mais là encore, on s’était moqué d’elle !

Serrant la couverture contre sa poitrine, l’Usurpatrice pleura si longtemps qu’il ne lui resta plus une larme à verser. La gorge en feu et les yeux gonflés, elle ne s’aperçut pas que la nuit était tombée.

Jusqu’à ce qu’elle jette un coup d’œil par la fenêtre, et décide, en découvrant le firmament obscur, qu’elle serait tout aussi bien – ou plutôt, aussi mal – dans sa chambre.

Rester dans le sanctuaire de la Dame Abbesse lui devint soudain insupportable. L’Usurpatrice n’en avait pas le droit !

Vidée de son chagrin, il ne lui restait plus que la fatigue et l’humiliation…

Pour ouvrir la porte, elle dut chercher la bague à tâtons… et à quatre pattes. Une fois dehors, elle la remit à son doigt, histoire de se rappeler, chaque fois qu’elle poserait les yeux dessus, qui était le dindon de cette sinistre farce.

Elle traversa le bureau de la Dame Abbesse – donc, pas le sien – et s’apprêta à gagner la chambre de la Dame abbesse, où elle n’avait pas davantage de raisons de se trouver…

Les bougies ayant expiré depuis longtemps, elle en alluma une neuve et contempla la pile de mémos, toujours aussi impressionnante. Phoebe se donnait un mal de chien pour l’ensevelir sous les documents urgents. Comment réagirait-elle en apprenant qu’elle n’était pas vraiment l’administratrice de la Dame Abbesse, mais l’assistante engagée par une sœur des plus insignifiantes ?

Demain, Verna devrait s’excuser auprès de Warren, qui n’était pour rien dans cette mascarade. S’être défoulée sur lui ne la grandissait pas…

Sur le seuil de la porte, elle s’arrêta net. Son bouclier diaphane était déchiré !

Un coup d’œil au bureau lui confirma que Phoebe n’était pas venue ajouter des mémos à la pile.

Quelqu’un avait fouiné dans ses affaires.

Chapitre 27

Comme si les lambeaux d’un cauchemar s’effilochaient devant ses yeux, la vision d’Ulicia s’éclaircit peu à peu. Elle vit d’abord les flammes des braseros et celles des torches. Puis elle distingua les murs noirs – juste avant que les occupants de la salle réapparaissent.

Engourdie pendant quelques secondes, elle regretta cette délicieuse absence de sensation dès que la douleur l’agressa – l’équivalent d’un million de piqûres d’épingles qui n’épargnaient pas un seul de ses nerfs.

Délaissant le cochon de lait, Jagang s’était attaqué à une cuisse de faisan. Après l’avoir nettoyée de sa viande, il brandit le pilon en direction de la sœur.

— Tu sais quel est ton problème, Ulicia ? C’est d’utiliser une magie que tu déchaînes à la vitesse de la pensée… (L’empereur ricana.) Moi, je suis celui qui marche dans les rêves. Comprends-tu ce que ça signifie ? Pour agir, je profite du temps qui sépare les fragments d’une pensée, cet intervalle silencieux où rien n’existe. (Il brandit de nouveau son os.) Ces fractions de seconde sont une éternité qui me laisse libre de réagir à ma guise. Si tu préfères, vous pourriez être des statues de marbre qui tentent de me frapper…

À travers le lien, Ulicia sentait toujours ses compagnes. Au moins, il lui restait cette arme.

— Une fusion très élémentaire, ma chère…, lâcha Jagang. J’ai connu des gens qui s’en sortaient bien mieux, mais ils avaient eu le temps de s’exercer. Pour l’instant, je ne toucherai pas au lien. Votre connexion m’arrange, figurez-vous… Plus tard, je la briserai. Et vos esprits avec, si ça m’amuse. (Il but lentement une gorgée de vin.) Mais ce serait improductif, à mon avis. À quoi bon donner une leçon à quelqu’un, si son cerveau n’est plus en mesure de l’assimiler ?

Toujours à travers le lien, Ulicia sentit que Cecilia venait de perdre le contrôle de sa vessie. Elle eut l’impression que l’urine chaude coulait le long de ses propres jambes…

— Comment avez-vous accès au temps qui sépare deux pensées ? demanda Ulicia.

Jagang saisit son couteau et se coupa une tranche du rôti de bœuf posé à côté de lui sur un plat d’argent. Piquant le morceau de viande rouge au bout de sa lame, il posa les coudes sur la table.

— Que sommes-nous ? demanda-t-il en contemplant la viande saignante. Et qu’est-ce que la réalité ?

Il porta le couteau à sa bouche, goba le morceau et mâcha voluptueusement avant de continuer.

— Sommes-nous réductibles à nos corps ? Dans ce cas, un nain vaut moins qu’un géant, c’est incontestable. S’il en allait ainsi, quand on nous coupe un bras ou une jambe, nous perdrions de la substance. Pour dire les choses autrement, nous existerions moins. Mais les choses ne se passent pas comme ça. Mutilés ou non, nous restons la même personne. Parce que nous ne sommes pas nos corps, mais nos esprits ! À mesure que nos pensées se forment, elles définissent notre identité et génèrent la réalité de notre existence. Entre elles, il n’y a rien, sinon le corps, en attente de la prochaine pensée, qui prolongera le processus.

» Dans l’intervalle qui sépare tes pensées, Ulicia, le temps n’existe pas pour toi. Car c’est mon royaume, celui d’une ombre qui se glisse entre les fissures de ta vie…

— C’est impossible, souffla la sœur, qui sentait ses compagnes trembler comme des feuilles. Votre Han ne peut pas altérer le temps…

— Un petit coin de bois, inséré dans la fissure d’un gros rocher, peut le faire exploser de l’intérieur. Je suis ce corps étranger enfoncé dans les craquelures de vos esprits.

Ulicia ne broncha pas pendant que Jagang se coupait une nouvelle portion de cochon de lait.

— Quand vous dormez, vos pensées flottent et dérivent comme des troncs d’arbres le long d’un fleuve. Alors, vous devenez vulnérables. Dans votre sommeil, vous m’apparaissez comme des phares, si faciles à repérer. C’est là que mes pensées s’enfoncent dans vos « fissures ». À ces heures-là de vos vies, ces craquelures sont pour moi des gouffres béants.

— Et qu’attendez-vous de nous ? demanda Armina.

L’empereur mordit la viande dégoulinante de graisse.

— Eh bien, nous avons un ennemi commun, Richard Rahl. Jusqu’à présent, vous le connaissiez sous le nom de Richard Cypher. Vous savez, le Sourcier de Vérité ? Étrangement, il m’a mieux servi que mes plus fidèles alliés. Savez-vous qu’il a été jusqu’à détruire la barrière qui retenait mon corps dans l’Ancien Monde ? Peut-on être plus obligeant ? Les Sœurs de l’Obscurité, le Gardien et le Sourcier vont me permettre d’asseoir ma domination sur l’espèce humaine.

— Nous n’avons rien fait pour ça, dit Tovi d’une toute petite voix.

— Détrompe-toi, stupide femme ! Le Créateur et le Gardien cherchent tous les deux à régner sur le monde. Le Créateur pour empêcher son adversaire d’annexer le royaume des morts. Et le Gardien parce qu’il ne peut pas faire autrement, poussé par un appétit insatiable pour tout ce qui vit. (Jagang dévisagea tour à tour les six femmes.) En complotant pour libérer le Gardien et lui offrir ce monde, vous lui avez donné du pouvoir sur ce côté du voile. En contrepartie, Richard Rahl s’est dressé pour prendre la défense des vivants. Ainsi, il a rétabli l’équilibre.

» Dans cet équilibre, comme dans les fissures de vos pensées, j’ai enfoncé mon coin de bois.

» La magie est le passage qui nous relie aux autres mondes, et c’est elle qui leur confère une influence sur notre univers. En affaiblissant la magie, je limiterai le pouvoir du Gardien et du Créateur sur notre monde. Le Créateur continuera à y envoyer ses étincelles de vie, et le Gardien à s’en emparer chaque fois qu’un être meurt. Mais ce sera tout. À part cela, l’univers appartiendra à l’humanité. La magie, cette vieille religion, pourrira dans les poubelles de l’histoire avant de devenir un simple mythe.

» Je suis celui qui marche dans les rêves, ne l’oubliez pas. Pour avoir vu les songes des hommes, je connais leur potentiel. La magie borne notre horizon. Sans elle, l’esprit et l’imagination de l’humanité n’auront plus de limite. Elles seront toutes-puissantes !

» Voilà pourquoi j’ai levé une armée. Quand la magie aura disparu, mes soldats, spécialement entraînés pour faire face à la nouvelle situation du monde, seront là pour prendre le relais.

— En quoi Richard est-il votre ennemi ? demanda Ulicia.

Tant que Jagang continuerait à parler, elle pourrait réfléchir à un plan. Ensuite…

— Je me félicite de son intervention, répondit l’empereur, puisqu’il vous a empêchées de livrer le monde au Gardien. Jusque-là, Rahl m’a aidé, mais il est devenu gênant. Ce garçon ignore tout de ses pouvoirs. Moi, j’ai passé les vingt dernières années à me perfectionner.

Jagang promena devant ses yeux la pointe de son couteau.

— Mes yeux se sont transformés il y a relativement peu de temps… C’est le signe que je suis un de ceux qui marchent dans les rêves ! Désormais, j’ai le droit de porter ce nom, qui fut le plus craint de l’Ancien Monde. Dans l’antique langue, il était synonyme d’« arme ». Et les sorciers qui ont inventé cette arme ont fini par le regretter.

Sans quitter les sœurs du regard, Jagang lécha le sang, sur la lame du couteau.

— Forger une arme avec son propre esprit est de la folie. Désormais, vous êtes devenues mes armes. Je ne commettrai pas la même erreur que ces sorciers.

» Mon pouvoir me permet d’investir l’esprit de tous les dormeurs. Chez ceux qui n’ont pas le don, mon influence est limitée. De toute manière, ils ne me servent pas à grand-chose. Mais avec ceux qui contrôlent la magie, comme vous, je peux tout faire ! Car vos esprits ne vous appartiennent plus. Ils sont à moi !

» Jadis, la magie de ceux qui marchent dans les rêves était puissante, mais instable. Depuis que la barrière nous piégeait dans l’Ancien Monde, soit plus de trois mille ans, personne n’était né avec ce don. À présent, une nouvelle arme vivante arpente la terre. Moi !

Ulicia fut tentée d’inciter l’empereur à entrer dans le vif du sujet. Elle se retint de justesse, peu désireuse de voir ce qu’il ferait quand il cesserait de déblatérer.

En ce qui concernait son « plan », elle n’avait pas beaucoup avancé.

— Et comment savez-vous tout cela ?

Jagang arracha du rôti un morceau de gras bien grillé et le mâchouilla tout en parlant.

— Au cœur d’une ville enfouie, en Altur’Rang, mon pays natal, j’ai découvert de très vieilles archives. Ne trouvez-vous pas paradoxal que les livres aient tant de valeur pour un guerrier ? Le Palais des Prophètes possède des trésors, quand on sait les utiliser. Je regrette que le Prophète soit mort, mais ça n’est pas si grave, car d’autres sorciers se chargeront de déchiffrer ces grimoires pour moi…

» Un fragment de magie – un bouclier de sorts datant de la guerre des Sorciers – a été transmis par son créateur à tous les descendants de la Maison Rahl nés avec le don. Ce sortilège m’empêche d’entrer dans leur esprit. Richard Rahl dispose de cette protection, et il a commencé à l’utiliser. Il doit être circonvenu avant d’en savoir trop long.

» Sa future femme aussi… (Jagang marqua une pause, l’air sinistre.) La Mère Inquisitrice m’a infligé un petit revers, mais certaines de mes marionnettes s’occupent de son cas, quelque part au nord. Avec leur fichu zèle, ces deux jeunes idiots m’ont valu quelques complications, mais je n’ai pas encore vraiment commencé à tirer leurs ficelles. Quand je m’y mettrai, deux pantins de plus danseront au son de ma musique. Ce coin de bois-là est très profondément enfoncé dans le rocher. Pour tenir Richard Rahl et la Mère Inquisitrice dans le creux de ma main, je n’ai pas ménagé mes efforts.

L’empereur reprit un morceau de cochon de lait.

— Richard est un sorcier de guerre, le premier depuis trois mille ans. Mais ça, vous le savez… Pour moi, il sera une arme précieuse. À côté de lui, vous êtes de doux agneaux, chères Sœurs de l’Obscurité. Voilà pourquoi je n’entends pas le tuer, mais le contrôler. Quand il ne me sera plus utile, l’éliminer ira de soi.

Jagang ricana. Puis il suça le gras qui maculait ses doigts et ses bagues.

— Parfois, influencer un ennemi est plus important que lui ôter la vie. Prenons votre cas, par exemple. Vous étriper serait un jeu d’enfant, mais à quoi bon ? Tant que je vous dominerai, vous ne pourrez rien contre moi, et je vous mettrai à contribution de tant de façons…

Il pointa son couteau sur Merissa.

— Vous voulez toutes châtier Richard. Toi, tu as juré de te baigner dans son sang. Il se peut que je t’en donne l’occasion…

— Co-comment le sa-sa-vez-vous ? balbutia Merissa, blanche comme un linge. Quand j’ai fait cette promesse, j’étais éveillée…

— Très chère, railla Jagang, si tu veux me cacher certaines choses, efforce-toi de ne pas en rêver après les avoir dites.

À travers le lien, Ulicia sentit qu’Armina était sur le point de s’évanouir.

— Bien entendu, chères sœurs, il me faudra, pour commencer, briser d’abord vos volontés. Vous devez savoir qui dirige vos vies. (De la pointe de son couteau, l’empereur désigna les esclaves, derrière lui.) Vous deviendrez aussi dociles que ces gens…

Pour la première fois, Ulicia regarda vraiment la triste collection d’épaves humaines. D’extrême justesse, elle se retint de crier. Toutes les femmes étaient des sœurs. Pire encore, la plupart avaient jadis servi l’Obscurité. Par bonheur, il n’y avait pas dans cette pièce toutes les fidèles du Gardien. Quant aux hommes, essentiellement de jeunes sorciers libérés du palais après leur formation, ils avaient tous prêté un serment d’allégeance au Gardien.

— Ulicia, dit Jagang, certaines de ces femmes sont des Sœurs de la Lumière qui m’obéissent au doigt et à l’œil, conscientes du sort que je leur réserve si elles me déçoivent. (Il caressa entre le pouce et l’index la chaînette qui reliait son anneau à sa boucle d’oreille.) Mais je préfère de beaucoup les Sœurs de l’Obscurité. Sais-tu que je les contrôle toutes, même celles qui sont encore au palais ?

À ces mots, Ulicia eut la sensation qu’on venait de lui couper les jambes. Son monde s’écroulait, et elle avec…

— J’ai des choses importantes en cours au Palais des Prophètes, continua Jagang. (D’un geste circulaire, il désigna tous ses pantins.) Ils sont très obéissants. (Il regarda une des pauvres femmes.) N’est-ce pas, ma chérie ?

Janet, une Sœur de la Lumière, embrassa son annulaire gauche et éclata en sanglots.

L’empereur ricana.

— Tu vois, Ulicia ? Je lui autorise encore ce rituel, parce que je la nourris de faux espoirs. Sinon, elle risquerait de se suicider, puisqu’elle ne redoute pas la mort, à la différence des serviteurs du Gardien. N’ai-je pas raison, Janet ?

— Oui, Excellence… Dans ce monde, vous possédez mon corps, mais après ma fin, mon âme appartiendra au Créateur.

Jagang eut un rire grinçant et morbide. Ulicia avait déjà entendu ce son dans ses rêves, quand l’empereur s’était moqué d’elle. Et elle devina qu’il recommencerait bientôt, ravi de l’humilier.

— Regarde bien, Ulicia, dit Jagang. Voilà ce que je tolère pour conserver mon pouvoir sur ces limaces. Bien sûr, notre amie Janet, en guise de punition, devra servir une semaine entière sous les tentes. (Ses yeux noirs se posèrent sur la sœur, qui se ratatina.) Mais tu le savais avant de parler, n’est-ce pas, ma chérie ?

— Oui, Excellence…

Le regard opaque de l’empereur se riva de nouveau sur les six sœurs.

— Les servantes du Gardien me plaisent beaucoup, parce qu’elles ont de bonnes raisons de craindre la mort. (Jagang prit le faisan et le déchira en deux à mains nues.) Elles ont déçu le Gardien, qui possède leurs âmes. Quand elles meurent, le piège se referme sur elles. Leur maître les récupère, et c’est un expert en matière de punitions… Déplaisez-moi assez pour mériter la mort, et il s’amusera avec vous jusqu’à la fin des temps.

— Je crois que nous avons compris, Excellence…, dit Ulicia.

Jagang la foudroya du regard, lui coupant le souffle.

— J’en doute… Mais après votre « formation » ce sera le cas, tu peux me croire.

Sans quitter Ulicia des yeux, il tendit une main sous la table et en tira, par ses splendides cheveux blonds, une femme aux formes voluptueuses. À travers le tissu diaphane de sa tenue, Ulicia vit qu’elle était couverte de contusions. Certaines, brunâtres, étaient anciennes. D’autres, rouge foncé, ne devaient pas remonter à longtemps. Sur sa mâchoire, quatre coupures récentes témoignaient que Jagang n’enlevait pas ses bagues quand il frappait.

C’était Christabel, une des Sœurs de l’Obscurité qu’Ulicia avait laissées au palais, avec mission de préparer son retour triomphal. À l’évidence, ces femmes travaillaient désormais à y introduire Jagang. Mais que voulait-il y faire ?

— Viens devant moi, ma chérie.

Christabel contourna la table pour se camper devant son nouveau maître. Avant de s’incliner, elle lissa ses cheveux en bataille et s’essuya la bouche du revers de la main.

— Comment puis-je vous servir, Excellence ?

— Chère Christabel, je voudrais donner leur première leçon à ces femmes. (L’empereur s’attaqua à l’autre cuisse du faisan.) À cette fin, j’aimerais que tu meures.

— Comme il vous plaira, Excel…

Christabel se pétrifia, consciente de l’énormité de ce qu’elle venait de dire. Ulicia vit que ses jambes tremblaient. Pourtant, elle n’osa pas revenir sur sa parole.

Avec sa cuisse de faisan, Jagang fit signe de s’écarter aux deux femmes assises sur la peau d’ours. Elles obéirent à la hâte.

— Adieu, Christabel, lâcha l’empereur avec son atroce rictus.

La Sœur de l’Obscurité battit en vain des bras pour conserver son équilibre. Puis elle s’écroula, hurlant si fort qu’Ulicia crut que ses tympans allaient éclater.

Avec ses compagnes, elle regarda, incrédule, la malheureuse Christabel se tordre de douleur sur la peau d’ours.

Insensible à ses cris, Jagang finit sa cuisse de faisan, but un peu de vin, puis s’empara distraitement d’une grappe de raisin.

— Quand va-t-elle mourir ? demanda Ulicia.

— Mourir ? répéta l’empereur, un sourcil levé. (Il éclata de rire, la tête renversée, et frappa joyeusement du poing sur la table.) Ma chère, elle est morte avant même de toucher le sol.

— Quoi ? Mais elle crie encore !

À cet instant, Christabel se tut et sa poitrine cessa de se soulever.

— Elle est morte en une fraction de seconde, dit Jagang. À cause du « coin » dont je vous ai parlé. Celui qui est également enfoncé dans vos esprits. C’est son âme que vous entendez crier, parce qu’elle souffre atrocement dans le royaume des morts. On dirait que le Gardien n’est pas très content des Sœurs de l’Obscurité…

L’empereur leva un index. Aussitôt, Christabel recommença à hurler et à se convulser.

— Quand cessera-t-elle ? demanda Ulicia, le souffle court.

— Pas avant d’être totalement décomposée, répondit Jagang en se léchant les lèvres.

Ulicia sentit ses jambes trembler. À travers le lien, elle constata que ses compagnes étaient à un souffle de crier de terreur, comme Christabel. À présent, elles savaient ce que le Gardien leur infligerait si elles ne lui restituaient pas son influence sur ce monde.

— Slith ! Eris ! cria Jagang en claquant des doigts.

Contre un mur, la lumière des torches miroita étrangement. Une fois encore, Ulicia faillit crier quand deux silhouettes se détachèrent du mur noir.

Deux créatures reptiliennes vêtues de capes vinrent s’incliner devant l’empereur.

— Oui, maître ?

— Jetez cette charogne dans le puits secret ! ordonna Jagang en désignant Christabel.

Les mriswiths se baissèrent et ramassèrent la pauvre Sœur de l’Obscurité, qui continua à hurler.

Ulicia blêmit. Voilà tout ce qui restait d’une femme qu’elle connaissait depuis plus d’un siècle ! Une compagne qui l’avait aidée à servir le Gardien sans jamais rechigner. En principe, comme toutes les autres, elle aurait dû recevoir une récompense pour cette loyauté.

Alors que les deux monstres quittaient la salle avec leur fardeau, Ulicia leva les yeux sur Jagang.

— Qu’attendez-vous de nous, Excellence ? demanda-t-elle.

L’empereur ne répondit pas. D’une main aux doigts luisants de gras, il fit signe à un soldat d’approcher.

— Ces six femmes m’appartiennent. Mets-leur un anneau !

Le colosse lesté d’armes inclina respectueusement la tête. Puis il se dirigea vers Nicci, la plus proche de lui. De ses doigts crasseux, il tira sur sa lèvre inférieure, la distendant grotesquement.

Ulicia cria en même temps que Nicci. À travers le lien, elle sentit la terreur et la douleur de la jeune femme quand le poinçon rouillé que le soldat venait de tirer de sa ceinture lui traversa la lèvre. Rangeant son outil, l’homme sortit de sa poche un anneau d’or dont il écarta la fente avec ses dents. Puis il le mit en place, le fit tourner et le referma, de nouveau avec ses dents.

Le colosse mal rasé et puant s’occupa d’Ulicia en dernier. Éprouvée par la douleur de ses cinq compagnes, elle tremblait de tous ses membres. Quand la brute lui tira sur la lèvre, elle chercha désespérément un moyen d’échapper à ce supplice. Autant vouloir puiser de l’eau dans un puits asséché !

À sa grande honte, la sœur sentit des larmes rouler sur sa joue quand l’ignoble boucher lui eut imposé l’anneau de l’humiliation.

D’un revers de la main, Jagang essuya la graisse qui maculait sa bouche.

— Vous êtes mes esclaves, dit-il, ravi de voir le menton de ses victimes ruisseler de sang. Si vous ne me forcez pas à vous tuer avant, vous me serez très utiles au Palais des Prophètes. Et quand j’en aurai fini avec Richard Rahl, je vous autoriserai peut-être à l’exécuter. Pour le moment, continuons votre formation…

— Nous avons tout compris, dit Ulicia. Et notre loyauté vous est acquise.

— Je sais, mais un bon maître n’interrompt pas ses leçons pour autant. La première était un amuse-gueule, très chère. Les suivantes seront plus approfondies.

Cette fois, Ulicia crut que ses jambes allaient se dérober. Depuis que Jagang avait fait irruption dans ses rêves, sa vie était devenue un cauchemar. Il devait y avoir un moyen d’arrêter ça, mais lequel ? Terrifiée, elle se vit retourner au palais avec un anneau à la lèvre et des vêtements grotesques sur le dos.

— Vous avez tout suivi, les gars ? lança Jagang aux marins.

— Et comment, Excellence ! répondit le capitaine Blake.

Ulicia sursauta. Elle avait oublié la présence de ces porcs dans la salle.

— Approchez, mes amis, dit l’empereur. Dès demain, vous pourrez partir librement. Que diriez-vous, ce soir, de vous amuser avec ces gentes dames ?

— Mais…, commença Ulicia.

Le regard gris voilé d’ombre de Jagang se riva sur elle, la réduisant au silence.

— À partir de maintenant, chères sœurs, vous partagerez le sort de Christabel si vous recourez à votre pouvoir sans ma permission – même pour étouffer un éternuement. Dans vos rêves, je vous ai donné un avant-goût de ce que je réserve à ceux qui me désobéissent. Et vous savez, désormais, que le Gardien n’a rien à m’envier sur ce point. Le chemin qui s’ouvre devant vous est très étroit, et chaque faux pas vous entraînera dans un gouffre. (Jagang s’adressa de nouveau aux marins.) Elles sont à vous pour la nuit. Si je me fie à leurs rêves, je sais que vous avez quelques comptes à régler avec elles. Profitez de l’occasion, mes amis !

Les marins rugirent d’anticipation.

Ulicia sentit une main se poser sur le sein d’Armina. Elle manqua crier quand un des rustres tira Nicci par les cheveux et entreprit de déboutonner son corsage.

Une autre main se glissa entre ses cuisses, la forçant à étouffer un hurlement.

— Allez-y de bon cœur, les gars, dit Jagang, mais respectez quand même quelques règles. Sinon, je vous éviscérerai comme de vulgaires poissons !

— Quelles règles, empereur ? demanda un matelot.

— Ne les tuez pas, parce qu’elles m’appartiennent. Demain matin, j’entends qu’elles soient en assez bonne condition pour me servir. Donc, pas d’os fracturés ni de lésions internes. Pour la… répartition… vous devrez tirer au sort, et n’en laisser aucune à l’écart. Sinon, je sais très bien ce qui arrivera. Et je ne voudrais pas qu’une ou plusieurs de ces dames se sentent négligées.

Les marins jugèrent le marché équitable et jurèrent qu’ils s’y tiendraient.

Jagang les oublia et se tourna vers ses six nouvelles marionnettes.

— J’ai toute une armée d’hommes en pleine santé, et pas le centième des putains qu’il faudrait. Naturellement, les soldats sont sur les nerfs… Tant que je ne vous aurai pas assigné une autre mission, vous consacrerez quatre heures par jour à divertir ces braves. Mais soyez rassurées, très chères : grâce à l’anneau, ils n’iront pas jusqu’à vous tuer en prenant leur plaisir.

Cecilia écarta les bras, l’air plus doux et innocent que jamais.

— Empereur Jagang, vos hommes sont de jeunes gaillards fougueux. Je crains qu’une vieille femme comme moi ne les satisfasse pas. Vous m’en voyez désolée, mais…

— Je suis sûr qu’ils t’adoreront, ma chère. Tu verras…

— Excellence, intervint Tovi, sœur Cecilia a raison. Moi aussi, je suis trop vieille et trop grosse. Vos soldats ne connaîtront aucun bonheur avec nous deux.

— Bonheur ? répéta Jagang. Serais-tu idiote, femme ? Qui a parlé de bonheur ? Je suis sûr que mes hommes s’amuseront beaucoup, mais j’ai peur que tu n’aies pas bien compris… Alors, soyons clairs. (Il s’éclaircit la voix.) Passées de la Lumière à l’Obscurité, vous êtes sans doute les six plus puissantes magiciennes du monde. La formation vous montrera que vous ne valez pas plus cher qu’une bouse que j’écrase sous mes bottes. Je vous plierai à ma volonté, car tous ceux qui ont le don doivent devenir mes armes.

» Ces quatre heures quotidiennes feront partie de vos leçons, et vous n’aurez rien à dire. Si mes soldats veulent vous tordre les doigts et parier sur celle qui criera le plus fort, libre à eux. Et s’ils désirent vous utiliser autrement, encore une fois, ça m’est égal. Ils ont des goûts très variés, et vous les satisferez, tant qu’ils ne chercheront pas à vous égorger.

» Cela dit, ces gentilshommes ont la priorité. Profitez du cadeau, les gars ! Si vous suivez les règles, j’aurai peut-être du travail pour vous dans le futur. L’empereur Jagang est généreux avec ses amis…

Les matelots acclamèrent leur bienfaiteur.

Ulicia serait tombée, cette fois, si un marin à l’haleine puante ne l’avait pas enlacée et serrée contre lui.

— Eh bien, petite catin, on dirait que nous allons jouer ensemble, tout compte fait… Dommage que tu aies été si méchante avec nous.

Ulicia ne put s’empêcher de gémir. Sa lèvre lui faisait atrocement mal, et ça n’était qu’un début. Assommée par ce qui lui arrivait, elle ne parvenait plus à aligner deux pensées cohérentes.

— J’avais oublié un détail ! lança soudain Jagang. (Il pointa son couteau sur Merissa.) Celle-là n’est pas pour vous, les gars ! Approche, ma chérie…

Merissa avança vers la table.

— Christabel était ma favorite, et personne à part moi n’avait le droit de la toucher. Hélas, elle est morte. (Il jeta un coup d’œil sur la robe à demi déboutonnée de Merissa.) Tu la remplaceras, ma chère. Si ma mémoire ne me trompe pas, tu as juré de me lécher les pieds, s’il le fallait. Eh bien, il le faut ! (Merissa semblant surprise, Jagang la gratifia de son terrible rictus.) Tu n’as pas écouté, très chère ? Vous avez une fâcheuse tendance à rêver aux choses que vous dites en état de veille.

— Oui, Excellence…, souffla Merissa.

— Enlève cette robe ! Tu pourrais en avoir besoin plus tard, si je t’autorise à tuer Richard Rahl. (Pendant que Merissa se déshabillait, l’empereur regarda les autres femmes.) Pour l’instant, je vous laisse le lien, histoire que vous profitiez de toutes les leçons… collectivement. Des amies comme vous doivent tout partager.

Merissa en ayant fini, son nouveau maître pointa vers le bas la lame de son couteau.

— Sous la table, ma chérie !

Ulicia entendit le frottement de la fourrure contre les genoux de sa compagne. Puis elle sentit, à travers le lien, le contact glacial de la pierre, sous la table.

Les marins n’avaient pas perdu une miette du spectacle.

Mobilisant sa volonté, nourrie par la haine que lui inspirait Jagang, Ulicia parvint à retrouver un peu de force et de détermination. Elle dirigeait les Sœurs de l’Obscurité et ne devait pas faillir.

— Nous avons toutes supporté le rituel, dit-elle mentalement aux autres. C’était pire que ce qui nous attend. Les Sœurs de l’Obscurité n’ont qu’un seul maître, et ce n’est pas cette vermine ! Pour l’heure, nous sommes à sa merci, mais nous prendre pour des idiotes sera sa pire erreur. Il n’a aucun pouvoir, à part celui qu’il nous vole. Nous trouverons une solution, et Jagang payera pour ce qu’il nous aura infligé. Je jure sur le Gardien qu’il regrettera d’être venu au monde !

— Mais que ferons-nous, en attendant ? s’écria Armina.

— Silence ! ordonna Nicci. Gravez tous ces visages dans vos mémoires. Ces porcs regretteront tous le jour de leur naissance ! Ulicia a raison. Nous trouverons une solution, et ce sera à notre tour de dispenser des leçons.

Ulicia sentait les mains avides qui couraient sur le corps de la jeune femme. Pourtant, un cœur de glace noire battait toujours dans sa poitrine, où couvait une colère qui ferait un jour des ravages.

— Surtout, ne rêvez pas de cette conversation, ordonna Ulicia. La seule erreur irréparable serait de forcer Jagang à nous tuer, car il n’y aurait plus d’espoir pour nous. Tant que nous vivrons, il nous restera une chance de regagner les faveurs du Gardien. Le maître nous a promis une récompense en échange de nos âmes, et j’ai l’intention de l’obtenir. Restez fortes, mes sœurs !

— Richard Rahl est à moi, intervint Merissa. Quiconque le touchera devra me rendre des comptes, puis subir la fureur du Gardien.

S’il avait entendu, Jagang lui-même eût frémi face à tant de haine. Toujours à travers le lien, Ulicia sentit que Merissa écartait ses cheveux de son visage. Puis elle partagea le goût qu’elle eut soudain dans la bouche.

— J’en ai terminé avec vous, lâcha l’empereur. (Il marqua une pause, le souffle court.) Laissez-moi.

Le capitaine Blake vint se camper derrière Ulicia et la tira par les cheveux.

— C’est l’heure de solder nos comptes, ma fille !

Chapitre 29

Richard, je t’en prie…, gémit Cathryn.

Le jeune homme manqua se noyer dans les yeux marron de la duchesse. Tendant une main, il lui caressa la joue et écarta un accroche-cœur qui devait la chatouiller. Quand ils se regardaient ainsi, il ne parvenait presque jamais à détourner la tête, attendant qu’elle se décide la première. À présent, il était pris dans ce piège. La main qu’elle avait posée sur sa hanche était la source de la vague de désir qui déferlait en lui.

Richard lutta pour invoquer une image mentale de Kahlan qui l’aiderait à ne pas prendre Cathryn dans ses bras. Mais son corps en mourait d’envie.

— Je suis épuisé, mentit-il. (Il n’aurait pas pu s’endormir pour un empire.) La journée a été très longue. Demain, nous serons ensemble.

— Mais je veux…

Le nouveau maître Rahl posa une main sur les lèvres de la duchesse. S’il l’entendait encore l’implorer, il serait incapable de résister. Mais la tentation de ses lèvres, qui lui embrassaient doucement les doigts, était une torture. Et dans son cerveau embrumé, il ne parvenait plus à aligner deux pensées cohérentes.

En formuler une restait cependant dans ses cordes : Chers esprits du bien, aidez-moi ! Donnez-moi la force. Mon cœur appartient à Kahlan.

— Demain, réussit-il à dire.

— Tu as déjà promis ça hier, et il m’a fallu des heures pour te dénicher, murmura Cathryn en lui mordillant l’oreille.

Une grande partie de la journée, Richard s’était servi de sa cape de mriswith pour se rendre invisible. Quand elle n’était pas en face de lui, résister devenait un peu plus facile, mais cela revenait à différer l’inévitable. Lorsqu’il l’avait vue désespérée de ne pas le trouver, bouleversé par sa détresse, il avait fini par réapparaître.

Il intercepta la main de Cathryn, qui volait vers son cou, et y posa un rapide baiser.

— Bonne nuit, douce dame. Nous nous verrons demain.

Le Sourcier jeta un coup d’œil à Egan, qui montait la garde à dix pas de là. Adossé au mur, les bras croisés, le colosse regardait droit devant lui, comme s’il n’y avait rien à voir ailleurs. Une discrétion dont son maître lui fut reconnaissant.

Au bout du corridor, dans la pénombre, Berdine veillait aussi sur son seigneur. Moins délicate que le garde du corps, elle suivait ostensiblement la scène, l’air impassible.

Ulic, Cara et Raina prenaient un peu de repos.

Richard glissa une main dans son dos et tourna le bouton de la porte. Dès que le battant s’ouvrit, il s’écarta, laissant Cathryn, emportée par son élan, entrer en titubant dans la chambre.

Hélas, elle eut le temps de se rattraper à sa main. Les yeux dans ceux du jeune homme, elle lui embrassa les doigts, le faisant trembler comme une feuille.

Conscient qu’il ne résisterait plus longtemps à ce rythme-là, Richard retira vivement sa main.

Mais son esprit aussi cherchait à le trahir. Au fond, en quoi céder à son désir serait-il si mal ? Qui en souffrirait ? Quelle loi enfreindrait-il ? Et pourquoi pensait-il que ce serait une catastrophique erreur ?

Une chape de plomb pesait sur ses pensées, les étouffant avant qu’elles n’arrivent à la surface.

Dans sa tête, des voix qu’il ne connaissait pas tentaient de le convaincre d’en finir avec cette absurde comédie. Au nom de quoi refusait-il de profiter des charmes d’une splendide créature qui ne faisait pas mystère d’avoir envie de lui ? Mieux encore, qui le suppliait de partager sa couche ?

Bon sang, il la désirait aussi, c’était évident. À force de se chercher des raisons de fuir ce qu’il convoitait, il finirait par devenir fou.

Dans un étrange état d’hébétude, Richard ne parvenait plus vraiment à réfléchir. Une part de lui-même, la plus grande, luttait pour l’inciter à céder. Une autre, plus petite et obscure, s’efforçait de le retenir, comme s’il y avait quelque chose de faux dans cette situation. Et de mal, aussi…

Mais où était le mal en question ? Qu’y avait-il de tragique à passer une nuit avec Cathryn ? L’ennemi, n’était-ce pas plutôt cette force, en lui, qui voulait le priver d’un instant de bonheur ?

Esprits du bien, aidez-moi, je vous en prie !

L’image de Kahlan arriva enfin, avec sur les lèvres le sourire qu’elle lui réservait. Il vit qu’elle parlait, lui rappelant qu’elle l’aimait.

— Je veux être seule avec toi, Richard ! implora Cathryn. Et je ne peux plus attendre !

— Dormez bien, duchesse, dit le Sourcier en tirant le battant vers lui. Nous nous verrons demain matin.

Haletant comme s’il venait d’affronter une meute de mriswiths, Richard entra dans sa chambre et referma la porte. Trempé de sueur, les joues en feu, il tendit une main pour mettre le verrou en place. Mais le loquet se brisa, arrachant le support, qui resta suspendu par une unique vis. À la chiche lumière du feu de cheminée agonisant, Richard aperçut les autres vis, éparpillées sur le tapis.

Le souffle toujours court, il enleva son baudrier, laissa tomber l’épée sur le sol et tituba vers la fenêtre. Avec l’énergie désespérée d’un homme sur le point de se noyer, il l’ouvrit et inspira à fond un air glacial qui ne fit rien pour éteindre le feu qui brûlait en lui.

La chambre étant au rez-de-chaussée, il envisagea un instant de sortir par là et d’aller se rouler dans la neige. Cette idée lui semblant vite absurde, il décida de se laisser flageller par la bise en contemplant le firmament étoilé.

Quelque chose clochait, et il ne parvenait pas à mettre le doigt dessus. Il désirait être avec Cathryn, mais une force en lui s’acharnait à l’en empêcher. Pourquoi ? Qu’est-ce qui le poussait à nier l’attirance qu’il éprouvait pour la duchesse ?

Kahlan… Son amour pour Kahlan ! Tout était là !

Peut-être, mais s’il aimait tant Kahlan, pourquoi était-il prêt à se damner pour coucher avec Cathryn ? Il ne pensait qu’à elle, et son image effaçait celle de la femme avec qui il prévoyait de passer sa vie.

Richard alla s’asseoir au bord de son lit. D’instinct, il comprit qu’il avait épuisé ses capacités de résistance. Il désirait Cathryn, et plus rien…

À cet instant, la porte s’ouvrit pour laisser passer la jeune femme, vêtue d’un déshabillé si vaporeux qu’il aurait pu être en gaze.

— Richard, je t’en prie…, souffla-t-elle sur le ton qui le tétanisait. Ne me chasse pas, par pitié ! Si tu ne me laisses pas rester, j’en mourrai.

Elle avança, entrant dans le cercle de lumière que projetaient les flammes déclinantes. Par les esprits du bien, qu’elle était belle ! La voir ainsi balaya les ultimes hésitations de Richard. S’il ne la tenait pas dans ses bras, il en crèverait, comme un voyageur perdu dans le désert qui vient de passer à côté d’une oasis.

Debout devant lui, une main dans le dos, elle sourit et caressa le visage du jeune homme, aussitôt bouleversé par le contact de sa peau. Quand elle se pencha, posant ses lèvres sur les siennes, il crut qu’il allait mourir de plaisir.

— Étends-toi, mon amour, souffla-t-elle en le poussant doucement en arrière.

Richard ne résista plus. Couché sur le dos, il regarda Cathryn à travers le voile exaltant du désir.

Une nouvelle fois, il pensa à Kahlan. Mais cela ne servait plus à rien.

Dans un coin de sa tête, il se souvint des propos de Nathan, au sujet de son don. Le pouvoir était en lui, et la colère servait à le libérer. Cela dit, il n’en éprouvait pas…

Un sorcier de guerre mobilisait son don en s’abandonnant à son instinct, avait également dit le Prophète. Dans le bois de Hagen, quand Liliana, une Sœur de l’Obscurité, avait failli le tuer, il s’en était tiré de justesse en laissant son instinct prendre le dessus.

— Enfin seuls, mon amour…, murmura Cathryn en posant un genou sur le lit.

Aussi impuissant qu’un nouveau-né, Richard tenta de plonger dans le centre serein de son être, où se nichait l’instinct qui l’avait aidé à déjouer tant de pièges. Derrière le voile qui le séparait de son esprit s’ouvrait un gouffre noir où il se laissa tomber sans hésiter. Ses actes ne lui appartenant plus, pourquoi continuer à vouloir les contrôler ? De toute manière, il était perdu, quoi qu’il arrive.

Alors, la lumière déchira soudain la brume qui envahissait son cerveau.

Levant les yeux, il découvrit une femme qui ne lui inspirait ni amour ni désir. Redevenu d’une froide lucidité, il comprit tout. Souvent victime de la magie par le passé, il la reconnut, telle qu’en elle-même, dans ses œuvres les plus sombres. Quand le leurre du désir fut détruit, il sentit que le pouvoir se tapissait dans cette femme. Et les doigts glacés de la magie, fouillant dans son âme, étaient presque parvenus à lui faire perdre la raison.

Mais pourquoi cette machination ?

À cette seconde, il aperçut le couteau.

Cathryn le brandissait au-dessus de sa tête, prête à lui transpercer le cœur. Mobilisant son énergie, il roula sur le côté et se jeta sur le sol, laissant la lame transpercer les couvertures puis le matelas.

Furieuse, Cathryn leva de nouveau l’arme et plongea sur sa proie.

Mais elle avait laissé passer sa chance.

Richard leva les jambes pour la repousser. À cet instant, dans une explosion kaléidoscopique de sensations, il capta une présence étrangère. Simultanément, il vit un monstre bondir entre la duchesse et lui.

Un rideau rouge brouilla la vision du Sourcier. Un liquide chaud gicla sur son visage alors que le déshabillé vaporeux, fendu en trois endroits, s’ouvrait pour vomir un flot de sang et d’entrailles.

Cathryn bascula en avant, quasiment coupée en deux par le couteau à trois lames du mriswith.

Un bruit sourd indiqua à Richard que le monstre s’était écrasé sur le sol, à quelques pas de là.

Le Sourcier écarta le corps agonisant de Cathryn et se releva d’un bond. Prêt à se battre, il entendit à peine l’ultime cri d’agonie de la duchesse.

En position de combat, il fit face au mriswith, qui serrait une arme dans chacun de ses poings.

Entre les deux adversaires, la moribonde se convulsait en silence.

Sans quitter Richard des yeux, le monstre recula vers la fenêtre. Voyant que le jeune homme allait plonger pour récupérer son épée, il posa un pied botté sur le fourreau.

— Non, siffla-t-il. Elle voulait te tuer.

— Comme toi, mais c’est elle que tu as éventrée !

— Non. Je t’ai protégé, mon frère de peau !

Soufflé, Richard regarda le mriswith s’envelopper dans sa cape puis plonger vers la fenêtre et disparaître en plein vol.

Bondissant à son tour, le Sourcier lança une main qui se referma sur le vide et s’écrasa rudement contre le montant de la fenêtre, la moitié du corps à l’extérieur.

Le mriswith devait déjà être loin, car il ne sentait plus sa présence dans son esprit.

Le vide mental laissé par le monstre fut vite chassé par une image atroce : Cathryn Lumholtz, agonisant dans une mare de sang, d’humeurs noirâtres et d’entrailles fumantes.

Richard vomit jusqu’à ce qu’il ne reste plus rien dans son estomac. Dès que sa tête cessa de tourner, il se redressa et alla s’agenouiller à côté de la jeune femme. Grâce en soit rendue aux esprits du bien, elle était morte. Même si elle avait tenté de le tuer, il n’aurait pas supporté de la voir crever le ventre ouvert.

Le Sourcier étudia le visage qui l’avait tant fasciné. Comment avait-il pu être obsédé ainsi par une femme parfaitement ordinaire ? La magie, bien sûr… Encore un de ces fichus sortilèges ! Dépossédé de sa raison, il était redevenu lucide une fraction de seconde avant d’avoir dix pouces d’acier enfoncés dans la poitrine. Le don avait brisé le charme de justesse…

La moitié du déshabillé lacéré étant enroulé autour du cou de la morte, Richard aperçut sa poitrine. Détournant d’abord le regard, il se força, poussé par son instinct, à l’étudier attentivement.

Le sein droit et le sein gauche étaient différents. Les toucher du bout des doigts confirma cette première impression.

Richard alla prendre une lampe, l’alluma avec un long tison et retourna près du cadavre. Le sein gauche de Cathryn étant brillamment éclairé, le jeune homme s’humecta un index et le passa sur le mamelon rose. Qui s’effaça sous son doigt…

Finissant le travail avec un morceau du déshabillé, Richard mit au jour une étendue de peau blanche et lisse. Cathryn n’avait pas de mamelon gauche !

Le centre serein du jeune homme, où tout demeurait éternellement calme, illumina soudain son esprit. Cette anomalie était liée au sortilège qui avait rendu si désirable la duchesse. Lequel, il eût été bien incapable de le dire…

Richard se redressa soudain et s’assit sur les talons, les yeux écarquillés. Puis il se releva et courut vers la porte.

Voilà que je m’emballe encore ! pensa-t-il en s’arrêtant.

C’était une idée idiote. À coup sûr, il se trompait.

À moins que…

Il entrouvrit la porte, se glissa dans le couloir et la referma derrière lui. Egan lui jeta un coup d’œil, haussa les épaules et reprit sa position, dos contre le mur. L’ignorant, Richard tourna la tête vers Berdine. Sanglée dans son uniforme de cuir rouge, elle le regardait fixement.

Il lui fit signe d’approcher. Docile, elle s’écarta du mur et remonta le corridor.

Campée devant le Sourcier, elle fronça les sourcils, les yeux rivés sur la porte.

— La duchesse doit déjà se languir de vous, maître. Allez donc la rejoindre !

— Va réveiller Cara et Raina, et revenez ici en vitesse. C’est un ordre !

— Quelque chose ne…

— Obéis !

La Mord-Sith n’insista pas et partit au pas de course. Quand elle fut hors de vue, Richard se tourna vers Egan.

— Pourquoi as-tu laissé la duchesse entrer dans ma chambre ?

— Eh bien… Elle était habillée d’une façon qui… Maître, elle m’a dit que vous lui aviez demandé de se changer, puis de vous rejoindre. Tout le monde sait que vous la désirez. J’ai pensé que vous seriez furieux si je l’empêchais de vous rejoindre.

Richard ouvrit la porte et invita le colosse à entrer. Après une brève hésitation, Egan obéit.

— Seigneur Rahl, souffla-t-il en découvrant la dépouille de la duchesse, je suis désolé… Mais je n’ai vu aucun mriswith, sinon je l’aurais arrêté. Ou j’aurais tenté de vous prévenir. Croyez-moi, je vous en prie ! (Le garde du corps baissa les yeux sur la morte.) Quelle atroce façon de quitter ce monde. Seigneur, j’ai failli à ma mission…

— Regarde ce qu’elle serre dans son poing droit, Egan.

Le colosse obéit et remarqua aussitôt le couteau.

— Que…

— Je ne l’avais pas invitée. Et elle est venue pour me tuer.

Egan détourna les yeux de son seigneur, résigné à son destin. Pour une faute pareille, tous les maîtres Rahl de l’histoire faisaient exécuter le coupable. Et le colosse savait que Richard, sur ce point-là, ne serait pas l’exception qui confirme la règle.

— Elle m’a piégé aussi, Egan, ce n’est pas ta faute. Mais à part ma future épouse, ne laisse plus aucune femme entrer dans ma chambre sans avoir d’abord obtenu ma permission. C’est compris ?

— Oui, seigneur Rahl !

— À présent, enroule la duchesse dans le tapis, et sors-la d’ici. Pour l’instant, dépose-la dans sa chambre. Puis reprends ton poste et envoie-moi les Mord-Sith dès qu’elles arriveront.

Egan se mit aussitôt au travail. Avec sa force et sa taille, il en eut vite terminé.

Après une inspection minutieuse du verrou brisé, Richard tira une chaise près de la cheminée et s’assit face à la porte.

Il espérait toujours se tromper. Et si ce n’était pas le cas, que devrait-il faire ?

Écoutant crépiter le feu, qu’il avait alimenté, il attendit les trois femmes en silence.

— Entrez ! répondit-il quand on frappa à sa porte.

Cara apparut, Raina sur les talons. Toutes deux portaient leur tenue marron. Berdine les suivait. Contrairement à ses collègues, qui accordèrent à peine un regard au décor, elle balaya la pièce du regard, l’air étonné.

— Seigneur Rahl, fit Cara quand les trois femmes se furent campées devant Richard, vous voulez quelque chose ?

— Oui, voir vos seins ! répondit le Sourcier en croisant les bras. Et vite !

Cara parut vouloir dire quelque chose, mais elle se ravisa et entreprit de déboutonner le haut de son uniforme. Raina la regarda, dubitative, puis se résigna à l’imiter.

Berdine finit aussi par s’attaquer à ses boutons.

Quand elle eut terminé, Cara saisit les pans de sa tunique de cuir, mais ne les écarta pas. Espérait-elle qu’il s’agissait d’une mauvaise plaisanterie ?

— J’attends, dit Richard en tapotant sur la garde de l’Épée de Vérité, posée sur ses genoux.

L’air à la fois blessé et furieux, Cara se résigna à dévoiler sa poitrine. Plissant le front, Richard étudia les deux mamelons et les tétons dressés, sans doute à cause du froid. Ravi, il constata que tout était en ordre. Deux seins normaux, sans trace de peinture…

Tournant la tête vers Raina, il attendit en silence qu’elle se décide. Les lèvres serrées d’indignation, elle dévoila également sa poitrine, rosissant d’humiliation tandis que le seigneur Rahl se livrait à son inspection.

Là non plus, aucune anomalie à signaler.

C’était le tour de Berdine. Celle qui l’avait menacé, allant jusqu’à lever son Agiel sur lui.

— Vous aviez promis de nous épargner ce genre de choses ! explosa-t-elle, folle de colère. Nous ne devions plus jamais être…

— Montre-moi tes seins !

Révoltées par cette sinistre séance, Cara et Raina sautillaient nerveusement d’un pied sur l’autre. À l’évidence, elles pensaient que Richard avait organisé cette « parade » privée afin de se choisir une compagne pour la nuit. Si telle était sa volonté, elles ne s’y opposeraient pas, même si la déception leur serrait le cœur.

Berdine ne broncha toujours pas.

— C’est un ordre ! insista Richard. Et tu as juré de m’obéir en toutes circonstances.

Des larmes de rage dans les yeux, la Mord-Sith dévoila sa poitrine.

Elle n’avait qu’un sein normal – le droit. L’autre, lisse comme sa joue, n’avait pas de mamelon.

Voyant la surprise de ses deux collègues, Richard comprit que la transformation était récente. Et suspecte, puisque Cara et Raina saisirent toutes les deux leurs Agiels.

Le Sourcier se leva.

— Cara, Raina, désolé de vous avoir imposé ça. Reboutonnez vos uniformes, à présent…

Tremblant de fureur, Berdine n’esquissa pas un geste pendant que les deux autres se rhabillaient.

— Seigneur Rahl, que se passe-t-il ? demanda Cara sans la quitter des yeux.

— Je vous expliquerai plus tard… Raina et toi, vous pouvez partir.

— Nous n’irons nulle part, souffla Raina, le regard également rivé sur Berdine.

— Oh que si ! fit Richard en désignant la porte. Berdine, tu restes avec moi…

— Nous ne vous…, commença Cara.

— Ne discute pas ! Je ne suis pas d’humeur, Cara ! Dehors !

Les deux Mord-Sith reculèrent, surprise par la violence du Sourcier. Rouge de colère, Cara fit signe à sa compagne de la suivre. Elles sortirent et ne manquèrent pas de claquer la porte derrière elles, pour que les choses soient bien claires.

— Qu’est-il arrivé à la duchesse ? demanda Berdine, Agiel au poing.

— Qui t’a fait ça, mon amie ? répliqua Richard d’une voix pleine de compassion.

La Mord-Sith avança vers lui.

— La duchesse ? Où est-elle ?

L’esprit enfin clair, Richard sentit enfin la Toile où était engluée Berdine. À la manière dont son estomac manqua se retourner, ce n’était pas une magie bienveillante.

Dans les yeux de Berdine brillait la fureur d’une Mord-Sith face à son « petit chien ». Il frissonna, ramené à un passé qu’il aurait voulu oublier.

— Elle est morte après avoir tenté de m’assassiner.

— Je savais que j’aurais dû m’en charger… (Berdine secoua la tête, écœurée par tant d’amateurisme.) À genoux, chien !

— Berdine, je…

La Mord-Sith abattit son Agiel sur l’épaule de sa victime, qui recula sous l’impact.

— Je t’interdis de m’appeler par mon nom !

Berdine avait été plus rapide que prévu. Massant son épaule, Richard grimaça de douleur. Les tourments qu’infligeait un Agiel ne pouvaient décidément se comparer à rien. Mais il avait payé pour le savoir, entre les mains de Denna.

Le Sourcier se demanda s’il n’avait pas surestimé ses forces. Ce qu’il se proposait de faire tenait de la folie. L’autre solution, plus simple, était d’abattre la Mord-Sith. Mais il avait juré que ces femmes finiraient paisiblement dans leur lit.

Cette promesse valait-elle le calvaire qu’il allait subir ?

— Ramasse ton épée ! ordonna la Mord-Sith.

Voyant qu’il refusait d’obéir, elle lui posa l’Agiel sur l’épaule, le forçant à s’accroupir.

Richard lutta pour conserver sa lucidité. Lors de son dressage, Denna lui avait appris à repousser ses limites. C’était le moment ou jamais d’en tirer parti.

Il saisit l’épée et se releva.

— Essaye de me frapper ! cria Berdine.

— Non, répondit Richard en jetant l’arme sur le lit. (Soutenant le regard de Berdine, il lutta pour maîtriser la panique qui menaçait de le submerger.) Je suis le seigneur Rahl, et tu es liée à moi.

Folle de rage, la Mord-Sith enfonça l’Agiel dans le ventre du Sourcier. Basculant en arrière, il atterrit sur le dos, le souffle coupé, mais se releva dès qu’elle le lui ordonna.

— Sors ton couteau ! Bats-toi, vermine !

D’une main tremblante, Richard tira l’arme de sa ceinture et la tendit à la femme, garde en avant.

— Non… Tue-moi, si c’est ce que tu veux vraiment.

— Au moins, tu me facilites les choses, concéda Berdine en s’emparant de l’arme. J’avais prévu de te faire souffrir, mais une fin rapide conviendra aussi bien.

Malgré la douleur qui lui déchirait les entrailles, Richard parvint à bomber le torse.

— Je t’offre mon cœur, Berdine ! Celui du seigneur Rahl, l’homme que tu as juré de défendre au péril de ta vie. C’est là qu’il faut frapper, si tu veux en finir vite.

— Puisque c’est ton souhait, ça m’ira très bien.

— Non, c’est ton souhait, Berdine. Je ne veux pas que tu me tues.

— Alors, défends-toi !

— Je ne me battrai pas, mon amie. Le choix est entre tes mains…

— Défends-toi ! répéta la Mord-Sith.

Son Agiel siffla dans l’air, giflant le Sourcier.

Il serra les poings, à l’agonie comme si on venait de lui briser toutes les dents. La souffrance remonta jusque dans son oreille, assez violente pour brouiller sa vision. Une sueur glaciale ruisselant dans son dos, il réussit à bomber de nouveau le torse.

— Berdine, deux magies sont tapies en toi. Le lien qui t’unit à moi, et le sort qu’on t’a jeté en te mutilant. On ne peut pas vivre longtemps ainsi. Tu dois expulser une de ces forces. Je suis ton seigneur, ne l’oublie pas. Pour me tuer, tu dois briser le lien ancestral de ton peuple… Ma vie est entre tes mains.

Berdine sauta sur Richard, qui bascula de nouveau en arrière. À califourchon sur lui, elle lui martela la poitrine de coups de poing.

— Bats-toi, vermine ! Bats-toi ! Bats-toi !

— Non. Si tu veux ma mort, il faudra agir de sang-froid. C’est la seule condition que je pose.

— Bats-toi ! répéta la Mord-Sith en giflant le Sourcier à la volée. Si tu ne luttes pas, je ne pourrai pas te tuer. Défends-toi, te dis-je !

Richard enlaça la jeune femme, l’attira contre lui, se remit en position assise d’un coup de reins et s’adossa au lit.

— Berdine, notre lien implique aussi que je te protège. Je ne te tuerai pas, quoi qu’il arrive. Car je te veux vivante, et prête à veiller sur moi.

— Non ! Je dois t’éliminer. Pour ça, il faut que tu te battes ! Si ce n’est pas pour me défendre, il me sera impossible de prendre ta vie. Alors, bats-toi !

Pleurant de rage, Berdine pressa la lame du couteau sur la gorge de Richard, qui ne fit rien pour l’en empêcher.

— Berdine, dit-il en passant une main dans les cheveux de la Mord-Sith, j’ai juré de me battre pour défendre tous ceux qui veulent vivre libres. Cet engagement te concerne aussi. Donc, je ne te ferai pas de mal, quoi que ça puisse me coûter. Je sais que tu ne veux pas vraiment prendre la vie de l’homme que tu as juré de protéger.

— Je te tuerai, chien ! Je jure que je t’égorgerai !

La Mord-Sith éclata en sanglots. La lame appuyant sur sa gorge, Richard n’esquissa pas un mouvement.

— S’il en est ainsi, tue-moi ! cria Berdine. Je ne peux plus supporter ça. Délivre-moi de la douleur, je t’en supplie !

— Je ne lèverai pas la main sur toi… Depuis que tu es redevenue une femme libre, tes décisions t’appartiennent.

Berdine gémit de désespoir puis jeta le couteau sur le sol. Se laissant aller contre la poitrine du Sourcier, elle lui passa les bras autour du cou.

— Maître Rahl, pardonnez-moi, je vous en prie. Chers esprits du bien, qu’ai-je donc fait ?

— Tu as été fidèle au lien qui nous unit, murmura Richard en la serrant contre lui.

— Ils m’ont fait si mal, seigneur… Je n’ai jamais autant souffert. Et ça continue, car je dois toujours lutter contre cette… chose… en moi.

— Je sais, mais il faut continuer !

Berdine posa une main sur la poitrine du Sourcier et s’écarta de lui.

— Je ne peux pas ! Par pitié, seigneur Rahl, tuez-moi ! C’est insupportable ! Délivrez-moi, je vous en supplie !

Richard se demanda s’il avait jamais vu quelqu’un dans un tel état de détresse. Débordant de compassion, il attira la Mord-Sith contre lui, lui caressa les cheveux et lui murmura des paroles de réconfort.

Rien n’y fit.

Le Sourcier se dégagea et appuya la Mord-Sith contre le lit.

Cédant à son instinct, il posa une main sur le sein gauche de Berdine. Les yeux fermés, il chercha le centre paisible de son être, royaume de la paix absolue où les pensées n’avaient aucun droit de cité. S’immergeant dans son instinct, il sentit le désespoir et la douleur de Berdine se déverser en lui comme un torrent. Alors, il partagea les horreurs qu’elle avait subies, et celles que la magie lui infligeait à l’instant même. Comme la torture de l’Agiel, il supporta stoïquement cette épreuve.

En cet instant d’empathie totale, il éprouva dans sa chair le calvaire d’une « formation » de Mord-Sith, et l’angoisse qui étouffait la jeune femme chaque fois qu’elle pensait à son ancienne personnalité, à jamais perdue.

Richard Rahl, Sourcier de Vérité et maître de D’Hara, se chargea du fardeau de Berdine. Bien qu’il ignorât le détail des événements de sa vie, il vit les cicatrices qu’ils avaient laissées dans son âme. Mobilisant sa volonté, il devint un être de pierre capable d’affronter toute la douleur du monde. Transformé en rocher, il résista au raz-de-marée de souffrance qui déferla au plus profond de son âme.

Pour Berdine, il était désormais une digue que rien ne pourrait abattre. Et d’une manière qu’il aurait été incapable de décrire, il lui fit partager le regard plein d’amour qu’il posait sur elle – une victime innocente, comme lui et tant d’autres malheureux en ce monde.

Toujours dominé par son instinct, il absorba les tourments de Berdine, l’en délestant peu à peu comme d’une charge devenue trop écrasante. En même temps, il sentit une chaleur dont il ignorait l’existence couler de sa main et pénétrer dans le sein de la Mord-Sith.

Là où leurs peaux se touchaient, s’établit un lien qui n’avait plus rien à voir avec l’antique magie de D’Hara. Une connexion d’âme à âme, leurs étincelles de vie s’unissant pour donner naissance à un brasier.

Les sanglots de Berdine s’apaisèrent. La respiration presque régulière, elle se détendit et se laissa aller contre le montant du lit.

Au plus profond de Richard, la douleur dont il avait accepté de se charger se dissipait déjà. Soudain conscient qu’il retenait son souffle, pour bloquer la souffrance, il s’autorisa à le relâcher.

La chaleur aussi disparut. Lâchant le sein de Berdine, le Sourcier lui caressa le front, écartant doucement quelques mèches rebelles collées par la sueur.

La Mord-Sith ouvrit les yeux et les baissa sur sa poitrine.

Richard l’imita et… découvrit un sein parfaitement identique à son jumeau.

— Je suis redevenue moi-même, souffla Berdine. On dirait que je me réveille d’un atroce cauchemar.

— Moi aussi, soupira Richard en recouvrant la poitrine de sa protégée.

— Aucun maître Rahl n’a jamais été votre égal, seigneur. Grâce en soit rendue aux esprits du bien, ils ne vous arrivaient pas à la cheville.

— Et personne n’a jamais proféré une vérité plus incontestable, dit une voix derrière Richard.

Se retournant, il découvrit les visages sillonnés de larmes des deux autres Mord-Sith, agenouillées avec une humilité qu’il ne leur avait jamais vue.

— Tu vas bien, Berdine ? demanda Cara.

— Je suis redevenue moi-même, oui…, répondit la jeune femme, encore sous le choc.

Mais moins que Richard…

— Vous auriez pu la tuer, seigneur, dit Cara. Pas avec votre épée, parce qu’elle aurait retourné sa magie contre vous. Mais le couteau aurait suffi… Pour vous, ç’aurait été facile, et vous n’auriez pas subi les tourments de son Agiel. Un simple coup de couteau vous aurait évité un calvaire.

— Je sais, mais la souffrance aurait été pire après…

— Seigneur Rahl, déclara Berdine en jetant son Agiel au pied de Richard, je renonce à cette arme et vous la remets.

Les deux autres Mord-Sith retirèrent la chaîne d’or de leurs poignets et laissèrent tomber leurs Agiels près de celui de Berdine.

— Je vous remets aussi la mienne, seigneur, dit Cara.

— Pour votre gloire, seigneur, ajouta Raina.

Le Sourcier contempla les trois tiges rouges, sur le sol. Pensant à son épée, il se remémora à quel point il haïssait ce qu’il faisait avec. Les tueries du passé, et celles qui l’attendaient encore le révulsaient. Pourtant, il ne pouvait pas renoncer à sa lame magique.

— Vous n’imaginez pas combien ce geste est important pour moi, dit-il, incapable de regarder les trois femmes dans les yeux. Aucun autre ne m’aurait mieux prouvé votre loyauté. Alors, pardonnez-moi d’être obligé de refuser. Pour l’instant, vous devrez conserver ces témoignages d’un passé honni. (Il se baissa, ramassa les Agiels et les tendit aux trois femmes.) Un jour, quand tout sera fini, nous bannirons à jamais les fantômes qui nous hantent. Aujourd’hui, trop d’innocents comptent sur nous. Aussi terribles soient-elles, nos armes nous aideront à continuer le combat.

— Nous comprenons, seigneur Rahl, souffla Cara en posant une main sur l’épaule du Sourcier. Il en sera ainsi pour nous tous. Après avoir vaincu les ennemis qui nous entourent, le temps viendra d’écraser ceux qui se tapissent en nous.

— Jusque-là, approuva Richard, nous devrons rester forts. Et la mort chevauchera avec nous.

Dans le silence qui suivit, il se demanda ce que les mriswiths étaient venus faire en Aydindril. Celui qui avait éventré Cathryn, par exemple. À l’en croire, il entendait protéger le jeune homme. Comment était-ce possible ?

À bien y réfléchir, il s’avisa qu’aucun monstre ne l’avait directement attaqué. Lors du premier combat, devant le Palais des Inquisitrices, Gratch avait déclenché les hostilités, et il était venu à son secours. Les mriswiths voulaient tuer le garn, pas son ami humain…

Celui de ce soir aurait pu l’éviscérer sans peine, puisqu’il était désarmé. Mais après l’avoir appelé « frère de peau », il avait fui sans esquisser un geste menaçant.

Penser à ce que ce nom, « frère de peau », pouvait signifier donna la chair de poule à Richard.

Plongé dans sa méditation, il se gratta distraitement la nuque.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Cara en frottant du bout d’un index l’endroit qu’il venait de frotter.

— Je n’en sais rien… Un point qui me démange sans cesse, c’est tout…

Chapitre 30

Indignée, Verna marchait de long en large dans le minuscule sanctuaire. Comment la Dame Abbesse Annalina osait-elle lui faire ça ? Elle lui avait demandé de lui répéter certaines paroles, particulièrement peu flatteuses pour son ego, afin d’en finir avec un petit jeu pervers. Dorénavant, Anna devait savoir que sa victime favorite avait conscience d’être manipulée et de n’avoir aucune valeur pour le palais. Ainsi, la marionnette, devenue vraiment adulte, continuerait à servir sa maîtresse, comme il se devait – mais en toute connaissance de cause.

Verna ne pleurerait plus. Danser au son de la musique d’une vieille harpie ne l’intéressait plus. Quand on consacrait sa vie à une cause, fût-elle la Lumière du Créateur, on était en droit d’attendre un minimum de respect.

Pour le moment, ce n’était pas un franc succès. Alors que Verna avait juré de jeter le livre au feu, Anna, s’en fichant comme d’une guigne, s’était contentée de jouer un nouvel air sur l’instrument qui pourrissait la vie de sa subordonnée.

Verna aurait dû mettre sa menace à exécution ! La Dame Abbesse aurait toujours pu essayer de tirer les ficelles, une fois le livre en cendres ! Quelle façon radicale de lui montrer que sa marionnette préférée lui échappait pour toujours ! Ne plus obtenir de réaction quand elle voulait la manipuler lui aurait donné une sacrée bonne leçon !

Verna aurait dû agir ainsi, c’était une certitude. Pourtant, le livre restait à sa place, dans sa ceinture. Aussi blessée fût-elle, sa formation de Sœur de la Lumière avait pris le dessus. Elle devait découvrir la vérité. Au fond, la survie d’Annalina n’était qu’une hypothèse. Dès qu’elle serait confirmée, le carnet de voyage finirait bel et bien dans les flammes !

Verna s’immobilisa, se dressa sur la pointe des pieds et jeta un coup d’œil par une des fenêtres. La lune brillait au firmament.

Cette fois, si le prochain message ne lui donnait pas satisfaction, il n’y aurait pas de délai de grâce. Anna aurait intérêt à prouver son identité, et vite ! Sinon, le feu réglerait le problème.

Oui, c’était la dernière chance d’Annalina !

Verna s’empara du candélabre de l’autel et le posa sur la petite table. Dans la coupe perforée, sur ce même autel, un minuscule feu brûlait. Si la Dame Abbesse ne suivait pas à la lettre ses instructions, le livre noir y serait immolé, mettant un terme à cette lamentable histoire.

Verna prit le carnet et le posa sur la table. Puis elle tira la chaise à trois pieds, s’assit, embrassa la bague d’Anna, récita une prière au Créateur et ouvrit le livre.

Il y avait un message. Très long…

Et qui commençait bien.

« Ma chère Verna, »

Décidément, Anna pratiquait en experte l’art de se payer la tête des gens !

« Ma chère Verna, commençons par le plus facile… Je t’ai demandé de venir dans le sanctuaire parce que le danger rôde partout ailleurs. Il est hors de question que nos ennemies lisent mes messages, et découvrent ainsi que Nathan et moi ne sommes pas morts. Le sanctuaire seul nous assure une discrétion absolue. Voilà pourquoi, jusqu’ici, je n’ai pas répondu à ta requête. Bien entendu, tu as raison de vouloir t’assurer de mon identité. Certaine que tu es seule et hors de portée d’éventuels espions, je vais enfin te donner la preuve que tu demandes.

Permets-moi cependant de t’adresser une dernière recommandation : n’oublie pas d’effacer mes messages et tes réponses avant de quitter le sanctuaire.

Maintenant, voilà, mot pour mot, le discours que je t’ai tenu dans mon bureau, après ton retour au palais en compagnie de Richard. »

Verna releva les yeux et prit une grande inspiration. Tout se jouait maintenant, et elle en avait la tremblote.

« Je vous ai choisie parce que vous étiez tout en bas de la liste. Et à cause de votre parfaite insignifiance. Je doutais que vous soyez une de mes ennemies… Votre manque de relief renforçait ma conviction. Si Grace et Elizabeth étaient arrivées en haut de la liste, c’était sûrement parce que la femme qui dirige les Sœurs de l’Obscurité les jugeait sacrifiables. J’ai copié sa tactique. Comment risquer la vie de sœurs vraiment utiles à notre cause ? Richard nous servira, c’est vrai, mais il n’est pas essentiel aux affaires du palais. À mission subalterne, agent subalterne. Et si vous n’étiez pas revenue, comme tout bon général, je me serais félicitée de ne pas avoir mis en danger la vie d’un élément de valeur. »

Verna saisit le livre, le posa à l’envers sur la table et se prit la tête à deux mains. Désormais, il n’y avait plus de doutes. La vraie Dame Abbesse détenait l’autre carnet, et elle était bien vivante, tout comme Nathan.

Après avoir longuement regardé les flammes qui crépitaient dans la coupe, l’Usurpatrice, le cœur toujours marqué au fer rouge par ces terribles paroles, remit le livre dans le bon sens et continua sa lecture.

« Verna, je devine que ces mots ont dû te briser le cœur. Sache que les prononcer fut un supplice, car je n’en pensais pas un. Et si tu as le sentiment d’avoir été manipulée depuis le début, sois assurée que je te comprends. Rien n’est pire que le mensonge, à part la vérité, quand elle risque de provoquer le triomphe des forces du mal. Dans ces cas-là, chère enfant, s’y accrocher est d’une criminelle absurdité. Si les Sœurs de l’Obscurité m’interrogeaient sur mes plans, je leur mentirais sans vergogne. Tout autre comportement reviendrait à militer contre ma propre cause.

Ce soir, j’entends te dire la vérité, consciente que tu n’as aucune raison de te fier à moi, après m’avoir si souvent entendue la travestir. Mais ton intelligence, j’en suis sûre, t’aidera à séparer le bon grain de l’ivraie.

Si je t’ai lancée sur la piste de Richard, mon enfant, c’est parce que je n’aurais confié à personne d’autre l’avenir du monde. À présent, tu sais que le Sourcier a remporté une bataille cruciale contre le Gardien. Sans lui, nous vivrions tous sous le joug du royaume des morts. Ce que je qualifiais de “mission subalterne” était le voyage le plus important qu’une sœur ait jamais entrepris. Et toi seule pouvais t’en charger.

Plus de trois siècles avant ta naissance, Nathan m’avait avertie que l’univers des vivants était en danger. Et cinq cents ans avant celle de Richard, nous savions qu’un sorcier de guerre viendrait un jour au monde. Les prophéties nous ont révélé une partie de ce qui devait absolument être accompli. Et le défi dépassait tout ce que nous avions jamais affronté…

Après la naissance de Richard, Nathan et moi avons pris la mer pour contourner la grande barrière et nous rendre dans le Nouveau Monde. En Aydindril, nous avons subtilisé un grimoire conservé dans la Forteresse du Sorcier. Afin qu’il soit hors de portée de Darken Rahl, nous l’avons remis au père adoptif de Richard, George Cypher, avec mission de le lui faire apprendre par cœur. Cette formation “invisible”, et les événements parfois tragiques de sa vie, ont façonné l’intelligence du futur Sourcier, lui donnant la force et le courage d’éliminer la première menace – Darken Rahl, son véritable père – et, plus tard, de rétablir l’équilibre au bénéfice du monde des vivants. De ce fait, Richard est l’être le plus important qui eût arpenté la terre depuis trois millénaires.

C’est aussi le sorcier de guerre qui nous dirigera lors de la bataille finale. Les prophéties sont très claires sur ce point. Hélas, elles ne disent pas qui sera vainqueur. Mais le conflit à venir, c’est une certitude, aura pour enjeu la survie de l’humanité.

Nathan et moi avons lutté pour que la formation de Richard fasse de lui un homme juste et bon. Dans la guerre qui nous attend, la magie sera une arme indispensable, mais c’est un cœur pur qui devra la contrôler.

Tu étais la seule, Verna, en qui j’avais confiance quand il s’est agi d’amener Richard au palais. Connaissant ta valeur, et celle de ton âme, je savais que tu n’étais pas une Sœur de l’Obscurité.

Je t’entends déjà demander pourquoi je t’ai laissée chercher pendant vingt ans, alors que j’aurais pu te dire dès le début où était Richard. J’aurais pu attendre, c’est vrai, et t’envoyer sur sa piste alors qu’il était adulte, son don éveillé. À ma grande honte, j’avoue, sur ce plan, t’avoir utilisée au même titre que le Sourcier.

Pour relever le défi qui t’attendait, mon enfant, tu devais apprendre des choses que nul n’enseigne au Palais des Prophètes. Comme Richard, tu as suivi une formation sans t’en apercevoir. Je voulais que tu saches te fier à ton intelligence, pas au carcan de lois et de règles en vigueur au palais. Ton talent ne se serait jamais épanoui s’il n’avait pas été mis à l’épreuve du monde réel. C’est là que se déroulera la grande bataille, pas dans un cloître où rien de vraiment grave ne peut se passer.

Je n’espère pas ton pardon. Entre autres fardeaux, la Dame Abbesse doit savoir supporter la haine d’une personne qu’elle aime comme une fille.

Les paroles qui t’ont tant blessée n’étaient pas de la cruauté gratuite. Pour parfaire ta formation, je devais t’aider à t’affranchir de l’obéissance aveugle qu’on inculque aux résidentes du palais. Furieuse d’avoir été maltraitée, tu t’es arrogé la liberté de faire ce que tu croyais juste. Depuis que tu es haute comme trois pommes, j’ai toujours pu compter sur ton mauvais caractère…

Si je t’avais tout raconté, aurais-tu agi aussi judicieusement ? Pour influer sur le cours des choses, un être humain a besoin de se fier à ses propres impératifs moraux. Exécuter des ordres nous transforme trop souvent en marionnettes, mon enfant. Guidée par les prophéties, je t’ai laissée acquérir assez d’indépendance d’esprit pour que tu oublies les règles et choisisses ce qui te semblait juste.

Il y a une autre raison à mon affreux discours de ce jour-là. Soupçonnant une de mes administratrices d’être une Sœur de l’Obscurité, je savais que mon bouclier ne l’empêcherait pas de nous espionner. En la poussant à m’attaquer, et à se démasquer, par la même occasion, j’avais conscience de risquer ma vie. Quelle importance, me suis-je dit, si ça empêchait le Gardien de conquérir le monde des vivants ? Comme tu le vois, une Dame Abbesse doit parfois devenir sa propre marionnette…

Jusqu’ici, Verna, tu t’es toujours montrée à la hauteur de mes attentes. Sans toi, je doute que Richard aurait réussi à vaincre le Gardien…

La première fois que je t’ai vue, j’ai souri parce que tu étais hors de toi. Tu te souviens de cet incident ? Dans le cas contraire, permets-moi de te rafraîchir la mémoire. Au palais, toutes les novices sont soumises à une épreuve très simple. Le jeu, un peu pervers, je l’avoue, consiste à les accuser d’un délit mineur dont elles sont innocentes. La plupart éclatent en sanglots. D’autres se drapent dans leur indignation, et d’autres encore supportent stoïquement l’injustice. Toi, tu bouillais de rage ! Et c’était le signe que nous attendions.

Dans une prophétie, Nathan avait lu que celle dont nous avions besoin ne viendrait pas à nous en pleurant, en boudant ou en se sacrifiant dignement, mais en frémissant de colère. Quand j’ai vu la fureur briller dans tes yeux, et tes petits poings rageusement serrés, j’ai eu du mal à ne pas rire aux éclats. Enfin, tu venais à nous, fidèle à l’image que nous nous étions forgé. Depuis ce jour, je t’ai réservée à l’accomplissement des œuvres essentielles du Créateur.

Après ma fausse mort, je t’ai désignée pour me remplacer parce que tu restes la seule sœur en qui j’aie confiance. Au cours du voyage que j’accomplis avec Nathan, il est probable que je perdrai pour de bon la vie. Dans ce cas, ton titre de Dame Abbesse deviendra effectif. Et c’est exactement ce que je veux.

Aussi justifiée qu’elle fût, ta haine pèse lourdement sur mon cœur. Mais au bout du chemin, c’est le pardon du Créateur qui compte, et je sais que je l’obtiendrai. Ton ressentiment sera le fardeau que je porterai sans gémir. Ce n’est pas le premier, et il y en a bien d’autres dont on ne me soulagera jamais. Voilà le prix, mon enfant, dont doit s’acquitter une Dame Abbesse… »

Verna poussa le livre, incapable de lire un mot de plus. La tête entre les mains, elle éclata en sanglots. Bien qu’elle eût oublié les détails de l’accusation injuste dont parlait Anna, la blessure était encore ouverte, et elle se souvenait de sa rage impuissante. Ce jour-là, un sourire de la Dame Abbesse avait suffi à tout faire rentrer dans l’ordre…

— Cher Créateur, dit Verna entre deux sanglots, tu as vraiment une imbécile pour servante !

Le chagrin d’avoir été manipulée par Anna ayant disparu de son esprit, elle pleurait à présent sur les tourments que cette pauvre femme avait dû subir toute sa vie.

Quand ses larmes se tarirent, elle reprit le carnet et continua sa lecture.

« Mais oublions le passé, et concentrons-nous sur ce qui nous attend. Selon les prophéties, le pire reste à venir. En cas de défaite, les épreuves qui sont derrière nous auraient entraîné la fin du monde des vivants dans une terrible explosion finale. Mais Richard, en triomphant, nous a épargné ce destin.

Aujourd’hui, un plus grand danger nous menace. Il ne vient pas d’un autre monde, mais du nôtre. L’enjeu, mon enfant, est le futur de l’humanité et la survie de la magie. Dans ce combat pour la domination du cœur et de l’esprit des hommes, il n’y aura pas de désastre final, ni de destruction instantanée, mais l’inexorable érosion provoquée par la guerre. L’ombre de l’esclavage tombera sur le monde et étouffera l’étincelle de la magie, d’où provient la Lumière du Créateur.

L’Antique Guerre, commencée il y a des milliers d’années, vient de recommencer. En défendant notre monde face au royaume des morts, nous avons provoqué la prochaine catastrophe. C’était inévitable, mon enfant. Mais cette fois, les efforts et les sacrifices de centaines de sorciers n’arrêteront pas le conflit. Aujourd’hui, un seul homme est susceptible de nous conduire à la victoire. Richard !

Chère Verna, je ne peux pas tout te dire ce soir. D’abord parce que j’ignore encore beaucoup de choses. Et même si mon cœur saigne à l’idée de t’en cacher d’autres, que je connais, sache que ce n’est pas par goût du secret. Pour que l’avenir suive les bonnes Fourches, il est impératif que certaines personnes agissent d’instinct, sans prescience de ce qui les attend. Procéder autrement fausserait le déroulement de l’histoire, au détriment des Fourches souhaitables. Une partie de notre mission consiste à enseigner aux gens l’art difficile de prendre les meilleures décisions possibles. Ainsi, dans la tourmente, ils font ce qui doit être fait. Alors, pardonne-moi, ma fille, de devoir une nouvelle fois te laisser avancer à tâtons dans la pénombre.

Depuis que tu occupes mon ancien poste, tu auras compris, je pense, qu’on ne peut pas toujours tout expliquer aux autres. À certains moments, la seule solution est de leur confier une mission, et d’espérer qu’ils s’en acquitteront brillamment. »

Verna eut un soupir agacé. Elle avait depuis peu assimilé cette leçon. Renonçant à s’expliquer sans cesse, elle se résignait, désormais, à exiger qu’on lui obéisse sans poser de questions.

« Il y a cependant des choses que je dois te dire, afin que tu puisses nous aider. Nathan et moi effectuons une mission d’une importance vitale. Pour l’instant, personne d’autre que nous ne doit connaître son but.

Si je survis, je compte revenir au palais. En attendant, je te charge de découvrir qui nous est loyal parmi les Sœurs de la Lumière, les novices et les futurs sorciers. Bien entendu, tu devras aussi démasquer les serviteurs du Gardien. »

— Quoi ? s’écria Verna, oubliant que son interlocutrice ne pouvait pas l’entendre. Comment voulez-vous que je fasse ça ?

« Ne perds pas ton temps à ronchonner, mon enfant ! Tu n’as pas la vie devant toi, car tout doit être clair avant l’arrivée de l’empereur. Nathan et moi pensons que Jagang est un de “ceux qui marchent dans les rêves” – un nom qui remonte à l’Antique Guerre. »

Verna sentit un filet de sueur ruisseler entre ses omoplates. Quand elle était allée la voir, la pauvre Simona avait hurlé comme une possédée à la seule mention du nom de Jagang. Elle avait aussi prétendu qu’il venait la harceler dans ses songes. Bien entendu, tout le monde la croyait folle.

Selon Warren, ces êtres capables de marcher dans les rêves existaient bel et bien. À l’époque de la guerre des sorciers, ils étaient des sortes d’armes vivantes. Leur entretien avec Simona avait confirmé les soupçons du futur Prophète.

« Surtout, Verna, n’oublie jamais que ta seule chance de triompher, quoi qu’il arrive, est de demeurer loyale à Richard. Jagang peut s’introduire dans les rêves de n’importe qui, et contrôler la volonté de sa victime. Ceux qui ont le don sont encore plus vulnérables que les autres. Contre cette menace, il n’existe qu’une parade : Richard ! Un de ses ancêtres a créé un sort qui protège les Rahl, et leurs fidèles, du pouvoir de Jagang et de ses semblables. Cette magie est transmise aux membres de la lignée qui viennent au monde avec le don. Nathan en bénéficie, bien entendu, mais il ne pourra pas nous conduire au combat, car c’est un Prophète, pas un sorcier de guerre. »

Lisant entre les lignes, Verna comprit que suivre aveuglément Nathan aurait été de la démence. Cet homme était la foudre elle-même, maîtrisée par un collier…

« En passant outre les lois du palais, lorsque tu as aidé Richard à s’enfuir, tu t’es liée à lui. Depuis, tu es hors de portée des pouvoirs de Jagang. Bien entendu, cela ne te met pas à l’abri de ses hordes de guerriers et de séides. Mais c’est aussi pour ça que je t’ai manipulée, ce jour-là, dans mon bureau. Folle de rage, tu as décidé de soutenir Richard au mépris de ta formation et des règles du palais… »

Verna en frissonna rétrospectivement. Si elle avait convaincu la Dame Abbesse de lui révéler ses plans, ce jour-là – donc de lui ordonner de soutenir le Sourcier –, elle aurait été, comme Simona, une victime de choix pour celui qui marche dans les rêves.

« Nathan ne risque rien et je suis liée à Richard depuis la première fois que je l’ai vu, il y a assez longtemps. À ma façon, je l’ai laissé imposer ses propres règles quand il a dû combattre dans notre camp. Parfois, tu as payé pour le savoir, cela ne va pas sans difficultés. Même s’il est irréprochable, dès qu’il faut protéger la liberté des innocents, il prend souvent des initiatives qui me laissent perplexe. Ce garçon a des idées bien arrêtées, et si j’en avais le pouvoir, certaines ne seraient jamais passées de la théorie à la pratique. Bref, à certains moments, il peut être aussi difficile à supporter que ce bon Nathan. Hélas, la vie est ainsi faite…

Voilà, tout ce que je voulais te dire est couché sur le papier. Assise dans la chambre d’une auberge confortable, j’attends que tu aies fini ta lecture. Prends ton temps, mon enfant, car je ne bougerai pas d’ici, au cas où tu aurais des questions. Évidemment, une nuit ne suffira pas pour te transmettre tout ce que j’ai appris en des siècles d’études et de réflexion. Mais je te répondrai aussi franchement que possible, compte tenu des circonstances.

Car je refuse de courir le risque d’altérer les prophéties et, pire encore, les événements qu’elles décrivent. Chacune de mes paroles peut entraîner une catastrophe de ce genre. Dans ce contexte, tu comprendras que je les pèse soigneusement.

En gardant ces restrictions à l’esprit, pose les questions que tu jugeras indispensables. À toi de jouer, mon enfant. »

Verna s’adossa à son siège et soupira. Des questions ? Pour rédiger celles qui lui venaient à l’esprit, un siècle risquait de ne pas suffire. Par où commencer ? Créateur bien aimé, comment distinguer l’essentiel du reste ?

Elle relut le texte, s’assurant qu’elle n’avait laissé échapper aucune information importante, puis contempla longuement une page blanche avant de saisir le stylet.

« Très chère Mère, je vous supplie de pardonner les mauvaises pensées que j’ai eues à votre sujet. Votre force m’a ramenée à plus d’humilité, et je meurs de honte en pensant à mon absurde arrogance. Je vous implore de rester en vie, car je ne suis pas digne du titre de Dame Abbesse. Comme si on demandait à un bœuf de régner sur les cieux à la manière d’un aigle… »

Verna attendit la réponse qui ne tarderait pas à apparaître, si la Dame Abbesse lui avait dit la vérité.

« Merci de ces paroles, mon enfant. Désormais, ce fardeau-là ne pèsera plus sur mes épaules. Pose tes questions, et je répondrai. Crois-moi, je resterai assise toute la nuit, si ça peut t’aider. »

Verna sourit pour la première fois depuis des jours. Cette fois, les larmes qui ruisselaient sur ses joues étaient douces comme du miel.

« Dame Abbesse, tout va bien pour Nathan et vous ? »

« Verna, tu aimes peut-être que tes amis t’appellent par ton titre. Moi, ça me tape sur les nerfs. Alors, utilise mon prénom, comme tous ceux qui me sont vraiment proches. »

Verna rit de bon cœur. Elle aussi avait engagé un bras de fer contre le protocole pompeux qui lui empoisonnait la vie.

« Rassure-toi, mon enfant, je me porte comme un charme, et Nathan aussi. Pour le moment, il est très occupé à jouer avec l’épée qu’il s’est achetée ce matin. Il virevolte dans notre chambre, pourfendant je ne sais quels ennemis invisibles. Il a insisté pour avoir une arme qui lui donnerait une “allure folle”, selon lui. Au fond, c’est un enfant âgé d’un millénaire, voilà tout. Tu serais d’accord avec moi si tu le voyais sourire en décapitant à tour de bras ses adversaires imaginaires. »

Verna relut ces quelques lignes, pour s’assurer qu’elle n’avait pas la berlue. Nathan avec une épée ? Le Prophète était encore plus cinglé qu’elle l’aurait cru. Avec lui, Annalina ne devait pas avoir le temps de s’ennuyer.

« Anna, je suis censée démasquer les serviteurs du Gardien. L’ennui, c’est que j’ignore comment m’y prendre. Vous avez des suggestions ? »

« Si j’en avais, je ne les garderais pas pour moi, tu peux me croire. Il m’est arrivé d’avoir des soupçons… et de me tromper. Ou de ne pas en avoir, et de me tromper aussi. Bref, je n’ai jamais trouvé un moyen infaillible de confondre les suppôts du Gardien. Comme j’ai des soucis plus urgents, ce sera à toi de résoudre ce problème. N’oublie pas que ces traîtres peuvent se montrer aussi intelligents et rusés que leur maître. Parmi les six femmes qui se sont enfuies, il y en a au moins deux à qui j’aurais confié ma vie sans hésiter. Et si je l’avais fait, je ne serais plus de ce monde. À l’inverse, une personne antipathique n’est pas nécessairement un messager du fléau. »

« Anna, vous ne m’aidez pas beaucoup ! Et qu’arrivera-t-il si j’échoue ? »

« C’est hors de question, mon enfant… »

Nerveuse, Verna se sécha les paumes sur sa robe.

« Même si je réussis, que devrais-je faire ? Affronter des sœurs aussi puissantes dépasse mes compétences. »

« Commence par les démasquer, nous verrons après. Mais ne perds pas de vue que les prophéties peuvent être falsifiées. Nathan et moi les utilisons pour que les événements suivent le bon cours. Nos ennemies n’hésiteront pas à s’en servir pour atteindre le but opposé. »

Verna soupira de frustration.

« Comment voulez-vous que j’enquête, alors que j’ai déjà tant de travail ? Je passe mon temps à lire des mémos, et le retard continue à s’accumuler. Tout le monde dépend de moi et attend mes décisions. Anna, je finirai étouffée par une montagne de paperasses ! »

« Tu lis les rapports ? Ma parole, Verna, tu as une volonté de fer ! En tout cas, tu es une Dame abbesse bien plus consciencieuse que moi. »

L’Usurpatrice en resta bouche bée.

« Dois-je comprendre que je ne suis pas obligée de les lire ? »

« Eh bien… Vois le bon côté des choses, mon enfant. Grâce à tes saines lectures, tu as découvert que des chevaux avaient disparu. Nous aurions pu en acheter hors du palais, bien entendu, mais il fallait te laisser des indices. Idem pour les deux cadavres… Cette histoire de facture visait à te conduire chez les fossoyeurs, ce que tu n’as pas manqué de faire. J’admets que certains de nos “signes” étaient troublants, par exemple l’affaire de la substitution de corps. Cela dit, il n’y avait pas d’autres moyens, et tu t’en es très bien sortie. »

Verna s’empourpra d’embarras. En vérité, elle ne s’était jamais demandé pourquoi on avait découvert les « cadavres » d’Anna et de Nathan déjà enveloppés dans des linceuls. Cet indice-là lui avait totalement échappé.

« Pourtant, à ma courte honte », continua Annalina, « j’avoue n’avoir jamais pris le temps de lire les mémos. Les assistantes sont là pour ça, mon enfant ! Avant de leur confier le travail, je leur ai conseillé de mettre leur sagesse et leur expérience au service du palais. Ensuite, je me suis contentée de quelques contrôles inopinés, histoire de vérifier qu’elles ne prenaient pas en mon nom des décisions contestables. Bref, si tu leur mets subtilement la pression, tes subordonnées te soulageront d’une corvée, et tu pourras même les critiquer un peu quand elles seront en retard – moins que tu l’aurais été, mais là n’est pas la question. »

Verna n’en crut pas vraiment ses yeux.

« Si je comprends bien, il suffirait de dire à mes administratrices, ou à mes conseillères, comment je vois les choses, et elles se chargeraient du travail ? Plus besoin de lire et de parapher ? »

« Verna, la Dame Abbesse a tous les droits. Ce n’est pas le palais qui te dirige, mais toi qui diriges le palais ! »

« Leoma et Philippa, mes conseillères, et Dulcinia, une de mes administratrices, m’ont dit que je devais tout lire. Je me suis fiée à leur expérience. À les en croire, négliger ce travail serait revenu à trahir le palais. »

« Des petites malignes, celles-là… Si j’étais toi, ma fille, j’écouterais un peu moins, et je parlerais beaucoup plus. Tu foudroies merveilleusement bien les gens du regard. Utilise cet atout ! »

Verna sourit, imaginant déjà la scène. Dès le matin, il y aurait de sacrés changements au bureau de la Mère Abbesse !

« Anna, votre mission ? Que tentez-vous de faire ? »

« J’ai une petite formalité à accomplir en Aydindril. Ensuite, je compte revenir au palais. »

Certaine qu’elle n’en obtiendrait pas davantage, Verna pensa aux autres questions qu’elle devait poser, et à ce qu’il lui fallait absolument dire à la Dame Abbesse. Une information évidente s’imposa à son esprit.

« Warren a délivré une prophétie. La première, m’a-t-il dit. »

Il y eut une longue pause. Quand la réponse arriva enfin, l’écriture d’Annalina tremblait un peu.

« Te souviens-tu de cette prédiction ? Mot pour mot ? »

« Oui. Ce n’est pas le genre de choses qu’on risque d’oublier. »

Avant que Verna ait pu communiquer le texte à Anna, un message rageur rédigé en lettres capitales s’afficha sur toute la page.

« Ce garçon doit quitter le palais ! Le plus vite sera le mieux ! »

Une ligne brisée suivit ces quelques mots. À l’évidence, Nathan s’était emparé du stylet et Anna tentait de le récupérer.

Après un long moment, son écriture réapparut sur une page blanche.

« Désolée de cet incident, Verna… Si tu es sûre de t’en souvenir par cœur, transmets-nous ce texte, et nous l’étudierons. Si tu as un doute, même sur un mot, dis-le-nous. C’est très important ! »

« Je n’ai aucun doute, parce qu’elle me concerne directement, écrivit Verna. La voilà : “Quand la Dame Abbesse et le Prophète seront rendus à la Lumière, les flammes de leur bûcher funéraire porteront à ébullition un chaudron plein de fourberie. Alors viendra l’Usurpatrice qui présidera à la fin du Palais des Prophètes. Au nord, celui qui est lié à la lame l’abandonnera pour la sliph d’argent, car son souffle la ramènera à la vie, et elle le livrera aux méchants. »

Encore une fois, la réponse tarda à venir.

« Patiente un peu pendant que nous l’étudions… »

Verna attendit docilement. Dehors, les insectes bourdonnaient et les grenouilles coassaient. Elle se leva, s’étira et bâilla sans quitter le livre noir des yeux. Rien ne se passa. Épuisée, elle se rassit, le menton appuyé sur les poings, et lutta pour empêcher ses paupières de se fermer toutes seules.

Enfin, un message apparut.

« Selon Nathan, cette prophétie est trop immature pour être interprétée sans risque d’erreur. »

« Anna, je suis l’Usurpatrice, ça ne fait pas de doute. Et l’avenir qui m’attend me terrifie. »

La réponse vint immédiatement.

« Tu n’es pas l’Usurpatrice dont parle cette prédiction. »

« Alors, que faut-il comprendre ? »

« Nous ne savons pas tout, mais une chose est sûre : tu n’es pas l’Usurpatrice ! À présent, sois attentive ! Warren doit quitter le palais. Y rester est trop dangereux pour lui. Tu devras lui trouver une cachette sûre. S’il part dans la nuit, on risque de le remarquer. Demain matin, emmène-le en ville sous le prétexte que tu voudras. Dans la foule, il sera difficile de le suivre. Profite de la cohue pour lui faire quitter Tanimura. Et n’oublie pas de lui donner de l’or, afin qu’il n’ait pas de problème pendant son exil. »

Le souffle court, une main sur le cœur, Verna recommença à écrire.

« Dame Abbesse, Warren est mon seul allié fiable. Sans son aide pour interpréter les prophéties, je serais perdue… »

Elle préféra ne pas ajouter que cet homme était son unique ami.

« Verna, les prophéties sont en danger. Si nos ennemis capturent un Prophète »

Rédigé d’une main tremblante, le message s’arrêta abruptement. Puis de nouveaux mots apparurent, écrits d’un stylet plus sûr.

« Warren doit quitter le palais. Tu as compris ? »

« Oui, Dame Abbesse. Je m’en occuperai demain, à la première heure. Warren fera ce que je lui demande. Si vous le dites, je veux bien croire qu’il est plus important pour lui de partir que de m’aider. »

« Merci, Verna. »

« Anna, qu’est-ce qui menace les prophéties ? »

Là encore, la réponse n’arriva pas tout de suite.

« Nous essayons de faciliter les choses à notre camp en anticipant les périls qui nous attendent sur les différentes Fourches. Nos ennemis, qui cherchent à dominer l’humanité, peuvent utiliser ces mêmes informations pour orienter les événements dans le sens qui leur est favorable. Si on s’en sert de cette manière, les prédictions peuvent être l’instrument de notre défaite. En capturant un Prophète, nos adversaires auront une meilleure connaissance des Fourches, et cela les rendra plus dangereux encore. L’ennui, c’est qu’altérer les Fourches risque de provoquer un chaos incontrôlable, même pour eux. Une perspective terrifiante, mon enfant. Sans le vouloir, ils peuvent tous nous faire basculer dans un abîme. »

« Anna, vous essayez de me dire que Jagang tentera de s’emparer du palais et des prophéties ? »

« Exactement. »

Pour la première fois, Verna entrevit l’enjeu du combat qui les attendait. Et elle en eut des frissons dans le dos.

« Comment l’en empêcher ? »

« Le palais ne tombera pas aussi facilement qu’il le pense. Il sait marcher dans les rêves, mais nous conservons le contrôle de nos Han. Ce pouvoir-là aussi est une arme. Même si nous l’avons toujours utilisé pour protéger la vie et apporter au monde la Lumière du Créateur, rien ne nous interdit d’en faire un usage dévastateur. À cette fin, nous devons savoir qui nous est loyal. Et ce sera à toi de séparer le bon grain de l’ivraie. »

Avant d’écrire, Verna pesa soigneusement ses mots.

« Dame Abbesse, voulez-vous nous transformer en guerrières ? Devrons-nous frapper à mort d’autres enfants du Créateur ? »

« Je t’explique seulement, Verna, que tu devras mobiliser toutes tes armes afin d’épargner au monde l’épreuve d’une impitoyable tyrannie. Pour défendre les enfants du Créateur, ne portons-nous pas un dacra ? Quand on est mort, mon enfant, impossible d’aider qui que ce soit ! »

Verna s’aperçut que ses jambes tremblaient. Elle avait tué des gens, et la Dame Abbesse le savait. Au nombre de ses victimes, il y avait même Jedidiah…

La gorge sèche, elle regretta de n’avoir rien apporté à boire.

« Je comprends, écrivit-elle enfin. Et je ne me déroberai pas, quoi qu’on me demande de faire. »

« J’aimerais t’être plus utile, mon enfant. Hélas, je n’en sais pas assez long, pour le moment. Les événements se précipitent. D’instinct, Richard a pris des décisions probablement hâtives. Il nous reste à découvrir les détails, mais il semble qu’il ait mis les Contrées du Milieu sens dessus dessous. Ce garçon ne se repose jamais ! Et il invente ses propres règles au fil des minutes. »

« Qu’a-t-il fait ? » demanda Verna.

Connaissant le Sourcier, elle redoutait la réponse.

« Trois fois rien… Ce garnement a pris le pouvoir en D’Hara. Puis il a conquis Aydindril, dissous l’alliance des Contrées et exigé la reddition de tous les royaumes. »

« Il est devenu fou ? Les Contrées doivent affronter seules l’Ordre Impérial. Il est beaucoup trop risqué d’engager D’Hara dans ce conflit. »

« Sans doute, mais il l’a fait… »

« Les royaumes ne s’en remettront jamais à lui ! »

« À ce qu’on dit, Galea et Kelton lui ont déjà juré allégeance. »

« Il faut arrêter ça ! L’Ordre Impérial est la véritable menace, et c’est lui que nous devons combattre. Nous ne pouvons pas permettre à Richard d’ouvrir un front dans le Nouveau Monde. Cette diversion pourrait nous être fatale. »

» Mon enfant, dans les Contrées du Milieu, la magie est comme un rôti juteux qui attend sur une table. L’Ordre Impérial la découpera tranche après tranche, comme il l’a fait dans l’Ancien Monde. Une alliance trop timorée, rétive à se battre pour préserver une seule tranche, la céderait en pensant apaiser l’appétit de son adversaire. Alors, l’Ordre passerait à la suivante, et l’obtiendrait de nouveau sans combattre. Un processus qui affaiblirait lentement les Contrées en renforçant l’Ordre. Pendant que tu étais en voyage, l’Ancien Monde fut grignoté ainsi en moins de vingt ans. Richard est un sorcier de guerre. Il se fie à son instinct, et nous devons lui faire confiance. La première menace émanait d’un seul individu : Darken Rahl. Aujourd’hui, elle est collective. Si nous éliminons Jagang, un autre prendra sa place. Dans ce combat, les convictions, les angoisses et les ambitions des peuples s’affrontent. Les chefs ne sont pas essentiels.

C’est très comparable à la manière dont les gens redoutent le palais. Si un meneur se met en évidence, on ne peut pas éradiquer la menace en abattant un seul homme. La peur restera dans la tête de ses fidèles, et nous l’aurons justifiée en les privant de leur chef. »

« S’il en est ainsi, écrivit Verna, que devons-nous faire ? »

« Tu sais que je ne connais pas toutes les réponses. Mais je peux t’assurer une chose : si nous avons tous un rôle à jouer dans le conflit, Richard seul en est la clé. Je n’approuve pas toutes ses initiatives, loin de là. Pourtant, personne d’autre ne nous conduira à la victoire. Pour triompher, nous devons le suivre. N’en conclus pas qu’il nous est interdit de le conseiller, voire de l’influencer. Bien au contraire ! Au bout du compte, cependant, il reste le seul sorcier de guerre, et il est né pour livrer cette bataille-là. Selon Nathan, les prophéties parlent d’un lieu appelé le Grand Vide. Au bout de cette Fourche, il n’y a aucune place pour la magie, et plus aucune prédiction la concernant. Comprends-tu ce que ça signifie ? Si l’histoire prend ce chemin, elle basculera dans l’inconnu sans l’aide de la magie. Le but de Jagang est de nous pousser dans ce gouffre… »

Ne sachant que dire, Verna attendit la suite, qui tarda un peu, comme si le Prophète et la Dame Abbesse se concertaient.

« Garde toujours cela à l’esprit, écrivit enfin Annalina, quoi qu’il arrive, tu devras rester fidèle à Richard. Tu peux lui parler, le conseiller, le contredire, même, mais jamais le combattre. Cette loyauté interdira à Jagang de s’introduire dans ton esprit. Et s’il y réussit, par malheur ou parce que tu commets une erreur, tu seras perdue pour notre camp. »

« Je comprends, répondit Verna d’une écriture tremblante. Que puis-je faire d’autre pour contribuer à notre victoire ? »

« Pour l’instant, remplis la mission que je t’ai confiée. Ne perds pas de temps, surtout. La guerre déferle sur nous comme un ouragan. On raconte même que des mriswiths rôdent en Aydindril. »

Verna écarquilla les yeux, stupéfaite par cette nouvelle.

— Créateur bien-aimé, dit-elle à voix haute, donne de la force et du courage à Richard !

Chapitre 35

Surtout, ne touchez à rien, rappela Richard en jetant un regard noir derrière lui. C’est un ordre !

Les trois Mord-Sith ne daignèrent pas lui répondre. Le nez en l’air, elles contemplaient la haute voûte de l’arche d’entrée. Puis elles baissèrent les yeux pour étudier les énormes blocs de granit noir, parfaitement joints, qui encadraient la herse de la Forteresse du Sorcier.

Richard se retourna pour sonder, derrière Ulic et Egan, le large chemin qui, à travers la montagne, les avait conduits jusqu’au grand pont de pierre. Long de deux cent cinquante pas, l’ouvrage enjambait un gouffre aux parois quasiment verticales. Un à-pic vertigineux, peut-être des milliers de pieds, dont le Sourcier ne pouvait estimer la profondeur à cause du brouillard accroché à ses parois lisses comme de la glace.

Sur le pont, le Sourcier s’était penché au parapet pour regarder en bas. Une initiative malheureuse, puisque la tête lui en tournait encore. Mais comment avait-on pu bâtir ce monstre de pierre au-dessus d’un obstacle à l’évidence infranchissable ? À moins d’avoir des ailes, c’était la seule voie d’accès à la Forteresse…

L’escorte « officielle » du seigneur Rahl – pas moins de cinq cents hommes – attendait de l’autre côté du passage. À l’origine, ces hommes avaient l’intention d’entrer avec leur maître dans le fief du Premier Sorcier. Arrivés devant le pont, juste après avoir gravi une butte, ils s’étaient immobilisés, le regard rivé, comme celui de Richard, sur les murs noirs, les remparts, les tourelles, les tours et les passerelles du bâtiment. Écrasés par la sourde menace qui émanait de ce nid d’aigle, ils n’avaient pas protesté quand leur seigneur, ses propres jambes un peu tremblantes, leur avait ordonné d’attendre là.

Richard avait dû mobiliser sa volonté pour continuer. À dire vrai, seule l’idée de ne pas montrer sa faiblesse devant les soldats lui avait permis de faire un pas de plus. Qu’auraient-ils pensé si le seigneur Rahl – leur sorcier ! – s’était empressé de tourner les talons, comme il en mourait d’envie ?

De plus, il devait aller voir ces lieux de près.

Un jour, Kahlan lui avait confié que la Forteresse était défendue par des sorts. Certains étaient si terribles, vidant les visiteurs de leur courage, qu’elle n’avait jamais osé les braver, et s’était résignée à éviter certains endroits. À coup sûr, la réaction des soldats, comme celle du jeune homme, avait été induite par un des sortilèges conçus pour dissuader les curieux d’approcher.

— Il fait plutôt chaud, s’étonna Raina en regardant autour d’elle.

Richard s’avisa qu’elle avait raison. Au-delà de la herse, l’air avait progressivement perdu de sa fraîcheur pour devenir presque aussi doux que par une belle journée de printemps. Un phénomène étonnant, sous un ciel grisâtre qui n’augurait pas de l’approche des beaux jours – surtout avec le vent glacial qui soufflait entre les pics.

La neige qui couvrait le dessus des bottes du Sourcier commençait à fondre. En sueur, ils enlevèrent leurs manteaux et les empilèrent contre un mur. À tout hasard, Richard s’assura que l’Épée de Vérité coulissait bien dans son fourreau.

Le tunnel d’accès qu’ils remontaient, une minuscule brèche dans la façade de l’édifice, faisait une bonne cinquantaine de pieds de long. Au-delà, le chemin traversait une cour puis donnait sur un nouveau passage couvert qui s’enfonçait dans l’obscurité. Sans doute l’entrée des écuries, déduisit le jeune homme. Un endroit qu’il n’avait aucune raison de visiter…

Richard avait du mal à résister à l’envie de s’envelopper dans sa cape. Ces derniers temps, il recourait de plus en plus souvent à l’invisibilité. À cause de la réconfortante sensation de solitude qu’elle lui apportait, bien sûr. Mais il n’y avait pas que cela. Comme par la présence de l’Épée de Vérité, sur sa hanche, il se sentait rassuré par le contact de ce pouvoir constamment à sa disposition, soumis à ses ordres et prêt à le servir. À sa grande surprise, il en éprouvait un… plaisir… étrange et indéfinissable.

La cour entourée de hauts murs impénétrables évoquait irrésistiblement un canyon. N’était la multitude de portes qui se découpaient sur ses parois noires. S’engageant sur un petit chemin couvert de graviers, Richard approcha de la plus grande.

Berdine lui saisit le bras, serrant si fort qu’il grimaça de douleur, se retourna et la força à lâcher prise.

— Berdine, qu’est-ce qui te prend ?

La Mord-Sith reprit le bras de son seigneur.

— Regardez, dit-elle d’un ton qui fit frissonner le Sourcier. De quoi s’agit-il, à votre avis ?

Tous les regards se tournèrent vers l’endroit qu’elle désignait du bout de son Agiel.

Le sol de la cour, pavé de fragments de rochers et de pierres, ondulait comme si un énorme poisson minéral nageait sous sa surface. La créature invisible les menaçant, Richard et ses compagnons gravirent un peu plus le chemin de pierre, approchant encore de la porte. À présent, le sol faisait des vagues, comme l’eau d’un lac agitée par une tempête.

Alors que la crête de ce raz-de-marée menaçait de déferler sur eux, Berdine enfonça ses ongles dans la chair du Sourcier. Leur stoïcisme coutumier oublié, Egan et Ulic, comme leurs compagnons, ne purent retenir un cri lorsque ce courant minéral passa sous leurs pieds, projetant des gouttelettes de roche sur leur étroit refuge.

Puis le sol redevint étal, comme un océan apaisé au sortir d’une tornade.

— Quelqu’un veut bien me dire ce que c’était ? explosa Berdine. Et ce qui serait arrivé si nous nous étions approchés d’une autre porte, au lieu d’emprunter la rampe de pierre ?

— Comment veux-tu que je le sache ? lança Richard.

— En principe, répondre à des questions de ce genre est le travail d’un sorcier.

Si son seigneur le lui avait ordonné, la Mord-Sith aurait affronté Egan et Ulic à mains nues. Mais cette magie invisible était une autre affaire. Face à l’acier, les cinq gardes du corps du seigneur Rahl ne frémissaient jamais, même à un contre cent. Confrontés à la magie, ils n’avaient aucune honte à montrer leur angoisse. Parce que les protéger de ce danger-là, ils le savaient, était la responsabilité de leur maître.

— Écoutez-moi bien, dit Richard. Je suis un sorcier débutant, et je ne vous l’ai jamais caché. De plus, j’ignore tout de cet endroit, où je ne suis jamais venu. Bref, je veux bien vous protéger, mais je n’ai pas la première idée de ce qu’il faut faire. Alors, si vous m’obéissiez, pour une fois, en allant attendre avec les soldats, de l’autre côté du pont ?

Jugeant inutile d’émettre un commentaire, Ulic et Egan croisèrent les bras.

— Nous vous accompagnons, déclara Cara.

— Et nous irons jusqu’au bout, renchérit Raina.

— Essayez de nous en empêcher, pour voir ! lança Berdine en lâchant enfin le bras du jeune homme.

— Ça risque d’être dangereux !

— Raison de plus, puisque nous sommes là pour vous protéger ! triompha Berdine.

— Et comment comptes-tu t’y prendre ? rugit Richard. En vidant de son sang un bras qui ne t’a rien fait ?

— Désolée, seigneur, souffla la Mord-Sith, le rouge au front.

— Je ne sais rien de la magie de ces lieux, insista Richard. Comment écarter des menaces que je ne vois même pas ?

— C’est pour ça que nous devons venir, fit Cara, se forçant à la patience comme si elle s’adressait à un enfant de cinq ans. Vous ne savez pas comment vous protéger, et nous pouvons vous être utiles. (Elle désigna les deux colosses.) Leurs muscles, ou nos Agiels, sont peut-être ce qu’il vous faut. Imaginez que vous tombiez dans une banale oubliette. Que se passera-t-il si personne ne vous entend appeler au secours ? Seigneur, la magie n’est pas le seul danger, et vous le savez.

— D’accord, capitula Richard, tu as gagné. (Il pointa un index menaçant sur la Mord-Sith.) Mais si tu te fais dévorer un pied par un poisson de pierre, ou je ne sais quoi d’autre, ne t’avise pas de te plaindre !

Les trois femmes sourirent, ravies d’avoir emporté la partie. Egan et Ulic aussi montrèrent leur satisfaction.

— On y va, maintenant ? soupira Richard.

Il se tourna vers la porte, haute de douze bons pieds et nichée dans une sorte d’alcôve. Le battant au bois grisâtre usé par le passage du temps était bardé de barres de fer hérissées de clous sans tête gros comme les doigts du Sourcier. Remarquant des mots gravés sur le linteau de pierre, il tenta de les déchiffrer, puis consulta ses compagnons. Hélas, aucun ne connaissait ce langage.

Alors que Richard tendait une main vers la poignée, le battant pivota vers l’intérieur sans émettre un grincement.

— Et il prétend ne rien connaître à la magie ! railla Berdine.

Le Sourcier regarda ses compagnons une ultime fois, désireux de jauger leur détermination.

— Surtout, n’oubliez pas : vous ne touchez à rien !

Les Mord-Sith et les deux colosses acquiescèrent. Soupirant de plus belle, Richard se prépara à avancer.

— L’onguent que je vous ai donné n’a pas calmé l’irritation ? demanda Cara, remarquant qu’il se grattait la nuque.

— Pas pour le moment, non…

Ils franchirent le seuil et entrèrent dans une salle austère haute de plafond où l’air empestait la moisissure.

— La femme qui me l’a vendu, continua Berdine, affirmait que ça vous soulagerait. D’habitude, elle utilise des ingrédients classiques : de la rhubarbe blanche, de la sève de laurier, du beurre et du jaune d’œuf cuit à la coque. Sur mon insistance, elle y a ajouté des composants plus rares et plus chers. Du sperme de crapaud, du pus de cochon, un cœur d’hirondelle et, puisque je suis votre protectrice, un peu de mon sang menstruel. Pour plus d’efficacité, elle a remué le mélange avec un clou rouillé chauffé au rouge. Je l’ai regardée travailler, pour m’assurer qu’elle ne trichait pas sur la qualité.

— J’aurais apprécié que tu me racontes ça avant que je m’en tartine, marmonna Richard en avançant dans la salle obscure.

— Vous disiez, seigneur ? (Le jeune homme éluda la question d’un vague geste de la main.) J’ai averti ma vendeuse que ça avait intérêt à agir, vu le prix de la décoction. Consciente que je reviendrais la voir, en cas d’échec, elle m’a juré que c’était infaillible. Vous avez pensé à en appliquer un peu sur votre talon gauche, comme je vous l’avais dit ?

— Non, je me suis contenté de traiter la démangeaison.

Hélas, pensa le Sourcier, qui commençait à le regretter.

— Alors, fit Cara, les bras levés au ciel, pas étonnant que ça ait raté. J’avais pourtant insisté ! Selon la femme, cette irritation vient d’un brusque manque d’assise de votre aura. En vous traitant le talon, seigneur, vous auriez rétabli votre connexion avec la terre.

Richard écouta la tirade de la Mord-Sith d’une oreille distraite. Si elle jacassait ainsi sur un sujet sans importance, c’était pour se rassurer avec le son de sa propre voix.

Très haut au-dessus de leurs têtes, des lucarnes laissaient entrer la lumière du jour. Au bout de la salle, des chaises en bois sculptées flanquaient une arche sans porte. À l’aplomb des fenêtres, une tapisserie jaunie couvrait le mur, ses motifs trop pâles pour être encore identifiables. Sur la cloison d’en face, des bougies s’alignaient dans de simples chandeliers en fer. Au centre de la pièce trônait une table à tréteaux illuminée par les rayons de soleil. À part ça, les lieux étaient dépourvus d’ornement.

Ils avancèrent, accompagnés par l’écho du martèlement de leurs bottes sur les dalles.

Quand Richard aperçut des livres, sur la table, son moral remonta en flèche. Il était venu pour ça ! Kahlan et Zedd n’arriveraient pas avant des semaines, et il risquait de devoir défendre la Forteresse avant de les avoir à ses côtés. De plus, attendre n’avait jamais été son activité favorite…

Puisque l’armée d’harane tenait solidement Aydindril, la seule véritable menace était un assaut contre l’ancien fief de Zedd. Dans les grimoires, Richard espérait trouver des éclaircissements sur son pouvoir. Avec un peu de chance, ils lui suffiraient pour repousser une attaque magique lancée par l’Ordre Impérial ou par les mriswiths.

Une dizaine de volumes de taille identique reposaient sur la table. Les titres ne lui dirent rien, car ils étaient écrits dans des langues inconnues. Pendant que leur maître déplaçait les premiers livres pour examiner ceux d’en dessous, Ulic et Egan vinrent se camper dos à la table, prêts à toutes les éventualités.

— On dirait qu’il s’agit du même ouvrage, dit enfin Richard, mais dans des langues différentes.

Il se baissa pour mieux lire le titre d’un des volumes. Étrange… Bien qu’il ne comprît pas cette écriture, il l’avait déjà vue et il reconnaissait deux mots : le premier, fueri, et le troisième, ost. C’était du haut d’haran !

Au Palais des Prophètes, Warren lui avait montré une prophétie le concernant. On l’y appelait « fuer grissa ost drauka ». Le messager de la mort… Fuer voulant dire « le », fueri équivalait sans doute à « la » ou à « les ». Et ost signifiait « de »…

— Fueri Ulbrecken ost Brennika Dieser, lut Richard à haute voix. Je donnerais cher pour savoir ce que ça veut dire !

— Les Aventures de Bonnie Day, à mon avis, souffla Berdine, qui regardait par-dessus l’épaule de son maître.

— Que viens-tu de dire ? fit Richard, se retournant comme si elle lui avait posé son Agiel sur l’épaule.

— Fueri Ulbrecken ost Brennika Dieser, fit la Mord-Sith en désignant l’ouvrage. Vous vous interrogiez sur le sens de ce titre. Eh bien, la traduction est Les Aventures de Bonnie Day…

Richard possédait ce roman depuis sa plus tendre enfance. À force de le relire, il l’avait quasiment appris par cœur.

Pendant son séjour dans l’Ancien Monde, au palais des Sœurs de la Lumière, il avait appris que son auteur était Nathan Rahl, Prophète de son état et très lointain ancêtre du Sourcier. Destiné à des garçons pleins de potentiel, c’était en quelque sorte un abécédaire de prophéties. Selon Nathan, tous ceux qui l’avaient reçu étaient morts dans de mystérieux accidents. À part Richard, bien entendu…

À sa naissance, la Dame Abbesse et Nathan étaient venus dans le Nouveau Monde pour voler le Grimoire des Ombres Recensées, alors conservé dans la Forteresse, et le mettre hors de portée de Darken Rahl. Ils l’avaient confié à George Cypher, le père adoptif de Richard, avec mission de le faire mémoriser par l’enfant, à la virgule près, avant de le détruire. Pour ouvrir les boîtes d’Orden, consulter ce texte était indispensable. Aujourd’hui encore, le Sourcier aurait pu le réciter de la première à la dernière ligne.

Un instant, il se souvint des jours heureux, en Terre d’Ouest, où il vivait avec son père et son frère aîné. Adorant Michael, il aurait tant voulu lui ressembler ! Plus tard, ils avaient pris des chemins divergents, et rien ne ramènerait plus Richard à cette époque d’innocence et d’insouciance.

Nathan lui avait aussi laissé un exemplaire des Aventures de Bonnie Day. Et il avait dû déposer les diverses traductions ici lors de son passage dans la Forteresse en compagnie d’Annalina.

— Comment le sais-tu ? demanda Richard à la Mord-Sith.

— C’est du haut d’haran, seigneur, répondit Berdine, tendue. Enfin, un vieux dialecte de cette langue…

Notant l’angoisse de la jeune femme, le Sourcier comprit qu’il devait la foudroyer du regard. Au prix d’un effort de volonté, il parvint à adopter une expression plus avenante.

— Tu comprends le haut d’haran ? s’étonna-t-il. (Berdine hocha la tête.) Je croyais que c’était une langue morte. Un érudit de mes amis prétend être quasiment le seul au monde à le déchiffrer. Qui t’a appris ce langage ?

— Mon père, répondit la jeune femme, redevenue impassible. Entre autres raisons, c’est pour ça que Darken Rahl m’a choisie pour devenir une Mord-Sith. Votre érudit ne ment pas, seigneur : peu de gens comprennent encore le haut d’haran. Mon père faisait partie de cette élite. Darken Rahl utilisait cette langue dans ses incantations, et il détestait avoir de la concurrence en la matière…

— Je suis désolé, Berdine, souffla Richard.

Inutile de s’enquérir du destin de ce pauvre homme… Lors de leur formation, les futures Mord-Sith devaient torturer leur père à mort. C’était la troisième manière de les briser, et leur épreuve finale.

Berdine ne broncha pas, redevenue la femme d’acier qu’on l’avait forcée à être.

— Darken Rahl savait que mon père m’avait transmis une partie de ses connaissances. Mais il n’avait rien à redouter d’une Mord-Sith, vous comprenez ? De temps en temps, il me demandait mon avis sur un mot ou une expression. Le haut d’haran est très difficile à traduire. Beaucoup de termes, surtout dans les plus vieux dialectes, ont des nuances impossibles à rendre si on ignore le contexte. Je ne suis pas une érudite, loin de là, mais j’ai quelques notions qui peuvent être utiles. Darken Rahl, lui, avait de très grandes compétences linguistiques.

— Tu sais ce que signifie « fuer grissa ost drauka » ?

— C’est un très ancien dialecte… J’ai peur que ça me dépasse. (Berdine réfléchit un moment.) Littéralement, ça doit vouloir dire « le messager de la mort ». Où avez-vous entendu ça ?

Pour l’heure, Richard préféra ne pas repenser aux autres sens possibles de cette expression.

— C’est le nom que me donne une ancienne prophétie.

— Injustement, seigneur Rahl ! s’écria la Mord-Sith. Sauf si cela se réfère à votre façon de traiter vos ennemis, pas vos amis…

— Merci du compliment, Berdine…

La jeune femme sourit de nouveau, comme si la gentillesse de maître Rahl avait dissipé les nuages qui obscurcissaient son visage.

— Voyons ce qu’il y a d’autre ici, dit le Sourcier en se dirigeant vers l’arche, au bout de la salle.

En la franchissant, il sentit un étrange picotement dans son corps, si fugitivement douloureux qu’il n’y prêta guère attention. D’autant plus que le phénomène cessa dès qu’il fut passé.

Raina criant son nom, il se retourna, interloqué.

Ses compagnons, de l’autre côté, appuyaient des deux paumes sur l’air, devant eux, comme s’ils avaient été face à un mur invisible. Fidèle à sa nature, Ulic entreprit de marteler l’obstacle de coups de poing. Sans résultat notable…

— Seigneur Rahl, demanda Cara, comment avez-vous fait pour traverser ?

— Je ne sais pas trop, avoua Richard en retournant sur ses pas. Mon pouvoir me permet d’ignorer certains boucliers. Berdine, donne-moi la main. Voyons si ça marche…

Il tendit un bras à travers la barrière immatérielle. Sans hésiter, la Mord-Sith lui saisit le poignet.

— J’ai froid, se plaignit-elle quand il l’eut tirée à demi vers lui.

— À part ça, tu vas bien ? Prête à faire le reste du chemin ?

La jeune femme acquiesçant, Richard la fit traverser. Une fois de l’autre côté, elle frissonna et se secoua comme si elle était couverte d’insectes.

— À mon tour ! lança Cara.

Richard fit mine de tendre le bras. Puis il se ravisa.

— Non. Les autres, vous resterez ici jusqu’à notre retour.

— Pas question !

— Face à des dangers inconnus, je ne peux pas surveiller cinq personnes et me concentrer sur ce que je fais. En cas de problèmes, Berdine s’occupera de moi. Attendez ici. Si ça tourne mal, vous connaissez le chemin de la sortie.

— Vous devez nous emmener ! insista Cara. Ulic, dis-lui qu’il ne peut pas rester sans protection !

— Elle a raison, seigneur Rahl. Nous devons vous accompagner.

— Un garde du corps suffira… S’il m’arrive malheur, vous seriez coincés du mauvais côté de ce bouclier. Là, si je ne reviens pas, je sais que vous continuerez mon œuvre. Cara, tu prendras le commandement. Si nous ne ressortons pas, essaye de nous envoyer de l’aide, si c’est possible. Sinon, assure-toi que mon plan suivra son cours jusqu’à l’arrivée de Zedd et de Kahlan.

— Ne faites pas ça ! implora Cara, plus bouleversée qu’il ne l’avait jamais vue. Seigneur Rahl, nous ne pouvons pas vivre sans vous !

— Je reviendrai, c’est promis. Tu sais bien que les sorciers tiennent toujours parole…

— Pourquoi avoir choisi Berdine ? cria Cara, folle de rage.

— Parce que je suis sa préférée, fit la Mord-Sith en rejetant coquettement sa natte derrière son épaule.

— Cara, tu as toutes les qualités d’un chef, répondit Richard en foudroyant Berdine du regard. Toi seule peux me succéder.

Cara plissa le front, réfléchit quelques instants et eut un sourire satisfait.

— D’accord… Mais vous avez intérêt à ne jamais me refaire un coup comme celui-là !

— J’en prends bonne note, fit le Sourcier – avec un clin d’œil qui démentait ses propos. Allez, Berdine, mettons-nous en chemin. J’ai hâte d’en avoir terminé et de sortir d’ici.

Chapitre 36

Les couloirs se croisaient dans toutes les directions. Richard tentait de s’en tenir à celui qu’il estimait être le principal, afin de retrouver plus aisément le chemin de la sortie.

Quand ils passaient devant des pièces, il y jetait un coup d’œil, en quête de livres ou d’objets qui lui semblent utiles. Hélas, la plupart étaient vides. Certaines contenaient quelques meubles, et rien d’autre d’intéressant. À un moment, ils longèrent une série de chambres d’une simplicité étonnante. À l’évidence, les sorciers qui résidaient dans la Forteresse n’y avaient jamais mené la grande vie.

Chaque fois qu’il inspectait une salle, Berdine venait regarder par-dessus son épaule.

— Vous avez idée de notre destination ? demanda-t-elle.

— Pas vraiment… (Comment aurait-il su que faire dans un tel labyrinthe ?) À mon avis, nous devrions trouver un escalier. Commencer par les sous-sols puis remonter me paraît une bonne façon de procéder…

— J’ai aperçu un escalier à une intersection, quelques pas derrière nous.

La Mord-Sith ne s’était pas trompée, constata Richard quand ils eurent rebroussé chemin. Il n’avait rien remarqué, car il s’agissait d’un simple escalier en spirale qui s’enfonçait dans l’obscurité à partir d’un trou rond, dans le sol. S’attendant plutôt à découvrir un palier, il était passé devant sans le voir.

Le Sourcier se maudit intérieurement de ne pas avoir pensé à emporter une lampe, ou au moins une bougie. Ayant un morceau de silex et un bout d’acier dans sa poche, il lui aurait suffi de dénicher un peu de paille, ou un bout de tissu, pour produire une petite flamme et allumer une des chandelles accrochées au mur dans leurs bougeoirs d’acier.

Alors qu’ils s’enfonçaient dans la pénombre, Richard sentit, au moins autant qu’il l’entendit, un bourdonnement monter des entrailles de la Forteresse. La pierre des murs, devenue invisible dans l’obscurité, commença à émettre une lueur verte, comme si quelqu’un avait tourné la molette d’une lampe à huile. Quand ils atteignirent la dernière marche, cette illumination leur parut des plus satisfaisantes.

Ils découvrirent sa source au pied de l’escalier, dans un coin. Posé sur un support en fer, un globe grand comme la main de Richard diffusait la lueur verte.

— On dirait du verre, fit Berdine. Mais qu’est-ce qui le fait briller ?

— Vu qu’il n’y a pas de flamme, je suppose que c’est la magie…

Le Sourcier toucha le globe du bout d’un index. Aussitôt, la lueur vira au jaune, comme s’ils avaient un petit soleil sous les yeux.

Le contact n’ayant pas été douloureux, Richard saisit prudemment la boule lumineuse. Plus lourde qu’il ne l’aurait pensé, elle n’était pas en verre creux, mais semblait étrangement pleine et solide.

Le jeune homme vit qu’il y avait des globes semblables tout au long du couloir. Quand ils passèrent devant, ils brillèrent plus vivement avant de revenir à leur intensité première dès qu’ils s’éloignaient.

Sa boule lumineuse brandie, le Sourcier arriva à une intersection, Berdine sur les talons. Ils s’engagèrent dans un nouveau couloir, moins sinistre, sans doute à cause de la pierre rose pâle de ses murs, et passèrent devant plusieurs alcôves qui abritaient des bancs rembourrés.

Richard ouvrit une double porte qui donnait sur une grande bibliothèque. La salle lui parut très accueillante, avec son parquet brillant, ses murs lambrissés et son plafond blanchi à la chaux. À côté des rangées d’étagères, des tables de travail et des sièges confortables attendaient d’improbables visiteurs. Au fond, des fenêtres vitrées offraient une vue fabuleuse sur Aydindril.

Richard continua son chemin, poussa les portes suivantes et découvrit une nouvelle bibliothèque. Ce couloir, parallèle à la façade du bâtiment, donnait accès à une enfilade de pièces d’étude. Quand ils arrivèrent au bout, le Sourcier en avait compté une dizaine, toutes aussi impressionnantes que la première.

Il existait donc tant de livres ? À première vue, il devait y en avoir dix fois plus que dans les catacombes du Palais des Prophètes, pourtant bien fournies. Pour simplement lire les titres, une année entière n’aurait pas suffi.

Par où commencer ? se demanda Richard, accablé.

— C’est sûrement ce que vous cherchiez, souffla Berdine.

— Non… Je ne sais pas pourquoi, mais j’en suis sûr. C’est trop… ordinaire.

Côte à côte, ils longèrent une multitude de couloirs, puis descendirent de plusieurs niveaux dès qu’ils découvrirent un nouvel escalier. Son Agiel prêt à venir se loger dans sa main, la Mord-Sith restait à l’affût.

Au pied des marches, derrière une porte à l’encadrement doré à l’or fin, Richard aperçut une salle creusée à même la montagne. À voir les arêtes à vif des parois, il devait s’agir d’une grotte naturelle qu’on avait agrandie à coups de pioche. Des colonnes, simplement excavées, soutenait la voûte basse aussi déchiquetée que les murs.

Devant la porte, Richard repéra son quatrième bouclier depuis le début de leur exploration. Mais celui-là n’avait aucun rapport avec les précédents. Quand il tendit une main, le traversant, l’air rougeoya devant lui – sans que le phénomène eût une source visible – et il éprouva une sensation de brûlure, pas de picotement. Sans conteste, il n’avait pas encore rencontré d’obstacle magique aussi désagréable. Au moins, le contact ne lui avait pas roussi les poils du bras…

— Les choses se compliquent, Berdine, annonça le Sourcier. Si ça t’est trop pénible, dis-le-moi et je n’insisterai pas. (Il passa un bras autour des épaules de la Mord-Sith pour la protéger.) Ne sois pas si tendue, je ferai marche arrière si tu me le demandes !

Ils avancèrent lentement. Quand la lumière toucha la manche en cuir rouge de son uniforme, la jeune femme tressaillit.

— Ce n’est rien, dit-elle. On continue !

Richard la lâcha dès qu’ils furent passés. Elle se détendit, comme si son contact l’avait plus angoissée que celui du champ de force.

Sa boule lumineuse levée, le Sourcier jeta un regard circulaire dans la salle et remarqua une série de petites niches creusées dans le roc. Il devait y en avoir une soixantaine, trop sombres pour qu’on distingue clairement les objets qu’elles contenaient.

La nuque hérissée, Richard n’eut pas besoin d’approcher pour deviner – ou sentir – qu’il y avait là un danger mortel.

— Berdine, reste près de moi. Nous marcherons au centre de la salle, le plus loin possible des murs. (Du menton, il désigna le fond de la grotte.) Ce couloir, là-bas, est notre destination…

— Comment savez-vous tout ça ?

— Regarde le sol… Il est beaucoup plus lisse, au centre, et ce « chemin » tracé par des milliers de semelles serpente à travers les colonnes. Il vaudra mieux ne pas s’en écarter.

— Soyez prudent, seigneur, dit la Mord-Sith. S’il vous arrive quelque chose, je ne réussirai pas à sortir d’ici pour aller chercher de l’aide. Et je ne tiens pas à mourir de faim et de soif dans ce tombeau…

Avant de repartir, Richard sourit à sa compagne.

— Ce sont les risques du métier, quand on est la favorite du maître !

Cette tentative d’alléger l’atmosphère fit long feu.

— Seigneur Rahl, dit la Mord-Sith, très mal à l’aise, vous pensez que je crois vraiment être votre préférée ?

Les yeux rivés sur le sol, pour ne pas s’écarter du chemin, Richard haussa les épaules.

— J’ai seulement repris ta plaisanterie rituelle…

Berdine réfléchit quelques instants.

— Seigneur Rahl, puis-je vous poser une question très personnelle ? Et sérieuse…

— Bien entendu.

— Après votre mariage, vous aurez d’autres femmes que la reine, n’est-ce pas ?

— Non, puisque je n’en ai pas maintenant. J’aime Kahlan, et j’entends être loyal avec elle.

— Le seigneur Rahl peut avoir toutes les femmes qu’il veut ! Même moi. Il lui suffit de claquer des doigts.

Bien qu’il ne fût pas un expert en la matière, Richard aurait juré que la Mord-Sith ne lui faisait pas des avances plus ou moins subtiles.

— Tu me parles de ça parce que j’ai posé la main sur ton sein ? (Berdine détourna le regard et acquiesça.) Je l’ai fait pour t’aider, et… hum… pour aucune autre raison. J’espérais que tu avais compris.

— C’est le cas, seigneur, dit la jeune femme, une main brièvement posée sur le bras de Richard. Vous ne m’avez jamais touchée… autrement. Ni imposé votre désir… (Elle se mordilla la lèvre inférieure.) Mais ce contact m’a rempli de honte.

— Pourquoi ?

— Vous avez risqué votre vie pour me sauver ! Vous êtes mon maître, et je n’ai pas été honnête avec vous.

Richard guida sa compagne autour d’une colonne que vingt hommes n’auraient pas pu entourer de leurs bras.

— Berdine, je ne comprends rien à ce que tu dis !

— Eh bien, je répète sans cesse que je suis votre préférée pour que vous pensiez que je vous aime.

— Dois-je comprendre que tu me détestes ?

— Non ! Je vous adore, au contraire !

— Mais je t’ai dit que Kahlan…

— Je vous aime, mais pas de cette façon. En réalité, je vénère le seigneur Rahl qui m’a rendu la liberté. L’homme qui a vu en moi davantage qu’une Mord-Sith, et qui m’a accordé sa confiance. Plus tard, vous m’avez sauvé la vie, et rendu mon… intégrité. J’aime le genre de maître Rahl que vous êtes !

— Tu m’embrouilles les idées… Quel rapport avec ta plaisanterie sur la « favorite » ?

— C’est un moyen de vous faire comprendre que je ne refuserais pas de partager votre couche… Si vous sentez que je n’en ai pas envie, je crains que vous m’y forciez par pure perversité.

Richard leva sa boule lumineuse pour éclairer le couloir dont ils venaient d’atteindre l’entrée. Tout semblait normal…

— Arrête de te torturer avec ça ! (Il fit signe à la jeune femme d’avancer.) Je t’ai dit que tu ne risquais rien.

— Je sais. Et depuis ma guérison, je vous crois. Avant, j’en doutais. Mais vous êtes vraiment très différent, et sur tous les plans.

— Différent de qui ?

— De Darken Rahl…

— Ça, tu peux le dire ! (Alors qu’ils remontaient le long corridor, Richard regarda soudain sa compagne.) Veux-tu me faire comprendre que tu es amoureuse ? Et que ton petit jeu visait à ne pas me donner envie de te contraindre ? Tu croyais que j’agirais comme Darken Rahl l’aurait fait à ma place, face à une femme non consentante ?

— C’est ça, oui…

— Vraiment ? Te savoir amoureuse me remplit de joie, Berdine !

Sortant du couloir, ils débouchèrent dans une grande salle où des ballots de fourrure et de poils pendaient le long des murs, accrochés à des poternes. Étudiant de loin cette exposition, Richard reconnut dans le lot une peau de garn.

— Qui est l’heureux élu ? demanda-t-il en regardant de nouveau la Mord-Sith. (Il agita nonchalamment la main pour cacher son embarras. Considérant l’humeur actuelle de Berdine, ne dépassait-il pas les bornes de la bienséance ?) Tu n’es pas obligée de me répondre, évidemment. Surtout, comprends-le bien…

— Après ce que vous avez fait pour nous, seigneur, et spécialement pour moi, je tiens à me confesser.

— Te confesser ? répéta Richard, incrédule. Me dire qui tu aimes n’est pas une confession, mais…

— Il s’agit de Raina, seigneur.

Le bec cloué, Richard préféra s’intéresser au chemin qui s’ouvrait devant eux.

— Foule les dalles vertes du pied gauche – exclusivement. Et les blanches du pied droit, jusqu’à ce que nous ayons traversé. N’en rate aucune, surtout. Et touche le piédestal avant de lever le pied de la dernière.

Berdine suivit ces ordres à la lettre avant de s’engager dans un couloir étroit aux murs en pierre argentée cristalline. On eût dit qu’ils s’étaient enfoncés dans les entrailles d’un diamant géant…

— Comment avez-vous su, pour les dalles, seigneur ?

— Pardon ? (Perplexe, le Sourcier jeta un coup d’œil derrière lui.) Je n’en sais rien… Ce devait être un nouveau champ de force, ou une protection quelconque… (Il regarda la Mord-Sith, qui marchait la tête basse.) Berdine, j’aime aussi Raina. Comme Cara, Ulic, Egan et toi. Nous sommes une sorte de famille. C’est ça que tu voulais dire ? (La jeune femme secoua la tête.) Mais Raina est une femme !

Cette fois, Berdine foudroya son maître du regard.

— Ma chère, fit Richard après un long silence, il vaudrait mieux que tu n’en parles pas à Raina, parce que…

— Elle m’aime aussi, seigneur.

— Eh bien… (Le jeune homme hésita, ne sachant plus que dire.) Mais comment peux-tu… ? On ne doit pas… Je n’imagine pas… Berdine, pourquoi m’as-tu révélé ça ?

— Parce que vous avez toujours été honnête avec nous. Au début, nous doutions de votre parole. Enfin, pas tous. Cara a toujours cru en vous. Mais pas moi…

Berdine reprit son visage indéchiffrable de Mord-Sith.

— Darken Rahl avait tout découvert… Alors, pour se moquer de moi, il m’a prise dans son lit. Ça l’amusait, comprenez-vous. Une façon de m’humilier qu’il appréciait beaucoup. J’avais peur que vous fassiez pareil, si la vérité arrivait à vos oreilles. Alors, j’ai joué le jeu de la séduction pour mieux cacher la vérité.

— Berdine, je ne t’aurais jamais fait ça !

— À présent, je le sais. C’est la raison de ma confession. Je ne pouvais plus supporter de mentir à quelqu’un de si honnête…

— Eh bien, si tu te sens mieux, tu m’en vois ravi… (Richard réfléchit pendant qu’ils avançaient dans un couloir sinueux aux murs de plâtre.) C’est Darken Rahl qui t’a fait devenir comme ça ? Ta formation de Mord-Sith t’a conduite à détester les hommes ?

— Je ne les déteste pas, seigneur, répondit Berdine, visiblement étonnée par cette théorie. Mais j’ai toujours regardé les filles, même quand j’étais petite. Sur ce plan-là, les garçons ne m’intéressaient pas… Maintenant, vous me détestez ?

— Pas du tout… Tu restes ma protectrice, comme avant. Mais ne peux-tu pas essayer d’oublier Raina ? Ce n’est pas très normal, tu sais ?

— Quand elle me fait son sourire « spécial Berdine », et que tout devient soudain merveilleux, je trouve ça normal, seigneur. C’est la même chose lorsqu’elle me caresse le visage, et que mon cœur s’emballe. Entre ses bras, je sais que plus rien ne me menace… (La Mord-Sith baissa de nouveau les yeux.) Désormais, vous me jugerez méprisable…

Richard détourna le regard, honteux de sa réaction stupide.

— C’est exactement ce que je ressens pour Kahlan… Un jour, mon grand-père m’a conseillé de l’oublier, mais je n’ai pas pu.

— Pourquoi voulait-il vous séparer d’elle ?

Richard s’en voulut de devoir mentir. Mais il ne pouvait pas parler de son grand secret : nul n’était censé aimer une Inquisitrice sans y perdre sa personnalité. Et pourtant, il y était parvenu.

— Il pensait qu’elle ne me conviendrait pas, éluda-t-il.

Au bout du couloir, il fit traverser un nouveau champ de force à sa compagne – un bouclier à « picotement », sans rien d’extraordinaire.

La pièce triangulaire où ils entrèrent disposant d’un banc, Richard s’assit, fit signe à la Mord-Sith de l’imiter et posa la boule lumineuse entre eux.

— Berdine, je comprends tes sentiments… Et je me souviens de ma fureur, après le discours de mon grand-père. Personne n’a le droit de dire qui tu dois aimer. Ces choses-là ne se commandent pas, voilà tout. Même si je ne saisis pas tout, et si je n’approuve pas ton choix, vous êtes devenus mes amis, tous les cinq. Les gens n’ont pas besoin de se ressembler pour s’apprécier, et c’est heureux !

— Seigneur Rahl, je savais que vous me rejetteriez, mais je devais vous le dire. Dès demain, je retournerai en D’Hara. Il est impossible d’avoir pour garde du corps quelqu’un dont on n’approuve pas le comportement.

Richard réfléchit un instant.

— Tu aimes les petits pois bouillis ?

— Oui, mais…

— Moi, je les déteste ! Tu m’apprécies moins parce que je ne partage pas tes goûts ? C’est une raison suffisante pour cesser de me protéger ?

— Seigneur Rahl, ce n’est pas une affaire de petits pois ! Comment se fier à quelqu’un qu’on désapprouve ?

— Ce n’est pas toi que je juge, Berdine. J’avoue que ça ne me semble pas normal, mais quelle importance, au fond ? Tiens, ça me fait penser à une vieille histoire…

» Quand j’étais plus jeune, j’avais un ami, Giles, avec qui je passais beaucoup de temps, parce qu’il était guide forestier comme moi. Avoir des points communs nous rapprochait, comme c’est souvent le cas…

» Puis il est tombé amoureux de Lucy Fleckner. Je détestais cette fille, qui le faisait tant souffrir. Comment pouvait-il aimer une personne aussi désagréable ? Je n’appréciais pas Lucy, et je pensais qu’il devait partager mon opinion. Ainsi, j’ai perdu un ami parce qu’il ne correspondait pas à mes attentes. Ce n’était pas la faute de Lucy, mais la mienne. Je me suis privé de tout ce que nous partagions parce que je refusais de le laisser vivre sa vie. Depuis, je n’ai jamais cessé de le regretter…

» Je crois que nous vivons une situation comparable… Et je ne commettrai pas la même erreur. Maintenant que tu apprends à être autre chose qu’une Mord-Sith, tu découvriras, comme moi en grandissant, qu’être un véritable ami consiste à aimer les gens pour ce qu’ils sont, y compris ce qu’on ne partage pas. L’amour qu’on leur porte fait oublier ces différences… Pour aimer, il n’est pas besoin de comprendre, d’approuver ou de dicter leur comportement aux autres. Ce qu’on peut souhaiter de mieux à un ami, c’est d’être lui-même. Parce qu’on l’aime à cause de ça !

» Je t’aime, Berdine, et c’est tout ce qui compte.

— C’est vrai ?

— Absolument vrai !

La jeune femme enlaça Richard et le serra contre elle.

— Merci, seigneur Rahl ! Quand vous m’avez sauvée, j’ai pensé que vous ne l’auriez pas fait, si vous aviez su… Vous avoir parlé est un tel soulagement ! Raina sera si heureuse d’apprendre que vous ne nous traiterez pas comme le faisait Darken Rahl…

À l’instant où ils se levèrent, un pan de mur coulissa. Richard prit la Mord-Sith par la main et la guida hors de l’étrange salle. Ils descendirent quelques marches et traversèrent une pièce suintante d’humidité dont le sol de pierre, au centre, formait une grosse bosse.

— Si nous sommes amis, fit Berdine, puis-je vous dire, seigneur, ce que je désapprouve dans votre comportement ? (Richard hocha la tête.) Eh bien, je n’aime pas ce que vous avez fait à Cara. D’ailleurs, elle est furieuse.

Le Sourcier jeta un coup d’œil derrière lui. Cette salle, très curieuse, semblait absorber la lumière à mesure qu’ils avançaient.

— Furieuse ? répéta-t-il. Que lui ai-je donc fait ?

— Vous l’avez maltraitée à cause de moi… (Voyant que le jeune homme ne saisissait pas, Berdine précisa sa pensée :) Quand j’étais ensorcelée, j’ai osé vous menacer avec mon Agiel, le soir de votre retour au palais, après la poursuite infructueuse. Fou de colère, vous vous êtes vengé sur Cara et Raina, alors que j’étais la seule responsable.

— Ton comportement m’a désorienté, expliqua Richard. À cause de toi, je me suis senti menacé par toutes les Mord-Sith. Elle peut sûrement le comprendre…

— Bien sûr… Mais après avoir tout découvert, vous ne vous êtes pas excusé d’avoir mis Cara et Raina dans le même sac que moi. Or, elles ne vous avaient rien fait…

Richard sentit qu’il s’empourprait.

— Tu as raison… À présent, j’en ai honte. Pourquoi Cara n’a-t-elle rien dit ?

— Vous êtes le seigneur Rahl, répondit Berdine, étonnée par cette question. Si vous décidiez de la frapper parce qu’elle vous a salué sur un ton qui vous a déplu, elle ne protesterait pas non plus.

— Pourtant, tu me parles… Où est la différence ?

Berdine suivit Richard dans un curieux corridor cylindrique au sol pavé large de deux pieds à peine. Les murs lisses étaient entièrement couverts de feuilles d’or.

— Nous sommes amis, désormais…, répondit la Mord-Sith.

Alors que Richard se tournait vers elle, un sourire sur les lèvres, la jeune femme tendit un bras pour toucher l’or du bout des doigts. Rapide comme l’éclair, il lui saisit le poignet au vol.

— Ne fais pas ça, si tu tiens à la vie !

— Seigneur, dit Berdine, troublée, vous avez prétendu tout ignorer de cet endroit. Et voilà que vous l’arpentez comme si vous y aviez passé votre vie ! Comment est-ce possible ?

Frappé par cette remarque judicieuse, le Sourcier sursauta.

Puis il comprit.

— C’est grâce à toi, mon amie…

— Moi ?

— Oui, confirma Richard, étonné par sa propre découverte. En me parlant, tu occupes mon conscient. Concentré sur ce que tu dis, je me laisse guider par mon don. Jusqu’à cette minute, je ne m’en étais pas aperçu. Grâce à cet « état second », je repère les dangers et je sais très exactement quel chemin prendre pour revenir sur nos pas. (Il serra brièvement l’épaule de sa compagne.) Merci, Berdine.

— C’est à ça que servent les amis, non ?

— Je crois que nous avons fait le pire du chemin, annonça Richard. Suis-moi…

Ils sortirent du tunnel et débouchèrent dans une salle ronde – sûrement sise dans une tour – d’un diamètre d’une centaine de pieds. Un escalier en colimaçon partait de la base du mur extérieur. À intervalles réguliers, des paliers donnaient accès à des portes. Tout en haut de la voûte, filtrant d’une série de petites fenêtres et d’une plus grande, des rayons de soleil tentaient de percer l’obscurité.

Bien qu’il n’eût aucun moyen de confirmer cette impression, Richard estima que la tour faisait au minimum deux cents pieds de haut. Devant eux, l’escalier s’enfonçait dans une pénombre d’où montait une odeur entêtante de moisissure.

— Je n’aime pas du tout ça…, fit Berdine, penchée sur la rampe de fer pour sonder l’« abîme ». À mon sens, le pire est encore devant nous.

Soudain, Richard crut voir bouger quelque chose, dans l’escalier obscur.

— Ne t’éloigne pas de moi, dit-il, et regarde bien ! (Il plissa les yeux, tentant de confirmer son impression. Mais plus rien ne remuait.) Si ça tourne mal, tu devras essayer de sortir de la Forteresse.

— Seigneur Rahl, dit Berdine, toujours penchée sur la rampe, il nous a fallu des heures pour arriver ici, en traversant je ne sais plus combien de boucliers. S’il vous arrive malheur, je suis fichue aussi.

Richard réfléchit un moment. Enveloppé dans sa cape de mriswith, et donc invisible, il s’en sortirait sans doute mieux…

— Attends ici, mon amie… Je vais aller jeter un coup d’œil…

La Mord-Sith saisit son maître par l’épaule et le força à se retourner.

— Pas question, vous m’entendez !

— Berdine…

— Je suis votre protectrice. Vous n’irez pas seul, un point c’est tout !

Troublé par le regard d’acier de la Mord-Sith, Richard se souvint de sa captivité, sous la coupe de Denna. À l’époque, le moindre mot de travers lui valait un calvaire.

Il déglutit péniblement.

— Tu as gagné… Mais ne t’éloigne pas et obéis-moi au doigt et à l’œil !

— Comme d’habitude, mon seigneur… Comme d’habitude…

Chapitre 37

Sentant son cheval piaffer entre ses cuisses, Tobias Brogan regardait les cinq émissaires du Créateur marcher quelques pas devant lui, légèrement sur le côté. Les voir ainsi était plutôt inhabituel… Depuis leur apparition inattendue, quatre jours plus tôt, ils ne s’éloignaient jamais vraiment, mais ils restaient difficiles à distinguer, même lorsqu’ils n’utilisaient pas leur magie. Entièrement blancs quand ils progressaient dans la neige, ils devenaient plus noirs que la nuit dès le coucher du soleil.

Leur don d’invisibilité émerveillait le seigneur général. Décidément, rien n’était impossible au Créateur.

Cela dit, le choix de Ses émissaires ne manquait pas d’étonner Tobias. Dans ses rêves, le Créateur lui avait ordonné de ne pas mettre en question Ses plans. Par bonheur, Il avait finalement consenti à pardonner Brogan d’avoir eu l’effronterie de Le soumettre à un interrogatoire…

Tous les enfants sains d’esprit de l’Être Suprême le redoutaient, et Tobias se tenait pour le plus sain d’esprit de tous. Pourtant, ces monstres semblaient un étrange moyen de transmettre la Lumière du Créateur à l’humanité…

Brogan se redressa soudain sur sa selle. Bon sang, il était d’une stupidité crasse, par moments ! À l’évidence, le Créateur répugnait à révéler Ses desseins aux profanes en leur envoyant des disciples idéalement taillés pour leur rôle. Les démons s’attendaient sans doute à être traqués par des champions auréolés de lumière et de gloire. Face à des… créatures… pareilles, ils ne redouteraient pas d’être terrassés par le bien.

Tobias soupira de soulagement, ravi d’avoir enfin compris, et regarda les mriswiths conférer entre eux, puis avec la magicienne. Cette femme prétendait être une Sœur de la Lumière. En réalité, il s’agissait d’une vulgaire streganicha, aussi méprisable que les autres ! Si on pouvait admettre que le Créateur utilise des mriswiths comme messagers, pourquoi conférait-il une telle autorité à une sorcière ?

Tobias bouillait de rage à l’idée de ne pas savoir ce que se disaient ces six-là… Depuis que la streganicha les avait rejoints, la veille, elle passait le plus clair de son temps avec les mriswiths. À peine si elle avait daigné dire quelques mots au seigneur général du Sang de la Déchirure !

Les cinq monstres et la sorcière ne se quittaient pas, comme s’ils voyageaient ensemble et suivaient par hasard la même direction que Brogan et son régiment de mille hommes !

Après avoir vu une poignée de mriswiths massacrer des centaines de soldats d’harans, Tobias ne se sentait pas vraiment en sécurité. Le gros de ses forces, plus de cent mille hommes, attendait à une semaine de marche environ d’Aydindril. Lors de sa première visite, le Créateur avait insisté sur ce point : ses troupes devaient rester en arrière, afin de participer à la conquête de la cité.

— Lunetta, appela doucement Brogan sans quitter des yeux la Sœur de la Lumière, toujours en grande conversation avec les mriswiths.

Lunetta vint chevaucher à côté de son frère.

— Oui, seigneur général ? demanda-t-elle à voix basse.

— As-tu vu la sœur faire usage de son pouvoir ?

— Oui, quand elle a écarté les branches mortes de notre chemin…

— Peux-tu déterminer sa puissance à partir de cette observation ? (Lunetta hocha la tête.) Est-elle aussi forte que toi, ma sœur ?

— Non, Tobias…

— Voilà une excellente nouvelle… (Brogan regarda autour de lui pour s’assurer que personne ne les espionnait. Il vérifia aussi la position de ses six « accompagnateurs », bien visibles devant lui.) Je suis étonné par certaines choses que m’a dites le Créateur, ces dernières nuits.

— Tu veux m’en parler, Tobias ?

— Oui, mais plus tard…

— Quand nous serons seuls, souffla Lunetta en caressant distraitement ses « mignons ». Il sera bientôt temps de camper…

Tobias ne se méprit pas un instant sur les intentions réelles de sa sœur.

— Nous ne nous arrêterons pas tôt, cette nuit… (Il leva le nez pour humer l’air.) Elle est si près que je peux presque la sentir…

En descendant, Richard compta les paliers afin de pouvoir retourner sans difficulté sur ses pas. Pour le reste du chemin, comme il l’avait dit à Berdine, il pourrait se fier à ses souvenirs. Mais les entrailles de la tour le désorientaient. L’air empestait le compost, comme dans un marais, sans doute parce que l’eau qui entrait par les fenêtres ouvertes s’accumulait au dernier niveau.

À l’approche d’un palier, Richard vit l’air miroiter d’une étrange façon. Grâce à sa boule lumineuse, il distingua une silhouette fluctuante. Bien qu’il fût enveloppé dans sa cape, le Sourcier ne s’y trompa pas une seconde : il s’agissait d’un mriswith.

— Bienvenue, frère de peau, dit la créature de sa voix sifflante.

— Qui a parlé ? souffla Berdine.

Richard la saisit par le poignet pour l’empêcher de se camper devant lui, Agiel au poing. La tirant sur le côté, il descendit les dernières marches.

— Un mriswith, c’est tout…, marmonna-t-il.

— Où ? s’écria la Mord-Sith.

— Sur le palier, près de la rampe. N’aie pas peur, il ne te fera pas de mal.

Le Sourcier força sa compagne à baisser l’Agiel. Frissonnante, elle s’accrocha à sa cape.

— Es-tu venu réveiller la sliph ? demanda le monstre.

— La sliph ? répéta Richard, perplexe.

Le mriswith ouvrit sa cape pour tendre un bras et désigner, du bout de son couteau à trois lames, le pied de l’escalier. Ce faisant, il devint pleinement visible.

— La sliph est en bas, frère de peau. Elle est enfin accessible ! Bientôt, l’heure de chanter sonnera pour le yabree.

— Le yabree ?

Le monstre leva son arme et l’agita devant ses yeux. Puis sa bouche sans lèvres dessina ce qui devait être un sourire.

— Oui, le yabree ! Quand il chantera, viendra le temps de la reine.

— La reine ?

— Elle a besoin de toi, frère de peau. Il faut que tu l’aides.

Richard sentit que Berdine, serrée contre lui, tremblait de tous ses membres. Conscient qu’elle risquait de craquer, il reprit la descente sous le regard impassible du mriswith.

Deux paliers plus bas, la Mord-Sith ne l’avait toujours pas lâché.

— Il est parti…, lui souffla-t-elle à l’oreille.

Le Sourcier leva les yeux et constata qu’elle avait raison.

Berdine poussa son maître vers une porte, lui plaquant le dos contre le battant.

— Seigneur, c’était un mriswith ! s’écria-t-elle, paniquée.

Richard acquiesça, étonné de la voir dans un tel état.

— Seigneur, ces monstres massacrent les gens ! Jusque-là, vous les avez toujours taillés en pièces.

— Celui-là ne nous voulait pas de mal… Je te l’ai dit, et il n’a pas attaqué, n’est-ce pas ? Pourquoi l’aurions-nous agressé ?

— Seigneur Rahl, vous allez bien ? demanda Berdine, inquiète.

— Mieux que jamais ! Bon, si on repartait ? Le mriswith nous a donné un indice précieux sur ce que nous cherchons.

Richard tenta de bouger, mais la Mord-Sith le plaqua de plus belle contre la porte.

— Pourquoi vous a-t-il appelé « frère de peau » ?

— Je n’en sais rien… Peut-être parce qu’il a des écailles, et moi de la peau… En tout cas, c’était une façon de souligner qu’il voulait m’aider.

— Vous aider ?

— Au moins, il ne s’est pas mis en travers de notre chemin…

Berdine consentit enfin à lâcher son maître. Mais elle le tint longtemps sous le feu de son magnifique regard bleu.

Au pied de la tour, une corniche munie d’une rambarde faisait le tour du mur intérieur. Le sol, partout ailleurs, était recouvert d’une eau noire d’où des rochers émergeaient par endroits. Des salamandres s’y accrochaient, le corps à moitié dans l’eau. Des insectes planaient au ras de la surface autour de grosses bulles qui s’élevaient parfois dans les airs pour exploser en faisant des ronds, comme de la fumée de pipe.

Quand ils furent au milieu de la corniche, Richard comprit qu’il avait trouvé ce qu’il était venu chercher. Quelque chose de pas ordinaire du tout, contrairement aux bibliothèques et aux autres salles, aussi bizarres fussent-elles.

À un endroit où devait jadis se dresser une porte, une grande plate-forme s’étendait devant eux. Elle était couverte de poussière et d’éclats de pierre noirs comme du charbon. Les débris du battant flottaient dans l’eau noire, au-delà de la rambarde. Après l’explosion, l’encadrement de la porte devait faire au moins deux fois sa largeur d’origine. Ses bords déchiquetés noircis, la pierre elle-même avait en partie fondu comme de la cire. On eût dit que la foudre avait frappé avec une violence inouïe. Mais ça ne pouvait pas être un phénomène naturel…

— C’est récent, dit Richard en passant le bout d’un index dans la suie noire.

— Comment le savez-vous ? demanda Berdine.

— Regarde bien… Tu vois que la moisissure, sur les murs, a été brûlée ou arrachée par l’explosion. Elle n’a pas eu le temps de se reformer, Berdine. Cet événement remonte à quelques mois…

Ils entrèrent dans la salle ronde d’un diamètre de soixante pieds. Ici aussi, les murs étaient noirs comme si la foudre s’y était déchaînée. Au centre se dressait un puits qui occupait bien la moitié de l’espace.

Son globe brandi, Richard se pencha par-dessus le muret. Le gouffre insondable avala la lumière longtemps avant qu’elle atteigne son fond.

Levant les yeux vers la voûte en forme de dôme, le Sourcier remarqua qu’il n’y avait ni fenêtre ni ouverture. De l’autre côté du puits, il aperçut une table et quelques étagères.

Quand ils eurent contourné l’obstacle, ils découvrirent le cadavre, recroquevillé sur le sol près d’une chaise. Il ne restait plus que quelques ossements et des lambeaux de tissu, sans doute les vestiges d’une tunique. En revanche, la ceinture de cuir et les sandales du squelette avaient résisté aux outrages du temps.

Quand Richard toucha les os, ils s’émiettèrent.

— Ce mort est là depuis longtemps, souffla Berdine.

— Tu as raison…

— Seigneur Rahl, regardez…

Richard se releva et étudia la table que la Mord-Sith désignait. Il vit un encrier, sans doute à sec depuis des siècles, une plume et un livre. Se penchant, il souffla sur les pages jaunies pour chasser la poussière.

— C’est du haut d’haran, dit-il en levant l’ouvrage au niveau de sa boule lumineuse.

— Voyons ça… (Berdine parcourut quelques paragraphes.) Vous avez raison, seigneur !

— Tu comprends ce que ça raconte ?

La Mord-Sith prit délicatement le livre.

— C’est un très vieux dialecte… Un jour, Darken Rahl m’a montré un texte qui datait de plus de deux mille ans. Celui-là est antérieur.

— Tu ne peux pas le déchiffrer ?

— Je comprenais déjà mal le premier ouvrage que nous avons découvert… Le second me dépasse…

— Tu ne saisis vraiment rien ? s’impatienta Richard.

— Des bribes… Ça parle d’un succès final possible, mais ce triomphe implique qu’« il » mourra ici. (Elle pointa un mot du doigt.) Drauka… La mort…

Berdine étudia la couverture de cuir blanc, puis elle feuilleta le livre.

— Je crois que c’est le journal de l’homme dont nous venons de trouver le cadavre…

— Berdine, fit Richard, la chair de poule remontant le long de ses bras, c’est ce que je cherchais ! Ce livre est différent de tous ceux que nous avons vus dans les bibliothèques. Tu penses pouvoir le traduire ?

— Une petite partie, peut-être… Désolée, seigneur, mais ce dialecte est trop ancien pour moi. J’aurai le même problème de vocabulaire avec le premier ouvrage. Bien sûr, j’émettrai des hypothèses, mais rien de plus.

Richard se prit la lèvre inférieure entre le pouce et l’index. Pensif, il regarda le squelette, et se demanda ce qu’il faisait dans cette salle. À propos, pourquoi l’avait-on scellée ? Et plus inquiétant, qui ou quoi l’avait ouverte ?

— Berdine, s’écria-t-il soudain, ce premier livre dont tu parles, je le connais presque par cœur ! Si je t’aide, nous pourrions constituer un glossaire qui nous permettra de traduire le journal de ce malheureux.

— En procédant comme ça, nous aurions une chance de réussir. Une très bonne chance, même !

Richard prit le journal et le referma délicatement.

— Tu veilleras dessus comme sur la prunelle de tes yeux, dit-il en le tendant à la Mord-Sith. Moi, je me chargerai de la boule lumineuse. Filons d’ici, puisque nous avons trouvé ce que nous cherchions !

Quand maître Rahl et Berdine retraversèrent le bouclier, Cara et Raina en sautèrent de joie. Même Ulic et Egan, à l’accoutumée si froids, y allèrent de leur soupir de soulagement, les yeux fermés comme s’ils remerciaient les esprits du bien d’avoir exaucé leurs prières.

— Il y a des mriswiths dans la Forteresse, annonça la Mord-Sith à ses deux collègues après qu’elles l’eurent bombardée de questions.

— Combien en avez-vous tué, seigneur ? demanda Cara.

— Aucun, parce qu’ils ne nous ont pas attaqués. Mais nous avons dû braver suffisamment d’autres dangers pour ne pas nous en plaindre. (Levant une main, Richard mit un terme à cet interrogatoire.) Nous parlerons plus tard… Avec l’aide de Berdine, j’ai trouvé ce que je cherchais. (Il tapota le journal que la Mord-Sith serrait toujours contre elle.) On rentre au palais, et on se lance tout de suite dans la traduction du haut d’haran.

Il alla prendre l’exemplaire des Aventures de Bonnie Day, sur la table, et le confia également à Berdine.

Se dirigeant à grands pas vers la sortie, il se ravisa et se retourna.

— Cara et Raina, fit-il, dans les sous-sols de la Forteresse, alors que je risquais de mourir à chaque seconde, j’ai pensé à quelque chose que je tiens à vous dire avant de quitter ce monde, si ça doit m’arriver…

Les mains dans les poches, le Sourcier approcha des deux femmes.

— Bon… Eh bien, voilà… Je m’excuse de vous avoir si mal traitées, toutes les deux…

— Seigneur, dit Cara, vous ignoriez que Berdine était ensorcelée. Nous ne vous en voulons pas de nous avoir tenues à l’écart.

— Tu as raison au sujet du sortilège, mais j’ai quand même pensé du mal de vous à tort… Car vous n’avez jamais rien fait pour ça. Voilà, j’espère que vous me pardonnerez.

Les deux jeunes femmes sourirent. Depuis que Richard les connaissait, c’était la première fois qu’elles ne ressemblaient absolument pas à des Mord-Sith.

— Nous vous pardonnons, seigneur, déclara Cara. (Raina hocha vigoureusement la tête.) Et merci à vous…

— Maître Rahl, que vous est-il arrivé dans la Forteresse ? demanda Raina.

— Nous avons parlé d’amitié, répondit Berdine à la place de Richard.

Au pied du chemin qui montait vers la Forteresse, là où commençait la cité d’Aydindril, se dressait un petit marché. Bien qu’il fût sans rapport avec celui de la rue Stentor, les voyageurs venus des grandes routes qui se rejoignaient à cet endroit y trouvaient néanmoins leur bonheur.

Alors que Richard le traversait, ses gardes du corps autour de lui et cinq cents soldats sur les talons, quelque chose attira son regard et il s’arrêta devant une table branlante.

— Vous voulez un de vos gâteaux au miel payés d’avance, seigneur Rahl ? demanda une petite voix.

Richard sourit à la fillette.

— Combien m’en dois-tu encore ?

— Grand-mère, j’ai une question à te poser ! cria l’enfant en se retournant.

La vieille dame se leva péniblement, resserra les pans de sa couverture mitée et riva ses yeux bleus délavés sur Richard.

— Ma foi, fit-elle en se fendant d’un sourire édenté, le seigneur Rahl peut en avoir autant qu’il veut, ma chérie. (Elle inclina la tête.) Contente de vous revoir, seigneur.

— Moi de même, dame… ? fit le Sourcier.

— Valdora, seigneur. Et ce petit ange s’appelle Holly.

— Eh bien, je suis ravi de cette deuxième rencontre, Valdora et Holly. Que faites-vous si loin de la rue Stentor ?

Valdora haussa les épaules sous sa couverture.

— Depuis que le nouveau seigneur Rahl a refait d’Aydindril une ville sûre, les voyageurs reviennent. Qui sait, il y aura peut-être de nouveau de l’activité dans la Forteresse du Sorcier ? Nous espérons profiter de ces occasions !

— Je ne parierais pas sur la renaissance de la Forteresse, dit Richard, mais les visiteurs risquent effectivement d’affluer. (Il baissa les yeux sur les gâteaux.) Combien puis-je en prendre ?

— Pour rembourser ce que vous avez fait pour nous, seigneur, il me faudrait rester jour et nuit devant mes fourneaux !

— Passons un marché, fit le jeune homme, avec un clin d’œil pour Valdora. Si je peux en avoir un pour chacun de mes amis, et un pour moi, nous serons quittes !

— C’est d’accord ! (Valdora étudia un moment les cinq compagnons du Sourcier.) Mais vous m’avez apporté plus de satisfaction que vous le pensez, seigneur Rahl…

Chapitre 39

Son épée dans un poing, Kahlan serrait de l’autre le bras de la dame des ossements. Dans l’obscurité, emportées par leur élan, elles trébuchèrent sur le cadavre d’Orsk et s’étalèrent avec un bel ensemble.

La Mère Inquisitrice écarta vivement la main de la masse d’entrailles et de sang répandue sur la neige.

— Comment peut-il être là ? s’exclama-t-elle.

— C’est impossible, fit Adie, le souffle court.

— Avec ce clair de lune, on y voit assez pour s’orienter. Je suis sûre que nous ne tournons pas en rond.

Kahlan ramassa un peu de neige et se frotta les mains. Puis elle se releva, tirant la dame des ossements. Autour d’elles, des cadavres en cape pourpre gisaient sur le sol dans des flaques de sang. Il n’y avait eu qu’un seul combat, très localisé. Et Orsk était tombé pendant cet engagement…

Guettant l’apparition de cavaliers, Kahlan laissa courir son regard le long d’une rangée d’arbres.

— Adie, vous vous rappelez ce qu’a dit Jebra ? Elle me voyait courir en rond…

— C’est impossible, répéta la compagne de Zedd.

L’Inquisitrice savait que la vieille femme ne pourrait plus continuer longtemps. Après avoir recouru à son pouvoir pour se battre, elle était proche de l’épuisement. Sa magie avait semé la mort parmi leurs agresseurs, mais le nombre avait fini par prévaloir. À lui seul, Orsk avait pourtant abattu une bonne trentaine d’hommes. Kahlan ne l’avait pas vu tomber, mais c’était la troisième fois qu’elles passaient près de sa dépouille. Le malheureux était quasiment coupé en deux…

— Par où devons-nous fuir, Adie ? demanda Kahlan.

— Ils reviendront par là, répondit la magicienne, un bras tendu. Nous devrions donc filer par ici…

— C’est ce que je pensais aussi… (L’Inquisitrice tira Adie dans la direction opposée.) Jusque-là, nous avons pris des décisions logiques, et ça n’a pas marché. Il faut essayer une autre tactique. Optons pour l’illogisme !

— Nous sommes peut-être victimes d’un sort, avança Adie. Si c’est le cas, ta décision est la meilleure possible. Hélas, je suis trop fatiguée pour sentir quoi que ce soit…

Elles traversèrent un massif de ronces et se laissèrent glisser au pied d’une pente abrupte. Du coin de l’œil, avant de plonger, Kahlan avait vu des cavaliers sortir du couvert des arbres.

Les deux femmes se relevèrent et coururent dans les congères qui se transformaient lentement en bourbier.

La silhouette d’un homme se découpa sur la crête, puis plongea à leur poursuite. Kahlan n’attendit pas qu’Adie lance un sort. Si elle échouait, il serait trop tard pour agir d’une façon plus classique.

L’Inquisitrice pivota et frappa. L’homme en cape pourpre leva sa lame pour dévier le coup et se jeta en avant.

Voyant qu’il portait un plastron, Kahlan ne tenta pas de le toucher au torse. Le soldat se protégeait surtout le visage, une réaction compréhensible, mais très mal avisée quand on avait en face de soi une élève du roi Wyborn.

Les hommes en armure péchaient toujours par excès de confiance…

Kahlan le frappa à une cuisse, sa lame traversant la peau et les muscles avant de s’arrêter contre l’os. Avec un cri d’impuissance, le soldat bascula en arrière et s’écroula.

Un autre guerrier l’enjamba et bondit sur l’Inquisitrice, qui répéta sa manœuvre avec succès, lui sectionnant l’artère fémorale. Alors qu’il passait devant elle, emporté par son élan, elle lui flanqua un autre revers de la lame – au jarret, cette fois.

Le premier agresseur beuglait toujours de douleur. Le second tenta de se relever en lâchant une bordée d’injures plus colorées les unes que les autres. Même blessé, il bouillait d’envie de se battre.

Kahlan se souvint d’un des conseils de son père : Les mots ne déchirent pas la chair. Méfie-toi de l’acier, et ne gaspille pas ton énergie à autre chose.

Elle manquait de temps pour achever les deux hommes, qui saigneraient probablement à mort dans la neige. Même s’ils survivaient, dans leur état, ils ne risquaient plus de se lancer à sa poursuite.

Se tenant la main, Kahlan et Adie reprirent leur course.

Les poumons en feu, elles zigzaguèrent entre les sapins. Malgré l’effort, la vieille magicienne grelottait de froid, car elle avait perdu son manteau dès le début de l’attaque. Kahlan retira le sien, en peau de loup, et le lui jeta sur les épaules.

— Non, mon enfant ! cria Adie.

— Gardez-le ! ordonna Kahlan. Je suis en sueur, et il entrave mes mouvements.

À vrai dire, son bras droit était si faible que ça ne faisait plus grande différence. La peur seule lui permettait de lever encore son arme. Et pour le moment, ça lui suffisait.

Ignorant dans quelle direction elles allaient, les deux femmes se laissaient guider par l’instinct de survie. Une unique idée leur tenait lieu d’étoile du berger : tourner à droite quand elles avaient envie d’aller à gauche, et inversement.

De toute façon, elles ne voyaient plus rien, car les frondaisons, trop denses, ne laissaient pas filtrer le clair de lune.

Kahlan devait réussir à s’enfuir ! Richard était en danger, et il avait besoin d’elle. Zedd volait à son secours – littéralement – mais quelque chose pouvait mal tourner. S’il n’atteignait jamais Aydindril, il fallait qu’elle y arrive !

L’Inquisitrice écarta les branches d’un sapin et déboula dans une petite clairière dont le vent avait chassé presque toute la neige.

Deux chevaux barraient la route aux fugitives.

Sur sa selle, Tobias Brogan, le seigneur général du Sang de la Déchirure, leur fit un sourire cruel. Près de lui, une femme en haillons multicolores tira sur les rênes de sa monture pour l’empêcher de piaffer.

— Qui avons-nous donc là ? demanda Brogan en se lissant la moustache.

— Deux innocentes voyageuses, lâcha Kahlan d’une voix glaciale. J’ignorais que le Sang de la Déchirure détroussait les pauvres femmes, de nos jours. Et massacrait leurs compagnons.

— Pour des pauvres femmes, vous vous posez plutôt là ! À deux, vous avez abattu plus d’une centaine de mes hommes.

— Nous l’avons fait pour nous défendre, puisque le Sang de la Déchirure, désormais, s’en prend à des inconnus qui ne lui ont rien fait.

— Des inconnus ? Kahlan Amnell, la reine de Galea, n’est pas une inconnue pour moi. J’en sais très long sur toi, chienne !

Les phalanges de l’Inquisitrice blanchirent sur la garde de son épée.

Brogan fit avancer son étalon gris pommelé. Appuyé à l’encolure de l’animal, il riva son regard de dément sur sa proie.

— Kahlan Amnell, je te vois telle que tu es. C’est la Mère Inquisitrice qui se tient devant moi !

La jeune femme se pétrifia, le souffle coupé. Comment pouvait-il le savoir ? Zedd avait-il levé le sortilège ? Ou lui était-il arrivé malheur ? Esprits du bien vénérés, s’il était mort…

Hurlant de rage, Kahlan leva son épée et chargea.

La femme en haillons tendit aussitôt une main. Gémissant sous l’effort, Adie érigea un bouclier qui dévia le « poing d’air » lancé par la cavalière. À une seconde près, l’Inquisitrice aurait été coupée en deux par l’impact.

La lame de Kahlan décrivit un arc de cercle, s’abattit sur la jambe du cheval de Brogan, fendit la chair et fracassa les os.

L’animal s’écroula en hennissant de douleur. Désarçonné, Brogan vola dans les airs et s’écrasa au milieu des arbres. Simultanément, une sphère de flammes invoquée par Adie s’enroula autour de la tête de l’autre monture. Paniquée, elle se cabra et envoya la magicienne en haillons s’écraser dans la neige.

Kahlan prit la main d’Adie et recommença à courir entre les arbres. Partout, des hommes et des chevaux se frayaient un chemin dans la végétation…

L’Inquisitrice gardait un atout dans sa manche : son pouvoir, qu’elle utiliserait en dernier recours. Après l’avoir déchaîné, elle devait attendre plusieurs heures pour s’en resservir. Un exploit, comparé à ses collègues, qui avaient besoin d’un jour ou deux. Cette caractéristique faisait d’ailleurs de Kahlan une des plus puissantes Inquisitrices qui eût jamais arpenté le monde.

Pourtant, ce don ne suffirait pas… Une seule possibilité de frapper, face à tant d’adversaires…

— Adie, réussit à haleter Kahlan, s’ils nous rattrapent, essaye de ralentir une des femmes, si tu le peux encore.

La dame des ossements n’eut pas besoin d’explications supplémentaires. Désormais, il était clair que les deux femmes qui les traquaient contrôlaient la magie. Si Kahlan devait utiliser son pouvoir, il n’aurait pas de cible plus efficace qu’une des magiciennes…

L’Inquisitrice fit un écart pour éviter un rayon mortel. Derrière elle, un arbre s’écroula comme s’il avait été foudroyé.

La seconde femme, celle qui marchait à pied, se dressait sur le chemin des fugitives. À ses côtés, une créature mi-homme mi-serpent brandissait une arme étrange.

Kahlan entendit un cri de terreur et s’avisa, stupéfaite, qu’il venait de sortir de sa gorge.

— J’en ai assez de ce jeu idiot ! cria la femme.

Son compagnon devait être un mriswith. En tout cas, il correspondait à la description détaillée de Richard.

Adie continua d’avancer. Elle bombarda d’éclairs son adversaire, qui les dévia d’une série de gestes nonchalants. À bout de force, la dame des ossements tituba puis s’écroula, son feu magique dispersé dans la neige.

La femme se pencha, saisit Adie par le poignet et la tira sur le côté, comme un poulet qu’on a décidé de plumer plus tard.

Kahlan leva son arme et frappa.

Le mriswith s’interposa, jailli de nulle part comme une bourrasque, et para le coup avec son curieux couteau à trois lames.

Son épée arrachée de la main, l’Inquisitrice tomba à genoux, le bras droit aussi douloureux que si elle avait essayé de briser un mur à mains nues. Quand elle releva les yeux, elle vit la magicienne, à deux pas d’elle, tendre un bras menaçant. L’air miroita.

Kahlan eut l’impression qu’on venait de la gifler.

Du sang ruisselant sur les yeux, elle vit sa tortionnaire lever de nouveau la main, les doigts pliés comme des serres.

La magicienne écarta soudain les bras comme si elle venait de recevoir un fantastique coup dans le dos. À l’évidence, Adie venait d’épuiser tout ce qu’il lui restait de force. Projetée en avant, la femme arriva à portée de main de l’Inquisitrice, qui lui saisit le poignet au vol pour l’empêcher d’attaquer de nouveau.

À présent, le piège s’était refermé sur la magicienne, et elle n’en sortirait pas indemne. Sous les yeux de Kahlan, alors que le temps ralentissait son cours, sa proie parut comme suspendue dans l’air.

L’Inquisitrice se concentra, certaine de tenir la victoire.

Affolée, la magicienne se débattit en vain. Immergée au centre même de son être – un lieu serein où naissait sa magie – Kahlan dominait la situation. Son adversaire n’avait aucune chance.

Le pouvoir envahit le corps de Kahlan, avide de se déchaîner.

Flottant hors du temps et de l’espace, la jeune femme l’y autorisa.

Un étrange roulement de tonnerre silencieux fit vibrer l’air.

Puis il le déchira, l’onde de choc semblant l’ébranler jusqu’aux étoiles, comme si un poing géant avait frappé le ciel nocturne.

Les arbres tremblèrent et un tourbillon de neige monta du sol.

Du coin de l’œil, Kahlan vit le mriswith étendu dans la neige.

Cessant de résister, la femme leva humblement les yeux.

— Maîtresse, ordonne et je t’obéirai !

Des soldats accouraient et le monstre se relevait déjà.

— Protège-moi !

La magicienne se redressa et tendit un bras.

Alors, la nuit devint un enfer de feu et de sang.

Des rayons déchiquetèrent les troncs d’arbres, envoyant voler alentour des échardes de bois et une fumée noire. Aussi impuissants que les malheureux sapins, des hommes explosèrent dans un geyser d’entrailles, de sang et de fluides noirs. La plupart n’eurent même pas le temps de crier. De toute manière, le vacarme de fin du monde aurait couvert leurs hurlements.

Le mriswith sauta sur Kahlan. Frappé en plein vol par un rayon, il explosa, ses écailles éparpillées autour de lui comme les plumes d’un oiseau foudroyé par la pierre d’une fronde.

Partout, les flammes rugissaient, consumant les chairs et les os.

Kahlan essuya le sang qui lui maculait les yeux et tenta d’analyser ce qui se passait autour d’elle. Elle devait fuir cet enfer, mais pas avant d’avoir localisé Adie.

En avançant, elle heurta quelque chose et pensa d’abord qu’il s’agissait d’un tronc d’arbre. Quand une main se referma sur ses cheveux, elle voulut invoquer son pouvoir.

Hélas, il l’avait fui, au moins pour un temps…

L’Inquisitrice cracha du sang. Les oreilles bourdonnantes, submergée par un raz-de-marée de douleur, elle s’écroula, aussi sonnée que si un arbre s’était abattu sur sa tête.

— Lunetta, dit une voix au-dessus d’elle, arrête immédiatement cette absurdité !

Kahlan réussit à tourner la tête dans la neige. À dix pas d’elle, la magicienne qu’elle avait touchée avec son pouvoir sembla gonfler comme une baudruche. Puis ses bras, comme des flèches, jaillirent dans deux directions, laissant un rideau de sang à l’endroit où elle s’était tenue.

Kahlan aurait voulu se laisser aller dans la neige dont le contact engourdissait déjà ses membres. Mais elle ne devait pas abandonner ! Pour Richard, pour Adie, pour le monde…

Elle se mit à genoux et dégaina son couteau.

D’un coup de botte dans le ventre, Brogan la renvoya au sol, où elle tenta de reprendre son souffle, le regard rivé sur les lointaines étoiles, au-dessus d’elle.

Elle ne parvenait plus à respirer ! Son diaphragme se contractait douloureusement, sans aucun effet sur ses poumons, qui semblaient décidés à se passer définitivement d’oxygène.

Brogan s’agenouilla, la tira par sa chemise et la secoua. Enfin, elle inspira de nouveau, ce qui lui valut une atroce quinte de toux.

— Le plus beau trophée de l’univers ! s’écria le seigneur général. La chienne préférée du Gardien, pour toujours à ma merci ! Mère Inquisitrice, si tu savais combien j’ai rêvé de ce jour ! (D’un revers de la main négligent, il gifla sa proie.) Mais tu ne peux pas comprendre ce genre de choses, vermine !

Alors que Brogan lui arrachait son couteau, Kahlan lutta pour ne pas perdre connaissance. Pour combattre encore, elle avait besoin de toute sa lucidité.

— Lunetta ! cria Brogan.

— Je suis là, seigneur général !

Écartant les bras de l’Inquisitrice, Brogan saisit les pans de sa chemise et la déboutonna avec une brutalité volontairement exagérée.

— Lunetta, nous devons la soumettre avant que son pouvoir se régénère ! Ensuite, nous aurons tout le temps de l’interroger à notre façon… Avant de l’exécuter, bien entendu !

Tobias se pencha et enfonça un genou dans le ventre de Kahlan pour la maintenir au sol. Continuant à lutter pour inspirer, elle cria quand il lui pinça violemment le mamelon gauche.

De l’autre main, le seigneur général dégaina une dague.

Les yeux écarquillés, l’Inquisitrice vit un étrange objet gris acier briller devant le rictus du seigneur général. À la lueur du clair de lune, elle s’aperçut qu’il s’agissait d’un curieux couteau à trois lames. Pâle comme la mort, Brogan leva les yeux vers le mriswith qui les dominait de toute sa taille.

— Lâche-la, siffla le monstre, ou je t’étripe !

Dès que le seigneur général eut obéi, Kahlan tira les pans de sa chemise sur sa poitrine, atrocement douloureuse. Des larmes ruisselèrent sur ses joues maculées de sang.

— Qu’est-ce que ça veut dire ? rugit Brogan. Cette chienne est à moi, et le Créateur désire que je la punisse.

— Si tu n’obéis pas à celui qui marche dans les rêves, tu mourras !

— Et il veut que je l’épargne ? (Le mriswith hocha la tête.) Je ne comprends pas…

— Tu contestes ses ordres ?

— Bien sûr que non, émissaire sacré. Il en sera fait selon sa volonté.

Kahlan tarda à se relever, espérant que le prochain ordre serait de la laisser partir. Brogan s’écarta d’elle et recula.

Un autre mriswith approcha, tirant Adie par un bras. Sans ménagement, il la jeta sur le sol à côté de l’Inquisitrice.

La magicienne posa une main rassurante sur le bras de son amie pour lui signaler qu’elle allait bien malgré ses coupures et ses contusions. Puis elle l’aida à s’asseoir.

Kahlan avait mal partout. Sa mâchoire la lançait, son ventre la torturait et son crâne semblait sur le point d’exploser. Elle battit des cils, car du sang coulait toujours sur ses yeux.

Un des mriswiths choisit deux gros anneaux parmi ceux qui pendaient à une lanière, autour de son poignet, et les tendit à la magicienne en haillons – Lunetta, comme l’avait appelée Brogan.

— L’autre femme est morte… Tu dois le faire à sa place.

— Faire quoi ?

— Utiliser ton don pour leur mettre ces colliers autour du cou. Ainsi, nous les contrôlerons.

Lunetta tira sur un des anneaux, qui s’ouvrit comme par magie. Surprise, mais également ravie, elle se pencha vers Adie.

— Par pitié, ma sœur, murmura la dame des ossements dans leur antique langue natale, je viens du même pays que toi. Aide-nous !

Lunetta hésita.

— Streganicha ! cria Brogan en lui flanquant un coup de pied dans les côtes. Dépêche-toi d’accomplir la volonté du Créateur !

La vieille femme referma le collier autour du cou d’Adie puis procéda à la même opération sur Kahlan – qui n’en crut pas ses yeux quand la pauvre folle lui fit un sourire de gamine timide.

Dès que Lunetta se fut écartée, l’Inquisitrice porta une main à sa gorge et fit le tour du collier, à la recherche d’une quelconque brisure. Il n’y en avait plus, ce qui confirma ses soupçons. Il s’agissait d’un Rada’Han semblable à celui que les Sœurs de la Lumière avaient imposé à Richard pour contrôler son pouvoir. Avec cet objet autour du cou, pensa-t-elle amèrement, il n’y avait aucune chance qu’elle récupère le sien dans quelques heures.

Quand on la poussa vers le coche, en compagnie d’Adie, l’Inquisitrice vit qu’Ahern avait survécu. Un mriswith le tenait en respect avec ses trois lames…

Le cocher avait conseillé à Kahlan, Adie et Orsk de sauter en marche, dans un tournant. Et il s’était fait fort d’entraîner leurs poursuivants loin d’eux. Une idée intelligente et courageuse qui n’avait servi à rien.

L’Inquisitrice se félicita d’avoir envoyé tous les autres à Ebinissia, comme le prévoyait le plan d’origine. Jebra étant chargée de veiller sur Cyrilla, les soldats avaient mission d’aider la ville à renaître de ses cendres.

La sœur de Kahlan était en sécurité. Quoi qu’il arrive, Galea aurait toujours une reine.

Le capitaine Ryan et ses hommes avaient échappé à un sort atroce, car les mriswiths les auraient étripés les uns après les autres, comme le pauvre Orsk.

Kahlan était désolée pour l’ancien guerrier de l’Ordre Impérial, même s’il avait cent fois mérité la mort dans sa vie antérieure.

Du bout d’une patte, un mriswith lui fit signe d’embarquer dans le véhicule. Un autre poussa Adie vers la portière. Après une brève conversation avec son frère, Lunetta monta aussi et s’assit sur la banquette, en face des deux amies. Un mriswith vint prendre place à côté de la magicienne déguisée en épouvantail, à l’évidence pour surveiller les prisonnières.

Kahlan reboutonna sa chemise et essuya le sang coagulé sur ses yeux. Dehors, elle entendit des bribes de conversation où il était question de remplacer les patins du véhicule par des roues.

Par la fenêtre, elle vit Ahern, sous la menace d’une arme, grimper sur le banc du cocher. Un soldat en cape pourpre et un mriswith le suivirent.

Où les conduisait-on ? se demanda Kahlan, tremblant de rage. Elle était si près de Richard ! Bon sang, ce n’était pas juste !

Adie lui posa une main sur la cuisse et la tapota pour la réconforter sans éveiller l’attention de leurs ravisseurs.

Le mriswith se pencha vers elles.

— Si vous tentez de fuir, je vous couperai les tendons d’Achille, dit-il. Vous comprenez ?

Kahlan et Adie firent signe qu’elles avaient saisi.

— Et si vous parlez, je vous trancherai la langue.

Elles acquiescèrent de nouveau.

— Grâce au collier, dit-il en se tournant vers Lunetta, ton don peut neutraliser leur pouvoir. Je vais te montrer. (Il posa une main sur le front de la streganicha.) Tu as compris ?

— Oui, répondit la sœur de Brogan, souriante. Je vois…

Adie grogna de douleur. Kahlan sentit sa poitrine se serrer à l’endroit où elle avait toujours imaginé que se nichait son pouvoir.

Le récupérerait-elle un jour ? Au moins, ayant déjà été coupée de son don – par un sorcier keltien qui l’avait abusée – elle savait à quoi s’attendre. Et l’expérience n’avait rien de plaisant.

— La plus jeune saigne, dit le mriswith à Lunetta. Guéris-la ! Mon frère de peau ne sera pas content si elle est couturée de cicatrices.

Kahlan entendit Ahern siffler puis faire claquer son fouet. Le coche s’ébranla au moment où Lunetta se penchait pour exécuter les ordres du monstre.

Esprits du bien vénérés, où les conduisait-on ?

Chapitre 41

Zedd ouvrit les yeux, poussa un petit cri et se redressa comme un ressort qui se déplie. Une main appuya sur sa poitrine, le forçant à se rallonger.

— Du calme, mon vieux ! lança une voix grave.

Le Premier Sorcier étudia l’homme qui venait de le traiter si cavalièrement. Les mâchoires carrées, de longs cheveux blancs, ce fâcheux se pencha et plaqua les mains sur les tempes du convalescent.

— C’est moi que tu appelles « vieux », mon vieux ?

Deux yeux bleus nichés sous des sourcils intimidants pétillèrent de malice quand le type sourit. Son visage avait des caractéristiques troublantes, comme s’il était composé de traits familiers empruntés à plusieurs personnes que Zedd connaissait… ou avait connues.

— Cela dit, tout bien pesé, je dois être nettement plus âgé que toi.

Zedd eut soudain une illumination. Évidemment que ce visage lui paraissait familier ! Bon sang, ça n’avait rien d’étonnant !

Il écarta les mains de l’homme, s’assit sur la table – diantre, que faisait-il allongé là ? – et pointa un index squelettique sur son interlocuteur.

— Tu ressembles à Richard, l’ami ! Comment est-ce possible ?

— C’est un parent à moi, mon vieux.

Le colosse aux cheveux blancs souriait, mais son regard de prédateur restait intimidant.

— Un parent ? Fichtre et foutre ! (Zedd se livra à un examen minutieux.) Grand… Musclé… Des yeux bleus… Le même genre de cheveux… Le menton… Et ces yeux qui tuent ! (Il croisa les bras, l’air buté.) Tu es un Rahl, mon gars, inutile de le nier !

— Je n’oserais pas… Ainsi, tu connais Richard ?

— Un peu, oui ! Figure-toi que je suis son grand-père !

— Son grand-père ? (L’homme s’épongea le front du revers de la main.) Créateur vénéré, dans quel pétrin cette idiote nous a-t-elle fourrés ?

— Une idiote ? Quelle idiote ? J’en ai connu quelques-unes, dans ma vie…

— Permets-moi de me présenter, dit l’homme en se fendant d’une révérence. (Tout à fait convenable, estima Zedd.) Je suis Nathan Rahl. Tu as un nom, mon ami ?

— Parce que nous sommes amis, maintenant ?

Nathan tapota doucement le front du vieux sorcier.

— Je viens de réparer ton crâne, qui était plus fendu qu’une vieille calebasse. Ça tisse des liens, non ?

— On peut voir les choses comme ça… Merci, Nathan. Je m’appelle Zedd. Si ma tête était aussi éclatée que ça, tu dois être plutôt doué dans ta partie.

— Tu avais une sacrée fracture, mais j’ai eu l’occasion de me faire la main, ces derniers temps. Comment te sens-tu ?

Zedd s’examina rapidement.

— Pas mal du tout… Et ma force est revenue. (Se souvenant des derniers événements, il sursauta comme si on lui avait piqué les fesses.) Gratch ! Par les esprits du bien, il faut que je sorte d’ici !

Une nouvelle fois, Nathan plaqua une main sur la poitrine du vieux sorcier.

— D’abord, nous devons avoir une petite conversation, mon ami. Enfin, mon futur ami, si les choses tournent bien… En plus d’être des parents de Richard, nous avons d’autres points communs. Hélas, dois-je dire…

— Quel genre de points communs ?

Nathan déboutonna sa chemise – poisseuse de sang, nota Zedd – et glissa un index dans le collier qui lui serrait le cou.

— C’est ce que je pense ? demanda Zedd d’une voix sinistre.

— Tu es assez intelligent pour répondre tout seul, mon vieux. Sinon, on ne t’accorderait pas une telle valeur.

— Et ce « hélas » que nous aurions en commun ? insista Zedd.

Nathan tendit un index et tapota le collier qui entourait le cou du vieil homme.

— Et ça veut dire quoi, cette absurdité ? lança Zedd après avoir tâté sa gorge. Pourquoi m’as-tu fait ça, Nathan ?

— Je n’y suis pour rien, Zedd… C’est elle.

Une vieille femme aux cheveux gris venait d’entrer dans la pièce. Une jolie petite fille lui tenait la main.

— Parfait, parfait…, fit la femme. Je vois que Nathan a réparé les dégâts. Nous étions très inquiets pour vous.

— Vous n’auriez pas dû vous donner cette peine, grogna Zedd.

— Je vous présente Holly, continua la femme, comme si elle n’avait rien entendu. C’est elle qui vous a tiré jusqu’ici. En somme, vous lui devez la vie.

— Je me souviens de l’avoir aperçue, oui… Merci beaucoup, Holly.

— Je suis contente que vous alliez mieux, dit la fillette. Ce garn aurait pu vous tuer.

— Le garn ? Tu l’as vu ? Il s’en est tiré ?

— Non, messire. Il a basculé dans le vide avec les autres monstres.

— Fichtre et foutre…, marmonna Zedd. Cette carpette volante était un ami à moi.

— Un ami ? répéta la femme, surprise. Toutes mes condoléances, dans ce cas.

— Pourquoi ai-je un collier autour du cou ? demanda abruptement le vieux sorcier.

— Désolée, mais c’est nécessaire, pour le moment…

— Foutaises ! Retirez-moi ce truc !

— Je comprends votre déplaisir, cher ami, mais je n’en ferai rien – dans l’immédiat, en tout cas. Au fait, nous ne nous sommes pas encore présentés. À qui ai-je l’honneur ?

— Au Premier Sorcier Zeddicus Zu’l Zorander.

— Enchantée… Je suis Annalina Aldurren, Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière. Appelez-moi Anna, Zedd, comme tous mes amis.

Les yeux rivés sur Anna, le vieux sorcier sauta de la table.

— Je ne suis pas votre ami, Dame Abbesse. (Annalina recula d’un pas.) Appelez-moi donc « sorcier Zorander », comme tous les gens que je ne porte pas dans mon cœur.

— Du calme, mon vieux…, grogna Nathan.

Zedd tourna la tête et décocha au Prophète un regard qui le fit blêmir.

— Comme il vous plaira, sorcier Zorander, capitula Anna.

— Dame Abbesse, enlevez-moi ce collier sur-le-champ !

— Navrée, mais il n’en est pas question…

Zedd avança, les poings serrés.

Le Prophète voulut s’interposer. Sans tourner la tête, le vieux sorcier tendit un bras, un index brandi. Comme s’il glissait sur de la glace par un jour de grand vent, le pauvre Nathan alla s’écraser contre le mur du fond.

Zedd leva l’autre bras. Aussitôt, la voûte s’illumina, émettant une vive lueur bleue. Dès qu’il baissa la main, un étrange carré de lumière, fin comme une lame de rasoir, descendit lentement vers la table. Évoquant la surface d’un lac paisible, la lumière volante se décala sur le côté puis vint se poser sur le sol, où elle se transforma en une flaque bouillonnante. L’éruption calmée, ce magma se solidifia en une masse de petits points brillants d’où jaillirent des éclairs blancs.

Ces lances de feu de sorcier rampèrent le long des murs, emplissant la pièce d’une odeur âcre. Obéissant au mouvement circulaire que Zedd imprima à son index, un essaim d’éclairs se détacha des cloisons pour venir percuter le maudit collier.

Le sol vibra et de la poussière arrachée aux pierres tourbillonna dans l’air.

Soulevée du sol, la table explosa en un nuage de particules qui vint se mêler à la lumière tourbillonnante. Avec un bruit d’enfer, des blocs de pierre commencèrent à se détacher des murs.

Bien qu’il fût quasiment ivre de pouvoir, Zedd s’aperçut que ça ne marchait pas. Le collier absorbait ses assauts sans se briser. Le vieil homme baissa le bras pour mettre un terme à la tempête de magie. Furieux, il regarda autour de lui. D’énormes blocs de pierre saillaient des murs, en équilibre instable. Noir comme du charbon, le sol était carbonisé. Pourtant, personne n’était blessé ou brûlé.

Pendant sa démonstration de force, Zedd avait utilisé le vortex lumineux pour analyser en profondeur la Dame Abbesse, la petite fille et Nathan. Ayant pris la mesure de leur pouvoir à tous, il connaissait désormais leurs forces et leurs faiblesses.

Si Annalina Aldurren n’avait pas fabriqué le collier – à l’évidence l’œuvre de plusieurs sorciers – elle était parfaitement à même de s’en servir.

— Vous en avez terminé ? demanda-t-elle.

Non sans satisfaction, Zedd nota qu’elle ne souriait plus.

— Je n’ai pas encore commencé, au contraire !

Le vieil homme leva les bras, prêt à invoquer assez de pouvoir pour soulever une montagne, s’il le fallait.

Rien ne se produisit.

— Moi, je trouve que ça suffit, dit Annalina. (Elle eut un petit sourire.) Je vois de qui Richard tient son tempérament bouillant…

— C’est vous qui lui avez mis un collier autour du cou ? explosa Zedd.

— J’aurais pu m’emparer de lui quand il était petit, au lieu de le laisser grandir sous votre aile et profiter de votre amour.

Le Premier Sorcier pouvait compter sur les doigts d’une main les occasions où il avait vraiment cédé à la colère – surtout au point de perdre la raison. Allait-il, en un seul jour, devoir passer à l’autre main ? C’était bien possible…

— Inutile de m’accabler de justifications oiseuses et dégoulinantes d’autosatisfaction ! Rien n’autorise à réduire les gens en esclavage !

— Une Dame Abbesse, comme un sorcier, doit parfois se servir des autres. Je suis sûre que vous comprenez ça… Je regrette d’avoir dû utiliser Richard, et je déplore que ce soit votre tour. Mais je n’ai pas le choix. (Anna eut un sourire mélancolique.) Avec un collier autour du cou, Richard était du genre casse-pieds, pour rester polie…

— Il a dérangé votre petite vie tranquille ? Eh bien, vous n’avez encore rien vu ! Attendez de découvrir ce que son grand-père vous réserve, et nous en reparlerons ! Dame Abbesse, vous avez emprisonné Richard, et vous enlevez des garçons nés dans les Contrées du Milieu. La trêve signée il y a des millénaires est caduque. Inutile, je pense, de vous rappeler ce que ça signifie. Les Sœurs de la Lumière payeront vos erreurs au prix fort.

Conscient qu’il se tenait en équilibre au bord d’un gouffre – à un souffle d’oublier la Troisième Leçon du Sorcier –, Zedd ne parvenait pas à reprendre le contrôle de sa raison.

Il haussa la tête, agacé. Évidemment qu’il ne réussissait pas, sinon, il n’aurait pas risqué d’oublier la Troisième Leçon !

— Sorcier Zorander, je pense surtout à ce qui se passera si l’Ordre Impérial règne sur le monde. C’est peut-être difficile à croire, en ce moment précis, mais nous combattons dans le même camp. Un jour ou l’autre, vous le comprendrez…

— J’ai déjà compris tout ce qu’il y avait à comprendre ! Avec vos manigances, vous aidez l’Ordre Impérial. Je n’ai jamais eu besoin d’emprisonner mes alliés pour qu’ils soient les champions du bien.

— Vraiment ? Même quand vous avez remis l’Épée de Vérité à un innocent jeune homme ?

De plus en plus furieux, Zedd refusa d’entrer dans un débat philosophique.

— Enlevez-moi ce collier ! Richard a besoin de mon aide.

— Eh bien, il s’en passera ! Ce garçon est très intelligent, en partie grâce à vous. C’est pour ça que je l’ai laissé grandir à vos côtés.

— Richard ne maîtrise pas son pouvoir ! Si je ne l’en empêche pas, il s’aventurera dans la Forteresse, et il risque de s’y faire tuer. Je dois empêcher ça. Sans lui, tout sera perdu.

— Richard a passé sa journée d’hier dans la Forteresse. Et il en est sorti indemne.

— Le genre de coup de chance qui fait oublier la prudence et conduit tout droit au tombeau…

— Ayez confiance en votre petit-fils, sorcier Zorander. Nous devons l’aider, c’est vrai, mais d’une autre manière. D’ailleurs, le temps presse, et il faudrait nous mettre en route.

— Je n’irai nulle part avec vous !

— Même si je vous supplie de nous prêter main-forte ? Coopérez, sorcier Zorander, je vous en prie. Il y a tant de choses en jeu…

— Pas question !

— Dans ce cas, je devrais recourir au collier pour vous contraindre à nous suivre. Et vous n’aimerez pas ça, croyez-moi.

— Laisse tomber, Zedd, conseilla Nathan. Je te garantis que tu détesteras l’expérience. Quand on n’a pas le choix, pourquoi se compliquer les choses ? Je te comprends, mais résister ne sert à rien…

— Quel genre de sorcier es-tu, Nathan ?

— Un Prophète, répondit l’ancêtre de Richard en bombant le torse.

Au moins, pensa Zedd, ce type était honnête. N’ayant pas identifié le vortex lumineux, il ignorait que son interlocuteur savait déjà tout à son sujet. Pourtant, il n’avait pas essayé de mentir.

— Et tu apprécies ton existence d’esclave ?

Anna ne put retenir un petit rire. Elle connaissait la réponse depuis des siècles, comme tous ceux qui côtoyaient Nathan.

— Je peux t’assurer, l’ami, que je ne l’ai pas choisie. (Dans les yeux du Prophète, Zedd vit briller la colère froide et mortelle, typique des Rahl.) Mais des siècles de révolte n’y ont rien changé…

— Ta geôlière sait contrôler un Prophète, on dirait… Avec moi, ce sera une autre affaire. Attends qu’elle découvre comment j’ai accédé au rang de Premier Sorcier ! Ça remonte à la dernière guerre, et les deux camps m’avaient surnommé « le vent de la mort »…

Une des fameuses occasions que Zedd pouvait compter sur les doigts d’une main. Se détournant de Nathan, il riva sur la Dame Abbesse un regard assez lourd de menace pour la forcer à reculer d’un pas.

— En violant notre pacte, vous avez condamné à mort toutes les Sœurs de la Lumière qui s’aventureront dans les Contrées du Milieu. Qu’elles ne s’attendent pas à un jugement équitable, et encore moins à de la clémence. Désormais, nous les abattrons à vue, comme des chiennes enragées.

Le vieux sorcier leva les deux poings. Du ciel pourtant dégagé jaillirent des éclairs qui vinrent marteler la Forteresse. Dans un vacarme de fin du monde, un cercle lumineux se forma au-dessus de la montagne puis grandit démesurément, laissant dans son sillage une traînée de nuages semblable à la fumée noire d’une flamme.

— La trêve n’existe plus ! Vous êtes en territoire ennemi, sous le coup d’une sentence de mort ! Dame Abbesse, si vous recourez au collier pour me contraindre à vous accompagner, je jure d’aller un jour dans l’Ancien Monde et de raser le Palais des Prophètes !

Impassible, Annalina dévisagea un long moment le vieil homme.

— Ne faites pas de promesse impossible à tenir, Sorcier Zorander.

— On parie ?

— Je crois qu’il vaudrait mieux nous mettre en route…

— C’est vous qui l’aurez voulu ! conclut Zedd, rageur.

Verna supposait qu’elle était réveillée. Constatant qu’il faisait aussi noir quand elle ouvrait les yeux, elle battit des paupières pour s’assurer qu’elle était vraiment consciente.

Dès qu’elle eut répondu par l’affirmative, elle invoqua son Han avec l’intention d’en faire jaillir une flamme.

Rien ne se passa.

Surprise par cet échec, la Sœur de la Lumière plongea plus profondément en elle-même, mobilisa davantage de pouvoir, et parvint à faire naître du néant une petite flamme de poing.

Un résultat qui lui parut fort peu proportionné à ses efforts.

Avisant une bougie, près de la paillasse où elle était étendue, Verna propulsa sa flamme vers la mèche et soupira de soulagement quand elle s’embrasa. Ainsi, elle verrait autour d’elle sans le recours de son Han, qui semblait incapable de maintenir longtemps le plus insignifiant des sortilèges.

La pièce ne contenait pas grand-chose. En plus de la paillasse et de la bougie, Verna repéra un petit plateau où reposaient un croûton de pain et un gobelet d’eau. Au pied d’un mur, un pot de chambre attendait son bon vouloir.

Elle était dans une des chambres de l’infirmerie… Mais que fichait-elle là ?

Baissant la tête, elle s’aperçut qu’elle était nue. Ses vêtements, découvrit-elle, gisaient en tas à côté d’elle.

Mais c’était le cadet de ses soucis. En bougeant la tête, elle avait senti quelque chose, autour de son cou…

Elle leva une main pour vérifier, bien qu’elle connût déjà la réponse.

Un Rada’Han !

Créateur bien-aimé, elle était nue, dans une chambre de l’infirmerie, un Rada’Han autour du cou ! Paniquée, elle saisit le collier à deux mains et tenta de l’arracher.

Un cri la fit sursauter. D’où pouvait-il venir ?

De sa propre gorge, comprit-elle quand un deuxième retentit.

Horrifiée, elle partagea, pour la première fois, la détresse des garçons condamnés à porter à même leur chair cet instrument de domination. Pourtant, combien de fois, sans frémir, avait-elle utilisé un collier pour plier un être humain à sa volonté ?

Oui, mais toujours avec l’intention d’aider ces jeunes gens. Le Créateur lui était témoin qu’elle agissait dans leur intérêt, par amour, et…

Éprouvaient-ils le même sentiment d’impuissance ? Tremblaient-ils autant qu’elle, au début ?

Dire qu’elle avait imposé cette infamie à Warren !

— Créateur bien-aimé, pardonne-moi ! sanglota-t-elle. Je voulais seulement Te servir !

Verna ravala ses larmes et se força au calme. Elle devait comprendre ce qu’il lui arrivait. Car ce Rada’Han, elle le savait, n’était pas là pour l’aider. Quelqu’un entendait la contrôler !

Regardant son annulaire, elle découvrit, sans grande surprise, que la bague d’Annalina avait disparu. Ainsi, elle avait échoué sur toute la ligne, incapable de porter le flambeau confié par la Dame Abbesse ! Accablée, elle embrassa son doigt nu, espérant puiser un peu de force dans ce rituel.

Elle se leva, approcha de la porte et tenta en vain d’actionner la poignée. Après s’être défoulée en boxant le battant, elle invoqua tout son pouvoir et le focalisa sur la serrure, qui ne bougea pas d’un pouce. Entêtée, elle s’attaqua aux gonds, de l’autre côté de l’obstacle. Des langues de lumière aux reflets verdâtres – la couleur de son amertume – percutèrent le bois, s’infiltrèrent dans ses craquelures et s’insinuèrent par tous les interstices du chambranle.

Verna n’insista pas longtemps. La pauvre Simona, se souvint-elle, s’était acharnée des heures durant sans obtenir de résultat. Le bouclier qui défendait la porte était impénétrable quand on avait un Rada’Han autour du cou. À quoi bon s’épuiser en vain ? Profondément perturbée, Simona n’était plus capable de se raisonner. Verna, elle, n’avait pas encore sombré dans la folie.

Elle alla se rasseoir sur la paillasse. Ses poings ne briseraient pas la porte, et son don ne lui servirait à rien. Bref, elle était piégée.

Mais pourquoi l’avait-on enfermée ici ? Baissant les yeux sur son annulaire nu, elle comprit que la raison était là…

Alors, elle se souvint de la mission dont l’avait chargée la véritable Dame Abbesse. Les Sœurs de la Lumière devaient être mises en sécurité avant l’arrivée de Jagang !

Elle fouilla dans la pile de vêtements et découvrit, évidemment, que son dacra n’était plus là non plus. On l’avait sans doute déshabillée pour s’assurer qu’elle n’ait plus d’arme. Simona avait subi le même traitement, pour qu’elle ne tente pas de se suicider. Qui aurait laissé une arme mortelle entre les mains d’une folle ?

En revanche, on n’avait pas jugé utile de la délester de son livre de voyage, toujours glissé dans le compartiment spécial de sa ceinture. Elle l’en tira et le serra contre elle en remerciant le Créateur de lui avoir au moins laissé ça.

Un peu calmée, elle s’habilla à la chiche lueur de la bougie et se sentit tout de suite mieux. Vêtue, elle n’était pas moins impuissante, mais échappait à l’humiliation qu’inflige la nudité à un prisonnier.

Combien de temps était-elle restée inconsciente ? Assez, en tout cas, pour être affamée. Après avoir dévoré le pain, elle vida d’un trait le gobelet.

L’estomac relativement apaisé, elle repensa aux derniers événements dont elle se souvenait. Leoma et trois autres sœurs l’attendaient dans son bureau. Ensuite…

Leoma était tout en haut de sa liste des potentielles Sœurs de l’Obscurité. Bien qu’elle n’ait pas eu le temps de confirmer sa théorie, sa présence dans le bureau, juste avant l’attaque, semblait une preuve suffisante. Dans la pénombre, Verna n’avait pas vu les trois autres conspiratrices, mais elle avait une idée précise sur les noms des suspectes. Les ayant laissées entrer, Phoebe et Dulcinia devaient hélas être ajoutées sur la sinistre liste.

Verna fit les cent pas dans sa cage, de plus en plus folle de rage. Comment ces servantes du Gardien osaient-elles penser qu’elles pouvaient lui faire ça et s’en sortir indemnes ?

Hum… au fond, les choses semblaient bien prendre cette tournure.

Non, pas question de baisser les bras ! Anna croyait en elle, et elle se montrerait à la hauteur. Les Sœurs de la Lumière quitteraient le palais avant qu’il soit trop tard, elle le jurait sur tout ce qui lui tenait à cœur…

Verna baissa les mains vers sa ceinture. Il lui restait la possibilité d’envoyer un message à Annalina. Un risque acceptable ? Si elle se faisait prendre, tout serait perdu. Mais pouvait-elle laisser Anna dans l’ignorance ?

Frappée par une idée désagréable, Verna s’immobilisa net. Comment dire à la Dame Abbesse qu’elle avait échoué, exposant ainsi les sœurs à un danger mortel ? Et qu’elle ne pouvait rien tenter pour inverser le cours des choses ?

Jagang serait bientôt là. Si elle ne s’évadait pas, toutes les sœurs tomberaient entre ses mains…

Richard sauta de son cheval avant qu’il se soit tout à fait arrêté. D’un coup d’œil derrière lui, il vit que les autres galopaient encore sur le chemin. Après avoir caressé les naseaux de sa monture, il commença à l’attacher à un des leviers du mécanisme d’ouverture de la herse.

Après avoir mieux étudié le dispositif, il changea d’avis et enroula les rênes à la manette de commande d’un engrenage. La tige qu’il avait d’abord choisie permettait de lever et d’abaisser la herse. Si le cheval s’énervait et tirait sur sa bride, il risquait d’être écrasé par la grille.

Sans attendre ses compagnons, le Sourcier avança vers la Forteresse. Il était toujours furieux qu’on ne l’ait pas réveillé. La moitié de la nuit durant, de la lumière avait brûlé derrière certaines fenêtres du bâtiment. Et personne n’avait eu le cran de déranger le seigneur Rahl pour l’en informer.

Moins d’une heure plus tôt, il avait vu des éclairs déchirer le ciel, puis un anneau de lumière grandir démesurément dans un ciel pourtant clair.

Avant d’entrer dans l’ancien fief de Zedd, Richard se retourna pour observer la ville, loin derrière lui. Au pied de la montagne, plusieurs routes se croisaient, chacune permettant à un espion de quitter discrètement Aydindril.

Et si quelqu’un s’était introduit dans la Forteresse ? Puis en était sorti en emportant quelque chose ? Ordonner aux soldats de ne laisser passer personne lui sembla une bonne idée. Dès que ses compagnons arriveraient, il en enverrait un leur dire d’intercepter les voyageurs et de bloquer les routes.

Il regarda l’animation, sur la voie principale. La plupart des gens entraient dans la ville. Les rares qui en sortaient n’attirèrent pas son attention. Des soldats en patrouille, quelques familles avec des voitures à bras, deux chariots de colporteurs et quatre chevaux en formation serrée. Quoi qu’il en soit, il faudrait fouiller tout ce petit monde…

Pour chercher quoi ? Eh bien, il irait voir ces voyageurs en personne. Avec un peu de chance, s’ils transportaient un objet magique, son don lui permettrait de le sentir.

Il renonça aussitôt à cette idée, qui lui parut une absurde perte de temps. L’urgence restait de découvrir ce qui était arrivé dans la Forteresse. Ensuite, au lieu de perdre son temps avec une « inspection » qui risquait de faire long feu, il filerait au palais pour travailler avec Berdine à la traduction du journal.

Depuis quelques jours, pas mal de gens quittaient Aydindril, pour échapper au « joug » de D’Hara. Au fond, il leur souhaitait bon vent !

Il traversa d’un pas décidé les premiers champs de force protecteurs. Ses cinq gardes du corps seraient furieux qu’il ne les ait pas attendus. Bien fait pour eux ! Ça leur apprendrait, la prochaine fois, à le réveiller quand il se passait quelque chose dans la Forteresse.

Le Sourcier évita les couloirs qui lui semblaient dangereux et opta pour un itinéraire sûr. Il capta plusieurs fois la présence de mriswiths, mais aucun ne l’attaqua.

Arrivé dans une grande salle d’où partaient quatre couloirs, le jeune homme s’immobilisa. Plusieurs portes fermées se découpaient dans les murs ronds. Devant l’une d’elles, il repéra des traces de sang. S’accroupissant, il constata qu’elle formait en réalité deux « pistes » : l’une entrante et l’autre sortante.

Richard dégaina son épée et poussa la porte du bout de la lame. La petite pièce qu’il découvrit sortait franchement de l’ordinaire. Le sol carbonisé, les murs striés de lignes noires, la moitié des blocs de pierre étaient à demi arrachés de leur logement, prêts à tomber à la moindre vibration…

On eût dit qu’un volcan était entré en éruption dans cet espace clos…

Il y avait du sang partout. Séché par les flammes, il n’apprit hélas pas grand-chose à Richard sur ce qui était arrivé.

Il suivit l’autre « piste » jusqu’à une porte bardée de fer qui donnait sur les remparts. Dès qu’il l’eut franchie, le Sourcier vit sur les dalles d’autres taches de sang – encore fraîches, celles-là.

Des cadavres de mriswiths jonchaient le sol, certains entiers et d’autres déchiquetés. Même si elles étaient gelées, ces charognes empestaient encore ! Contre un mur, il remarqua une sorte de bouillie de mriswith plus ou moins coagulée. Dessous, il avisa un amas d’os et de chair indéfinissable.

S’il avait découvert ces restes par terre, Richard aurait juré que le monstre était tombé du ciel pour s’écraser sur la pierre. C’était dire la force qu’il avait fallu pour l’aplatir ainsi le propulsant à l’horizontale !

Bref, le spectacle évoquait irrésistiblement un champ de bataille où un certain garn se serait frotté à une bande de mriswiths. Sacré Gratch ! Mais où était-il, à présent ?

Une piste sanglante menait jusqu’aux créneaux. Richard la suivit, remarqua des traînées rouges sur le mur extérieur, et se pencha pour sonder un gouffre impressionnant.

Des milliers de pieds, si on ajoutait la paroi de la montagne au mur de la Forteresse. À l’évidence, quelqu’un avait basculé dans le vide, puis rebondi plusieurs fois contre la façade, y laissant des traces de sang. Plus tard, il faudrait envoyer des soldats explorer le fond de l’abîme, pour savoir qui avait péri de cette atroce manière.

Richard passa un index sur plusieurs traînées sanglantes. Certaines empestaient le mriswith. Mais pas toutes…

Par les esprits du bien, que s’était-il passé sur ces remparts ?

Songeur, le Sourcier s’enveloppa dans sa cape et s’éloigna, invisible, en pensant très fort à son cher Zedd.

Il aurait donné cher pour que le vieux sorcier soit à ses côtés. Mais ça n’était pas seulement à cause de cela que son image avait spontanément jailli devant ses yeux…

Chapitre 45

Dès que le coche s’arrêta, le mriswith se leva de la banquette et sortit en laissant la portière ouverte.

Par la fenêtre, Kahlan vit qu’il était allé conférer avec ses semblables. Adie et elle avaient enfin quelques instants de paix.

— Où sommes-nous, d’après vous ? demanda la Mère Inquisitrice à sa compagne.

Adie tendit le cou pour regarder par la fenêtre.

— Esprits du bien vénérés…, souffla-t-elle, incrédule. Nous voilà en plein cœur du territoire ennemi !

— Que voulez-vous dire ?

— Tanimura… Au loin, j’aperçois le Palais des Prophètes.

— Adie, vous êtes sûre ?

— Absolument ! J’y ai séjourné quand j’étais plus jeune, il y a une cinquantaine d’années.

— Vous êtes allée dans l’Ancien Monde ?

— Ça ne date pas d’hier, mon enfant, et c’est une très longue histoire. Je n’aurai pas le temps de te la raconter, mais c’était juste après que le Sang de la Déchirure eut tué mon cher Pell…

La colonne voyageait depuis des semaines. S’arrêtant bien après le coucher du soleil, elle repartait avant l’aube, laissant bien peu de repos aux cavaliers. Au moins, Kahlan et Adie pouvaient dormir dans le véhicule…

Toujours surveillées par un mriswith, et parfois par Lunetta, les deux femmes ne s’étaient pratiquement pas parlé depuis leur capture. Si le mriswith ne les empêchait pas de sommeiller, il avait été clair sur le sort qui les attendait en cas de bavardage.

À mesure qu’ils approchaient du Sud, le temps s’adoucissait. Désormais, Kahlan ne grelottait plus sans arrêt, même si elle appréciait toujours de se serrer contre Adie pour se réchauffer.

— Je me demande pourquoi ils nous ont amenées ici…, souffla-t-elle.

— Moi, je m’étonne plutôt qu’ils ne nous aient pas tuées.

Par la fenêtre, Kahlan vit qu’un mriswith était en grande conversation avec Brogan et sa sœur.

— C’est pourtant simple : nous avons plus de valeur pour eux vivantes que mortes.

— Quelle valeur ?

— Vous ne devinez pas ? Quand je suis revenue pour rallier les Contrées du Milieu à ma cause, mes ennemis ont chargé un sorcier de m’éliminer. Il a raté son coup, mais j’ai dû fuir Aydindril, tombée entre les mains de l’Ordre Impérial. Qui tente désormais de lancer les Contrées dans la guerre ?

— Richard ?

— Oui, Richard… L’Ordre avait entrepris la conquête des Contrées, et certains royaumes semblaient prêts à se ranger dans son camp. Richard a ruiné ce plan avec son histoire de reddition… (L’Inquisitrice jeta un rapide coup d’œil par la fenêtre.) Même si je déteste le reconnaître, il aura peut-être sauvé les peuples des Contrées, au bout du compte…

— Tu crois que l’Ordre veut nous utiliser pour piéger Richard ? C’est absurde… (Adie tapota gentiment le genou de sa compagne.) Je sais qu’il t’aime, mon enfant, mais il n’est pas idiot.

— Et l’Ordre Impérial non plus…

— Alors, quel est son plan ?

— Sais-tu comment les Sanderiens chassent le lion des montagnes ? Ils attachent un tout jeune agneau à un arbre et le laissent appeler sa mère. Alors, il ne leur reste plus qu’à attendre.

— Selon toi, nous serions des « agneaux » ?

— Les soudards de l’Ordre Impérial sont vicieux et cruels, mais pas stupides. Ils savent que Richard ne sacrifiera pas la liberté de tous en échange d’une vie, même si c’est la mienne. Cela dit, il leur a souvent prouvé qu’agir ne lui fait pas peur. S’il pense pouvoir voler à mon secours sans mettre notre cause en danger… À mon sens, c’est ça, le plan de l’Ordre.

— Et tu crois qu’il fonctionnera ?

— Qu’en penses-tu ?

— Richard restera toujours Richard… Pour te sauver, il dégainerait son épée pendant que la foudre fait rage.

Du coin de l’œil, Kahlan vit que Lunetta descendait de cheval. Les mriswiths s’éloignaient, gagnant l’arrière de la colonne d’hommes en cape pourpre.

— Adie, si nous ne nous évadons pas, Richard tombera dans le piège. L’Ordre en est convaincu, sinon, nous ne serions plus de ce monde.

— Mon enfant, avec ce collier autour du cou, je ne réussirais même pas à allumer une bougie.

Par la fenêtre, Kahlan vit les mriswiths marcher vers un bois obscur. Sans s’arrêter, ils s’enveloppèrent dans leur cape et devinrent invisibles.

— Je sais… Je suis également coupée de mon pouvoir.

— Alors, comment s’enfuir ?

Alors que la magicienne en haillons multicolores approchait du coche, Kahlan souffla :

— Lunetta… Si nous la gagnons à notre cause, elle nous aidera.

— Elle ne se retournera jamais contre son frère, objecta Adie. Cette femme est étrange, Kahlan. Je n’ai jamais rien vu de tel…

— Que voulez-vous dire ?

— Elle est sans cesse en contact avec son pouvoir.

— Tout le temps ?

— Oui. En principe, une magicienne ou un sorcier l’invoquent uniquement quand ils en ont besoin. Lunetta en est enveloppée en permanence, comme de son étrange tenue. C’est curieux…

Les deux femmes se turent dès qu’elles entendirent Lunetta haleter en grimpant dans le coche. Après s’être laissée tomber sur la banquette opposée, elle leur fit un sourire amical. Ravies qu’elle soit bien disposée, Kahlan et Adie le lui rendirent de bon cœur.

Quand le coche s’ébranla, l’Inquisitrice fit mine de chercher une meilleure position sur son siège. En profitant pour jeter un coup d’œil par la fenêtre, elle ne repéra plus aucun mriswith. Bien entendu, ça ne voulait rien dire…

— Ils sont partis, fit Lunetta.

— Vous dites ? demanda Kahlan, jouant les innocentes.

— Les monstres… Ils nous ont ordonné de continuer sans eux.

— Continuer jusqu’où ? lança l’Inquisitrice.

Si elle pouvait entraîner Lunetta dans une conversation, leurs chances s’amélioreraient…

— Jusqu’au Palais des Prophètes ! répondit joyeusement la sœur de Brogan. Il paraît qu’on y trouve des centaines de streganicha !

— Nous ne sommes pas des agents du mal…, grogna Adie.

— Tobias dit que oui. C’est le seigneur général, vous savez. Un grand homme !

— Nous ne sommes pas maléfiques, insista Adie. À la naissance, le Créateur nous a conféré un don, et il nous appartient de le mettre au service du bien. Tu crois qu’Il nous aurait fait un cadeau empoisonné ?

Lunetta n’hésita pas un instant.

— D’après Tobias, c’est du Gardien que nous tenons notre ignoble magie. Et il ne se trompe jamais.

Adie sourit de l’air indigné de sa compatriote.

— Bien sûr que non… Ton frère est un grand homme, intelligent et puissant, tout le monde sait ça. Mais dis-moi, te sens-tu maléfique ?

Cette fois, Lunetta eut besoin de réfléchir avant de répondre.

— Tobias affirme que je le suis. Il essaye de me remettre sur le droit chemin, et de me laver de la souillure du Gardien. Moi je l’aide à arracher le mal à la racine, pour la gloire du Créateur.

Certaine que la dame des ossements n’arriverait à rien, à part énerver Lunetta, Kahlan jugea plus prudent de changer de sujet. Après tout, la sœur de Brogan contrôlait leurs colliers…

— Tu es souvent allée au Palais des Prophètes ?

— Non ! C’est la première fois… Mais Tobias m’a prévenue que c’est le repaire du mal.

— Alors, pourquoi y allons-nous ?

— Parce que les émissaires nous l’ont ordonné.

— Les émissaires ?

— Les mriswiths, si tu préfères… Le Créateur nous les a envoyés pour nous guider.

Kahlan et Adie en restèrent sans voix un moment.

L’Inquisitrice fut la première à se ressaisir.

— Si c’est le repaire du mal, je trouve étrange que le Créateur nous y envoie. Et ton frère, mon amie, a l’air de se méfier des « émissaires », comme tu dis.

Par la fenêtre, Kahlan avait surpris les regards noirs que le seigneur général lançait aux monstres, alors qu’ils s’éloignaient.

— Tobias a dit que je ne devais pas parler d’eux, admit Lunetta.

— Tu ne crois pas que les émissaires lui nuiraient ? Si le palais est vraiment le repaire du mal, il est possible que…

— Personne ne touchera à Tobias ! s’écria Lunetta. Ma mère m’a fait jurer de le protéger, parce qu’il est plus important que moi. C’est l’Élu, vous comprenez ?

— Pourquoi ta mère… ? commença Kahlan.

— Il faut nous taire, maintenant, lâcha Lunetta, soudain menaçante.

Kahlan s’adossa à la banquette et regarda par la fenêtre. Apparemment, il n’en fallait pas beaucoup pour énerver la sœur de Brogan…

Mieux valait la laisser tranquille pour le moment. Sur l’insistance de son frère, Lunetta s’était livrée à quelques expériences sur l’étendue du pouvoir des colliers. Et le résultat donnait à réfléchir…

Kahlan regarda les bâtiments de Tanimura défiler derrière les fenêtres. Richard était venu ici, et il avait contemplé les mêmes merveilles qu’elle. Se sentant soudain plus proche de lui, grâce à cette expérience commune, la jeune femme eut le cœur un tout petit peu moins serré.

Richard, ne te jette pas dans ce piège pour me sauver ! Laisse-moi mourir et assure l’avenir des Contrées du Milieu !

La Mère Inquisitrice avait visité toutes les cités des Contrées. Celle-là leur ressemblait beaucoup. À la périphérie, des bâtisses miteuses, parfois de simples assemblages de planches, s’adossaient à des immeubles ou à des entrepôts délabrés. Dès qu’on s’enfonçait vers le cœur de la ville, l’architecture s’améliorait, des dizaines de boutiques ajoutant de la couleur et de la vie au décor. Comme de juste, ils passèrent devant plusieurs marchés en plein air qui grouillaient de badauds. Un monde de cris, de rires et d’éternelles discussions de marchands de tapis…

Des roulements de tambour lents et rythmés montaient de tous les coins de la cité. Ce bruit de fond tapait vite sur les nerfs. Voyant Lunetta regarder nerveusement à droite et à gauche, pour repérer les « musiciens », Kahlan comprit qu’elle n’était pas la seule à détester ça. Son frère, qui chevauchait sur un flanc du coche, semblait très nerveux aussi.

Le véhicule traversa en cahotant un grand pont de pierre qui conduisait au palais. Les grincements et les craquements des roues couvrant un instant le bruit des tambours, Kahlan fut reconnaissante à Ahern de n’avoir pas ralenti.

Le coche s’arrêta dans une cour entourée de magnifiques pelouses et de bosquets d’arbres impeccablement taillés. Immobiles comme des statues sur leurs montures, les hommes en cape pourpre ne semblaient pas pressés de mettre pied à terre.

— Dehors ! lança soudain Brogan, arrêté à côté du véhicule.

Kahlan fit mine de se lever.

— Pas toi ! cria le seigneur général. Je parlais à Lunetta. Vous deux, ne bougez pas jusqu’à ce qu’on vous l’ordonne. (Brogan se lissa la moustache.) Tôt ou tard, vous serez à moi. Alors, vous payerez vos ignobles crimes.

— Les mriswiths ne confieront jamais une prise de valeur à leur petit chien de salon. Et le Créateur ne permettra pas qu’un type tel que vous pose ses sales mains sur moi. Brogan, vous n’êtes qu’un peu de crasse sous les ongles du Gardien, et le Créateur le sait. Ne comprenez-vous pas qu’Il vous déteste ?

À travers le collier, Lunetta paralysa les jambes de la Mère Inquisitrice et lui comprima la trachée-artère pour la réduire au silence.

Sous l’effort, les yeux de Lunetta brillaient comme des phares dans la nuit. Mais Kahlan avait eu le temps de dire l’essentiel.

Si Brogan, fou de rage, oubliait ses ordres et la tuait, Richard n’aurait plus aucune raison de se jeter dans le piège.

Plus rouge que sa cape, le seigneur général, les yeux exorbités, tendit une main à travers la fenêtre, visant la gorge de l’Inquisitrice. Lunetta saisit son poignet au vol et fit mine de s’être méprise sur le sens de son geste.

— Vous m’aidez à descendre, seigneur général ? Comme c’est galant de votre part ! Avec le mal de reins que j’ai récolté sur ce fichu cheval, ce ne sera pas du luxe. Le Créateur a été très généreux de vous conférer tant de force et de santé. Fasse le ciel que ça continue !

Kahlan tenta de provoquer de nouveau Brogan, mais ses cordes vocales refusèrent de lui obéir. Le collier, toujours…

Tobias se ressaisit un peu et aida sa sœur à descendre du coche. Toujours furieux, il sembla vouloir revenir vers sa proie, mais une femme approcha et le congédia d’un geste méprisant. L’Inquisitrice ne comprit pas les quelques mots qu’elle lâcha, mais ils suffirent pour que le seigneur général s’éloigne sans demander son reste.

La femme ordonna à Ahern de quitter son siège et d’aller rejoindre les soldats du Sang de la Déchirure. En passant, il osa tourner la tête pour encourager du regard les deux prisonnières. Kahlan implora les esprits du bien qu’on ne l’exécute pas, maintenant qu’il avait conduit sa « cargaison » à bon port.

La colonne de cavaliers se mit en branle, emboîtant le pas à Brogan et Lunetta.

Dès que la vieille femme se fut éloignée, le collier cessa d’étouffer Kahlan. Rouge de honte, elle se rappela avoir forcé Richard à en accepter un, le jour où les Sœurs de la Lumière l’avaient capturé. Avait-il enfin compris qu’elle voulait lui sauver la vie, puisque son don « sauvage » menaçait de le tuer ?

Les colliers que portaient Adie et l’Inquisitrice n’étaient pas là pour les protéger. Ce n’étaient rien de plus que des fers, sous une forme moins visible.

La femme qui venait de chasser Brogan monta sur le marchepied pour jeter un coup d’œil dans le coche. Les cheveux et les yeux noirs, elle portait une robe rouge qui mettait admirablement en valeur ses courbes voluptueuses. Devant tant de beauté, Kahlan, dans sa tenue sale et froissée, eut le sentiment d’être à peine plus présentable qu’un épouvantail.

— Une magicienne, fit-elle après un rapide examen d’Adie. Avec un peu de chance, tu nous seras utile. (Elle posa à peine les yeux sur Kahlan.) Suivez-moi !

La femme se détourna sans ajouter un mot.

Comme si on venait de lui flanquer un coup de pied dans les reins, Kahlan fut propulsée hors du coche et manqua s’étaler dans la cour. Restée debout par miracle, elle se retourna juste à temps pour retenir Adie, qui venait de suivre le même chemin qu’elle.

Craignant que la femme en rouge les « frappe » de nouveau, elles se hâtèrent de lui emboîter le pas.

Kahlan se sentit ridicule de trottiner ainsi, animée par le collier comme une marionnette, alors que leur tortionnaire avançait d’une démarche royale.

Adie semblait un peu plus libre de ses mouvements que l’Inquisitrice.

Une maigre consolation qui n’empêcha pas Kahlan de s’imaginer en train de tordre le cou à la garce en robe rouge.

D’autres femmes et quelques hommes en tunique allaient et venaient dans la cour. Leurs tenues rutilantes rappelèrent à la jeune femme qu’elle était sale comme un peigne. Malgré son dégoût, elle espéra qu’on lui interdirait de prendre un bain. Sous toute cette crasse, Richard ne la reconnaîtrait peut-être pas. D’ailleurs, aurait-il envie de sauver une telle souillon ?

Je t’en prie, occupe-toi des Contrées du Milieu et oublie-moi !

Les deux prisonnières remontèrent des couloirs couverts aux murs ornés de vignes en fleur. Quand elles arrivèrent devant un grand portail, des gardes les étudièrent de la tête aux pieds. Intimidés par la femme en rouge, ils ne firent pas mine de leur barrer le passage.

Au bout d’un chemin ombragé qui serpentait entre des arbres bourgeonnants, elles entrèrent dans un immense bâtiment sans l’ombre d’un rapport avec le sinistre donjon où Kahlan s’attendait à être conduite. À l’évidence, il s’agissait plutôt de l’aile où on logeait les invités d’honneur du palais.

La femme en rouge s’arrêta devant une grande porte sculptée, l’ouvrit et entra. Les deux prisonnières la suivirent.

La pièce, fort élégante, était dotée d’une haute fenêtre protégée par des tentures brodées de fils d’or. En plus du lit à baldaquin, une table en chêne, un bureau et quelques superbes fauteuils complétaient l’ameublement.

La femme en rouge se tourna vers Kahlan.

— Ce sera votre chambre, dit-elle avec un petit sourire. Inquisitrice, tu bénéficieras de tout le confort possible. Tant que nous n’en aurons pas fini avec toi, considère-toi comme notre invitée. Mais ne tente pas de traverser les champs de force qui défendent la porte et la fenêtre. Tu te retrouverais à genoux, à vomir jusqu’à l’évanouissement. Et ce serait la punition pour ta première infraction ! À mon avis, ça t’enlèverait toute envie de découvrir les joies de la deuxième…

Sans quitter Kahlan des yeux, la femme désigna Adie.

— Ose me poser des problèmes, et c’est ton amie qui payera les pots cassés. Même si tu crois avoir l’estomac bien accroché, ce spectacle te le retournera, tu peux me croire ! C’est bien compris ?

Craignant de n’avoir pas le droit de parler, Kahlan préféra hocher la tête.

— Quand je pose une question, on me répond poliment ! lâcha froidement la femme.

Sans qu’elle ait bougé un cil, Adie s’écroula sur le sol en criant de douleur.

— Oui ! Oui, j’ai compris ! Arrêtez de lui faire du mal !

L’Inquisitrice s’agenouilla près d’Adie, qui tentait de reprendre son souffle.

— Laisse la vieille se remettre debout toute seule ! ordonna la femme en rouge.

Kahlan se releva. Le cœur brisé elle regarda la dame des ossements l’imiter péniblement.

— Inquisitrice, sais-tu qui je suis ? demanda la femme avec un sourire arrogant qui fit bouillir le sang de Kahlan.

— Non…

— Eh bien, quel petit coquin, ce Richard ! Cela dit, je ne devrais pas m’étonner qu’il ait omis de parler de moi à sa future femme. C’est assez normal, dans ce genre de cas…

— Quel genre de cas ? explosa Kahlan.

— Je me nomme Merissa, éluda la femme en rouge. À présent, tu me remets ?

— Toujours pas…

Merissa lâcha un petit rire aussi élégant et sensuel que le reste de sa personne. De quoi donner à l’Inquisitrice l’envie de lui écraser le visage à coups de botte !

— Quel vilain garçon, décidément ! Cacher de tels secrets à la femme dont on prétend vouloir partager la vie…

— Quels secrets ? demanda Kahlan.

Elle s’en voulut aussitôt de n’avoir pas su tenir sa langue. Mais le mal était fait.

— Quand ton fiancé résidait ici, j’étais chargée de sa formation. Bien entendu, travailler ensemble nous a rapprochés. (Merissa sourit mélancoliquement.) Si tu savais comme je me languis des nuits passées entre ses bras ! Sur ce plan-là aussi, j’ai su lui apprendre bien des choses. Et il s’est montré un très bon élève, vigoureux et attentif… Si tu as jamais partagé sa couche, tu vois certainement ce que je veux dire, puisque tu as bénéficié de mes plus tendres et intimes leçons.

Sur un dernier rire de gorge, Merissa se détourna, gagna la porte, fit un clin d’œil faussement complice à Kahlan et sortit.

La Mère Inquisitrice ne bougea pas, les poings tellement serrés qu’elle sentait ses ongles lui lacérer les paumes.

Pour convaincre Richard d’accepter le collier qui lui sauverait la vie, elle avait dû le malmener et l’insulter. Persuadé qu’elle ne l’aimait plus et ne voulait jamais le revoir, au nom de quoi aurait-il résisté à une beauté comme Merissa ?

— Ne crois pas un mot de ses mensonges, souffla Adie.

Elle prit Kahlan par les épaules et la força à se tourner vers elle.

— Mais, je…

— Richard t’aime, mon enfant ! Te tourmenter amuse cette garce, parce qu’elle est cruelle de nature. Tu te souviens du vieux proverbe ? « Ne laisse jamais une fille choisir ton chemin à ta place quand il y a un homme dans son champ de vision. » Merissa convoite Richard. Mais pas de la façon qui t’inquiète. C’est son sang qu’elle désire, pas son corps et encore moins son âme.

— Mais…

— Ne lui fais pas le plaisir de perdre ta foi en lui. Il t’aime, comprends-tu ?

— Et cet amour le conduira à sa perte…, murmura Kahlan avant de se jeter dans les bras d’Adie.

Où elle pleura très longtemps…

Chapitre 48

C’est la dernière, je te le jure…

Verna sonda le regard d’une femme qu’elle connaissait depuis quelque cent cinquante ans. Malade de dégoût, elle rectifia : qu’elle croyait connaître !

Comme beaucoup d’autres, hélas.

— Pourquoi Jagang s’intéresse-t-il au Palais des Prophètes ?

— À part marcher dans les rêves, il n’a aucun pouvoir… Alors, il utilise d’autres personnes, surtout celles qui ont le don, pour accomplir sa volonté. Il compte sur nous pour lui indiquer les Fourches qui le conduiront à la victoire, et influencer les événements en conséquence.

» C’est un homme patient, Verna. Il lui a fallu près de vingt ans pour conquérir l’Ancien Monde. En attendant, il a perfectionné son pouvoir, sondé l’esprit des gens et accumulé les informations dont il avait besoin.

» Les prophéties ne sont pas le seul appât qui le pousse à convoiter le palais. Il veut y vivre, parce qu’il sait qu’un sort ralentit le vieillissement de ses résidents. Pour être sûr qu’il agit sur des humains ordinaires, il nous a détaché quelques-uns de ses propres soldats. Assuré qu’il n’y a pas d’effets secondaires néfastes, il s’installera chez nous et dirigera à distance sa conquête du monde.

» Grâce au sort, il régnera sur l’univers pendant des siècles, peut-être des millénaires. Un accomplissement qui n’a pas d’égal dans l’histoire. Il sera le premier tyran quasiment immortel !

— Que peux-tu me dire d’autre ?

— Rien. Je t’ai révélé tout ce que je sais. Me laisseras-tu partir, Verna ?

— D’abord, embrasse ton annulaire et implore le pardon du Créateur.

— Quoi ?

— Renie le Gardien. Sinon, tu mourras.

— Je ne peux pas ! Et je ne veux pas !

N’ayant pas de temps à perdre, Verna toucha son Han. Aussitôt, la Sœur de l’Obscurité s’écroula, raide morte.

Verna sortit dans le couloir désert et gagna la porte de la cellule où croupissait Simona. Ravie d’avoir de nouveau librement accès à son Han, elle désactiva le bouclier. Puis elle frappa doucement au battant, pour ne pas effrayer la recluse, et entra.

La pauvre sœur alla se réfugier dans un coin.

— Simona, c’est Verna. N’aie pas peur, mon amie.

— Il arrive ! Il arrive !

— Je sais, dit Verna en invoquant une flamme de poing assez petite pour ne pas éblouir la prisonnière. Tu n’es pas folle. Il arrive vraiment.

— Nous devons fuir ! Il faut partir avant qu’il soit là ! Il vient se moquer de moi dans mes rêves. J’ai si peur…

Simona s’agenouilla et embrassa son annulaire gauche.

Verna la prit dans ses bras.

— Écoute-moi, mon amie. Je sais comment t’arracher aux griffes de celui qui marche dans les rêves. Nous pouvons fuir, et être en sécurité.

Simona cessa de trembler.

— Tu me crois ?

— Oui. Mais tu dois aussi me faire confiance. Simona, je connais une magie qui te protégera de Jagang.

— Vraiment ? Comment feras-tu ?

— Tu te souviens de Richard ? Le jeune homme que j’ai ramené ?

Se serrant contre Verna, Simona eut un petit sourire.

— Qui pourrait l’oublier ? Un saint et un voyou qui cohabitent dans le même corps !

— Écoute-moi, mon amie. En plus du don, Richard détient une magie léguée par ses ancêtres, qui combattaient déjà ceux qui marchent dans les rêves. Ce sort protège toute personne qui lui jure fidélité. C’est même pour cela qu’il fut inventé…

— C’est impossible, Verna. La loyauté n’a pas un tel pouvoir.

— Leoma m’avait enfermée, comme toi, et mis un Rada’Han autour du cou. Pour que je renie Richard, elle m’a infligé l’épreuve de douleur pendant des jours. Celui qui marche dans les rêves voulait s’introduire dans mon esprit, mais ma loyauté l’en empêchait. Ça fonctionne, Simona ! J’ignore comment, mais j’en ai la preuve. Et tu peux en bénéficier aussi.

Simona écarta de son front une mèche de cheveux gris.

— Verna, je ne suis pas folle. Je veux qu’on me retire ce collier. Ensuite, j’espère fuir très loin de Jagang. Que dois-je faire ?

— Aideras-tu les autres Sœurs de la Lumière ? Leur permettras-tu de survivre ?

Simona embrassa de nouveau son annulaire.

— Je le jure sur mon serment au Créateur.

— Alors, prête allégeance à Richard, pour être liée à lui.

Simona se dégagea des bras de Verna, s’agenouilla et plaqua le front contre le sol.

— Je jure fidélité à Richard. Je lui livre ma vie et mon âme, sur mon espoir d’être accueillie par le Créateur après ma mort.

Verna ordonna à sa compagne de se redresser. Les mains sur le collier, elle laissa son Han l’envahir et s’unir à lui. Alors que le sol vibrait, ébranlé par la puissance mise en œuvre, le Rada’Han s’ouvrit et glissa du cou de Simona.

Les deux sœurs s’étreignirent, partageant la joie d’être débarrassées de cet atroce instrument de domination.

— Simona, nous devons y aller. Il y a beaucoup à faire, et le temps presse. Tu devras m’assister, sais-tu ?

— Tout ce que tu voudras ! Merci, Dame Abbesse.

La porte de l’infirmerie étant défendue par une Toile complexe, les deux femmes durent unir leur Han. Même si elle ne manquait pas de pouvoir, Verna aurait eu du mal à neutraliser une protection tissée par trois sœurs. Avec l’aide de Simona, ce fut presque un jeu d’enfant.

Les deux gardes postés devant la porte sursautèrent en voyant les prisonnières crasseuses. Puis ils brandirent leurs lances pour les empêcher de passer.

Verna reconnut un des soldats.

— Walsh, tu sais qui je suis… Alors, baissez ces armes !

— Pas devant une Sœur de l’Obscurité ! Vous avez été condamnée pour ça !

— Et tu as conscience que c’est un mensonge.

— Comment le saurais-je ? grogna Walsh, la pointe de son arme dangereusement proche du visage de Verna.

— Si c’était vrai, ton compagnon et toi seriez déjà raides morts…

Walsh prit un court moment de réflexion.

— Continuez…

— Nous sommes en guerre, mon ami. L’empereur veut conquérir et dominer le monde. Pour ça, il a engagé de vraies Sœurs de l’Obscurité, comme Leoma et Ulicia, la nouvelle Dame Abbesse. Tu les connais, et tu me connais. Qui as-tu envie de croire ?

— Eh bien… Si je le savais…

— Alors, tirons les choses au clair. Tu te souviens de Richard ?

— Évidemment ! C’est un ami.

— Il est en guerre contre l’Ordre Impérial, Walsh. À toi de choisir ton camp. Décide à qui être loyal, ici et maintenant ! Alors, l’Ordre Impérial ou Richard ?

Walsh serra les mâchoires et plissa le front, en proie à un terrible conflit intérieur. Puis il posa l’embout de sa lance sur le sol.

— Richard…

— L’Ordre Impérial ! cria l’autre soldat en chargeant Verna.

Avec son Han, la sœur l’envoya voler en arrière avant que son arme la touche. Il percuta si violemment le mur que sa tête éclata comme une noix.

— Je crois que j’ai bien choisi…, soupira Walsh.

— Ça, tu peux le dire ! Nous devons réunir les vraies Sœurs de la Lumière et les jeunes sorciers loyaux, puis ficher le camp d’ici. Il n’y a pas une minute à perdre.

— Allons-y, dit simplement Walsh avant d’ouvrir la marche.

Dehors, ils aperçurent une petite silhouette assise sur un banc. Dès qu’elle reconnut Verna, la vieille femme se leva d’un bond.

— Dame Abbesse ! cria-t-elle.

Verna étreignit si fort Millie qu’elle manqua l’étouffer.

— Dame Abbesse, pardonnez les horreurs que j’ai dites. Je n’en pensais pas un mot, vous savez ?

— Millie, je ne te serai jamais assez reconnaissante. Tu es une digne fille du Créateur. Je n’oublierai pas ce que tu as fait pour moi et pour les autres Sœurs de la Lumière. À présent, nous devons fuir. L’empereur s’emparera bientôt du palais. Pour être en sécurité, il faudra que tu nous accompagnes.

— Une vieille peau comme moi, en cavale avec à ses trousses des Sœurs de l’Obscurité et des monstres magiques ?

— Oui, Millie…

— À vrai dire, ça paraît plus amusant que de briquer des sols et de vider des pots de chambre !

— Écoutez-moi bien, toutes les deux…, commença Verna.

Elle se tut, car une grande silhouette sortit soudain des ombres et approcha lentement.

— Verna, on dirait que tu as trouvé le moyen de filer… Je l’aurais parié. (La sœur approcha encore. C’était Philippa, l’autre conseillère de la Dame Abbesse par intérim.) Que le Créateur en soit remercié ! (Elle embrassa son annulaire gauche.) Contente de vous revoir, Dame Abbesse.

— Philippa, nous devons partir d’ici cette nuit, avant l’arrivée de Jagang. Sinon, il nous capturera et se servira de nous.

— Que faut-il faire, Dame Abbesse ?

— Nous dépêcher sans jeter la prudence aux orties. Si on nous arrête, nous finirons toutes avec un collier autour du cou.

Épuisé d’avoir traversé au pas de course le bois de Hagen, Richard ralentit pour reprendre son souffle. Des sœurs allaient et venaient dans le parc du palais, mais elles ne le voyaient pas. Même enveloppé dans sa cape, il ne pourrait pas fouiller tout le complexe, une tâche qui lui prendrait des jours. Il devait découvrir où étaient détenus Kahlan, Zedd et Gratch et les ramener en Aydindril. Ensuite, son grand-père saurait que faire… Il lui passerait sans doute un savon, l’accusant de stupidité congénitale. Mais ce serait mérité.

Le jeune homme était toujours malade à l’idée du désastre qu’il avait provoqué. Et il ne pouvait même pas se rengorger de s’en être tiré vivant. Combien de vies avait-il mises en péril en agissant comme un imbécile ?

Kahlan aussi serait furieuse contre lui. Et il la comprendrait.

Une meute de mriswiths fondait sur Aydindril ! Qu’allait-il arriver à ses amis ? Les monstres voulaient peut-être simplement installer une « colonie », comme dans le bois de Hagen. Un endroit où vivre sans ennuyer quiconque…

Une petite voix intérieure se moqua de son optimisme imbécile ! Il devait retourner dans le Nouveau Monde, et le plus vite possible !

Arrête de penser au problème, se morigéna le Sourcier. Réfléchis à la solution !

D’abord, il s’agissait de libérer ses amis.

Qu’ils soient détenus dans le palais l’étonnait. Pourtant, il ne doutait pas de la parole de Merissa. Le croyant à sa merci, elle n’avait eu aucune raison de lui mentir. Mais pourquoi les Sœurs de l’Obscurité cachaient-elles leurs proies dans un endroit si dangereux pour elles ?

Richard s’immobilisa. Un petit groupe traversait la pelouse sous la pâle lumière de la lune. Incapable d’identifier ces promeneurs, il hésita à s’en approcher, puis décida de suivre son plan d’origine : aller voir Anna. La Dame Abbesse l’aiderait. À part sœur Verna et elle, il ignorait à qui se fier au palais.

Il attendit que les promeneurs se soient éloignés, puis reprit son chemin.

Lors de son départ du palais, quelques semaines plus tôt, le Sourcier savait que des Sœurs de l’Obscurité pouvaient encore s’y cacher. Elles avaient sans doute un rapport avec l’enlèvement de Kahlan. Hélas, il ignorait leur identité. Quant à Verna, le hic était de savoir où la trouver. Le problème ne se posant pas pour la Dame Abbesse, il devait commencer par là.

S’il le fallait, il démonterait le palais pierre après pierre pour trouver ses amis. Redoutant d’oublier une nouvelle fois la Troisième Leçon du Sorcier, il préférait commencer par écouter la voix de la raison.

Comme souvent, Kevin Andellmere montait la garde devant les quartiers de la Dame Abbesse. Richard connaissait ce soldat et le jugeait raisonnablement fiable. Cette estimation ne suffisant pas, il resta invisible et se glissa dans le petit complexe au nez et à la barbe du pauvre Kevin.

Au loin, il entendit des rires d’hommes résonner dans un couloir couvert. Mais ils n’arriveraient pas avant un bon moment.

Le Sourcier connaissait les anciennes administratrices d’Annalina. L’une avait été tuée, et l’autre, Ulicia, s’en était prise à la Dame Abbesse. Après l’avoir attaquée, elle avait fui par la mer avec cinq de ses complices.

Dans la pièce attenante au fief d’Annalina, les bureaux des administratrices étaient inoccupés. Richard ouvrit sa cape et relâcha sa concentration. Anna devrait le reconnaître au premier coup d’œil…

Par la porte entrouverte du fief de la Dame Abbesse, Richard aperçut une silhouette assise au bureau, la tête inclinée. Anna faisait un petit somme.

— Dame Abbesse, dit-il doucement pour ne pas la réveiller en sursaut. (Elle s’étira et releva la tête.) Il faut que je vous parle. C’est moi, Richard…

Une flamme de poing apparut dans la paume de la femme.

Ulicia releva les yeux et sourit.

— Tu veux me parler ? Voilà qui est fascinant ! Eh bien, je t’écoute, mon garçon…

Richard recula et porta la main à la garde de son épée.

Hélas, il n’en portait pas !

Derrière lui, il entendit la porte se fermer.

Se retournant, il vit que Cecilia, Tovi, Armina et Merissa venaient d’entrer. Toutes portaient un anneau d’or à la lèvre inférieure…

Où était donc Nicci ?

Les sœurs avancèrent vers le Sourcier avec un sourire d’enfant affamé qui vient de repérer une confiserie.

Richard sentit le besoin s’embraser en lui.

— Avant d’agir à la légère, mon garçon, tu devrais écouter attentivement. Sinon, tu tomberas raide mort.

Le jeune homme regarda fixement Merissa.

— Comment as-tu fait pour arriver avant moi ?

— Je suis rentrée à cheval, mon cher…

Le Sourcier se retourna vers Ulicia.

— C’était un plan, n’est-ce pas ? Pour me piéger ?

— Exactement ! Et tu as joué ton rôle à merveille.

Du pouce, Richard désigna Merissa.

— Comment saviez-vous qu’elle ne me tuerait pas en me jetant du haut de cette tour ?

Le regard d’Ulicia se voila. Ainsi, cette partie des réjouissances n’avait pas été prévue.

— Qu’importe, puisque tu es là…, répondit la « Dame Abbesse ». À présent, je t’ordonne de te calmer, sinon, il y aura du vilain. Tu es né avec les deux facettes du don, c’est vrai, mais nous contrôlons également toutes les magies. Même si tu abats une ou deux d’entre nous, tu ne vaincras pas, et ta chère Kahlan mourra.

— Kahlan… (Richard foudroya du regard la Sœur de l’Obscurité.) Je vous écoute.

— Eh bien, Richard, tu as un problème. Ta chance, c’est que nous en avons un aussi.

— De quel genre ?

— Du genre… Jagang.

Les autres sœurs se placèrent autour du bureau, aux côtés d’Ulicia. Elles ne souriaient plus. Depuis que le nom de l’empereur avait été prononcé, même Tovi et Cecilia, d’habitude si bienveillantes, semblaient assez furieuses pour pouvoir faire fondre de la pierre avec leurs yeux.

— L’ennui, Richard, continua Ulicia, c’est qu’il est presque l’heure de dormir…

— Pardon ?

— L’empereur ne vient pas se promener dans tes rêves. En revanche, il rôde souvent dans les nôtres. Et c’est devenu très gênant.

Au ton mesuré qu’elle employait, Richard comprit que cette femme ne voulait pas simplement le tuer.

— Celui qui marche dans les rêves te harcèle, Ulicia ? Moi, je dors comme un nourrisson…

En règle générale, quand un détenteur du don touchait son Han, Richard le sentait. Autour des cinq femmes, l’air grésillait. Il y avait assez de pouvoir, derrière leurs yeux, pour carboniser une montagne. Apparemment, cela ne suffisait pas. Jagang devait être un formidable adversaire…

— Jouons cartes sur table, Ulicia. Je veux Kahlan et vous attendez quelque chose de moi. De quoi s’agit-il ?

La Sœur de l’Obscurité tapota l’anneau accroché à sa lèvre.

— Tout doit être réglé avant que nous nous endormions. Je viens d’informer mes amies du plan que j’ai imaginé. Hélas, nous n’avons pas pu contacter Nicci. Si nous dormons sans avoir trouvé une solution, et que nous rêvons…

— Assez de bavardage ! coupa Richard. Je veux Kahlan. Qu’attendez-vous de moi ?

— Eh bien, nous voulons te jurer fidélité…

Richard écarquilla les yeux, certain d’avoir mal entendu.

— Vous êtes des Sœurs de l’Obscurité, acharnées à avoir ma peau. Et vous voudriez renier votre serment au Gardien ? Je doute que ce soit possible…

— Ai-je dit ça ? demanda Ulicia, l’air gêné. Nous voudrions te prêter serment dans ce monde, Richard. À mon avis, les deux allégeances ne sont pas incompatibles.

— Pardon ? Vous avez perdu la tête ?

— Et toi ? Veux-tu mourir ? Et avant, voir agoniser ta bien-aimée ?

— Non…, répondit le Sourcier, se forçant au calme – non sans difficulté.

— Alors, tais-toi et écoute ! Nous détenons quelqu’un que tu aimes. Et tu peux nous donner quelque chose en échange. Bien entendu, il y a des conditions dans les deux cas. Par exemple, tu veux Kahlan, mais elle doit être saine et sauve. Je me trompe ?

— Pas du tout, lâcha Richard en retournant à la sœur son regard menaçant. Mais qu’est-ce qui vous fait croire que je conclurai un pacte avec vous ? Des femmes qui ont tenté d’assassiner la Dame Abbesse Annalina…

— Pas tenté, Richard, réussi !

— Vous avouez ça, et vous espérez que je…

— Ma patience atteint ses limites, jeune homme, et ta promise n’a pas beaucoup de temps devant elle… Si elle est encore ici quand Jagang arrivera, tu ne la reverras jamais vivante. Et n’espère pas la trouver seul dans les délais qui te sont impartis.

— D’accord… Je vous écoute.

— Tu as fermé le portail qui permettait au Gardien d’avoir accès au monde des vivants. Bref, tu as saboté notre plan. Du coup, tu as rétabli l’équilibre des forces entre notre maître et le Créateur. Jagang a profité de ce statu quo pour se lancer à la conquête de l’univers. Désormais, mes cinq collègues et moi sommes à sa merci. Il peut nous atteindre où que nous soyons, à travers nos rêves. Être entre ses mains n’a rien de plaisant, et il nous l’a amplement démontré. Pour nous affranchir de lui, il n’y a qu’un moyen.

— Vous lier à moi.

— Oui. Bien sûr, si nous obéissons à l’empereur, prêtes à tout pour le satisfaire, il nous gardera à ses côtés. Ce n’est pas très… agréable…, mais au moins nous vivrons. Et nous tenons à ne pas mourir. L’avantage, en nous liant à toi, c’est que Jagang n’aura plus aucune emprise sur nous. Alors, nous lui échapperons.

— Bref, vous avez l’intention de le tuer, crut comprendre Richard.

— Non. Ne jamais le revoir nous suffira. Qu’importe ce qu’il fait, si nous ne sommes plus entre ses griffes ! Richard, je ne te mentirai pas. Dès que nous serons libres, nous travaillerons de nouveau pour le Gardien. Si nous lui offrons ce monde, la récompense sera grande… Je ne suis pas sûre que nous puissions vaincre, mais tu dois courir le risque.

— Quel risque ? Si vous êtes liées à moi, vous devrez combattre dans mon camp, contre Jagang et contre le Gardien.

Ulicia eut un sourire rusé.

— Non, mon garçon. J’ai bien réfléchi à tout ça. Voilà ma proposition : nous te jurons fidélité, tu apprends où est Kahlan, et les choses s’arrêtent là. Tu ne nous demanderas rien de plus, et nous partirons sur-le-champ. Ensuite, nous ne nous reverrons plus.

— Si vous servez le Gardien, contre mes convictions, le lien se brisera. Donc, votre plan ne marchera pas.

— C’est ta façon de voir les choses, Richard. Pas la mienne. À mon avis, le lien protège toute personne qui s’unit à toi, sans pour autant la contraindre à adopter toutes tes positions. Tu me suis ?

— Pas vraiment…

— Prenons un exemple. Tu veux régner sur le monde, convaincu que ce sera bénéfique pour ceux qui y vivent. Tous les gens que tu as tenté de convaincre se sont-ils rangés sous ta bannière ?

Le jeune homme repensa aux citadins qui avaient fui Aydindril.

— Maintenant, je vous suis, mais…

— Notre conception de la loyauté ne correspond pas à tes critères moraux. En cette matière, nous avons nos propres critères. Pour des Sœurs de l’Obscurité, ne pas te nuire directement suffira à maintenir le lien. Parce qu’éviter de te combattre est déjà une façon de te servir.

Les mains posées sur le bureau, Richard se pencha vers Ulicia.

— Vous voulez libérer le Gardien. Et cela me nuira.

— Encore une affaire de point de vue, mon garçon. Nous voulons le pouvoir, comme toi, quelles que soient les justifications morales que tu t’inventes.

» Nous ne lutterons pas contre toi, c’est l’essentiel. Et si nous assurons la victoire du Gardien, Jagang aussi sera vaincu. Alors, qu’importe, à ce moment-là, que nous perdions ta protection ? Cette façon de voir ne correspond sans doute pas à ton éthique, mais elle convient à la nôtre. Donc, le lien agira.

» Enfin, il est possible – même si ce serait un miracle – que tu terrasses l’Ordre Impérial. Si tu élimines Jagang, nous n’aurons plus besoin du lien. Richard, nous sommes assez patientes pour attendre l’issue de ce conflit. En gage de bonne foi, laisse-moi te donner un conseil. Ne sois pas assez stupide pour retourner en Aydindril. Jagang va reconquérir la cité, et tu ne pourras pas l’en empêcher.

Richard se redressa, dévisagea la femme et tenta de réfléchir calmement.

— Ce marché me contraindra à vous laisser libres de partir et de servir le mal.

— Ce que tu tiens pour le mal ! En fait, tu nous donneras une chance d’essayer de le servir, sans aucune garantie de succès. En échange, tu auras Kahlan, une possibilité d’arrêter l’Ordre Impérial et tout loisir de nous mettre des bâtons dans les roues. Souviens-toi que tu as déjà déjoué nos plans, il n’y a pas si longtemps… Le marché est honnête, Richard. Kahlan pour toi, la liberté pour nous. Les enjeux se valent…

Le Sourcier réfléchit à ce pacte délirant. Fallait-il qu’il soit désespéré pour envisager de le conclure…

— Admettons que j’accepte. Après m’avoir juré fidélité, vous me direz où est Kahlan, puis vous partirez. Quelle assurance aurai-je que vous ne m’avez pas menti ?

Ulicia eut un sourire malicieux.

— Parfois, je me demande si tu es si malin que ça… La réponse est simple. Nous prêterons serment, puis tu poseras la question. Si nous mentons, le lien sera brisé, et adieu la protection ! Alors, Jagang nous aura de nouveau en son pouvoir.

— Et si je vous demande autre chose ? Vous serez obligées de m’obéir, sinon le résultat sera le même.

— C’est pour ça que j’ai parlé de conditions, tout à l’heure. Tu auras droit à une seule question. Si tu ne t’en tiens pas là, nous te tuerons, comme nous le ferons si tu refuses le pacte. Après tout, notre sort n’en deviendra pas pire que maintenant. Toi, tu seras mort, et Kahlan finira entre les sales pattes de Jagang. Il s’amusera beaucoup avec elle, tu peux me croire. Et ce porc a des goûts très pervers. (Elle se tourna vers Merissa.) Demande à notre jeune amie…

La Sœur de l’Obscurité se décomposa, sa soudaine pâleur accentuée par la couleur de sa robe.

Sans un mot, elle la déboutonna assez pour montrer au Sourcier la moitié de sa poitrine.

Là, ce fut Richard qui blêmit.

— Il me permet de guérir mes plaies au visage. Les autres doivent rester à vif, pour le… divertir. Et ces stigmates ne sont pas ce qu’il m’a infligé de pire. Loin de là… Tout ça à cause de toi, Richard Rahl !

Le Sourcier eut une vision de Kahlan, un anneau d’or à la lèvre et le corps zébré de marques.

Il sentit ses genoux se dérober mais parvint à se ressaisir.

— Ulicia, dit-il, vous n’êtes pas la vraie Dame Abbesse. Donnez-moi la bague. (Sans hésiter, la Sœur de l’Obscurité retira le bijou de son doigt et le lui tendit.) Vous me prêtez serment, je vous pose une question, et vous partez. C’est bien ça ?

— Exactement.

— Marché conclu !

Quand Richard eut fermé la porte derrière lui, Ulicia soupira d’aise. Le jeune homme était pressé, mais elle s’en fichait, puisqu’elle avait ce qu’elle voulait. La liberté ! La prochaine fois qu’elle s’endormirait, elle ne craindrait pas que Jagang vienne la persécuter dans le rêve qui n’en était pas un.

Leurs cinq vies contre une seule. Une bonne affaire !

De plus, elle n’avait pas dû tout dire à Richard, même s’il en savait désormais un peu plus qu’elle l’aurait voulu.

Oui, une très bonne affaire !

— Ulicia, dit Cecilia, avec dans la voix une assurance qu’elle ne lui avait plus entendue depuis longtemps, tu as réussi l’impossible ! Jagang est battu ! Nous sommes libres, et ça ne nous a rien coûté.

— Je n’en suis pas si sûre…, modéra Ulicia. Nous nous engageons sur un terrain inconnu, mes sœurs, au cœur d’un territoire hostile. Mais pour l’instant, plus rien ne nous entrave. Ne poussons pas trop loin notre chance. Il faut partir sur-le-champ.

Ulicia leva les yeux en entendant la porte s’ouvrir.

Le capitaine Blake entra dans le bureau, deux marins sur les talons. Quand le plus grand flanqua une main aux fesses à Armina, elle ne broncha pas.

— Eh bien, les filles, comme on se retrouve !

— Et combien ça tombe à pic…, lâcha Ulicia.

— Le Dame Sefa vient d’accoster, plein de pauvres marins solitaires qui auraient besoin d’un peu de compagnie. Mes gars ont trouvé ça si chouette, la dernière fois, qu’ils aimeraient recommencer.

— J’espère qu’ils seront plus gentils…, fit Ulicia, jouant les timorées.

— En fait, ils ont regretté de n’être pas allés plus loin, cette nuit-là. (Blake se pencha, saisit Ulicia par un sein, la força à se lever et sourit de l’entendre crier.) À présent, les putains, suivez-moi avant que je m’énerve ! Mes matelots vous attendent à bord, pour une petite fête…

Ulicia leva un bras et planta un couteau dans la main que le capitaine avait posée sur le bureau. Passant un index sur l’anneau passé à sa lèvre, elle le fit disparaître d’une « pichenette » de Magie Soustractive.

— Bonne idée, capitaine Blake ! Allons sur le Dame Sefa, histoire de prendre du bon temps !

Utilisant son Han pour invoquer un poing d’air, Ulicia poussa le marin vers la porte. Le couteau resta planté dans le bureau et lui déchira la main en deux.

Un bâillon d’air lui obstrua la bouche quand il voulut crier.

Chapitre 53

C’est le seigneur Rahl ! beuglèrent d’une seule voix une multitude de soldats. Il vient combattre avec nous ! C’est le seigneur Rahl !

Entendant l’appel malgré le vacarme de la bataille, des milliers d’hommes reprirent ce cri de ralliement.

— Seigneur Rahl ! Seigneur Rahl ! Seigneur Rahl !

La mine sombre, Richard se frayait un chemin à travers les lignes arrière d’haranes. Des blessés couverts de sang se relevèrent péniblement pour emboîter le pas à la colonne qui le suivait déjà.

À travers la fumée acide, Richard regarda loin devant lui, au pied de plusieurs rues en pente, où se déroulait l’essentiel de la bataille. Submergés par un raz-de-marée d’hommes en cape pourpre, les guerriers d’harans en uniforme noir reculaient vers le cœur de la cité. Les fanatiques du Sang de la Déchirure, déchaînés, évoquaient vraiment une déferlante de mort, de haine et de violence…

— Ils doivent être plus de cent mille, dit Kahlan – à haute voix, mais comme si elle se parlait à elle-même.

Richard avait envoyé une force équivalente à la recherche de la Mère Inquisitrice. À des semaines d’Aydindril, ces hommes ne reviendraient jamais à temps. Les défenses de la ville affaiblies, les fanatiques de feu Brogan tiraient parti d’une erreur stratégique de débutant.

Cela dit, il aurait dû rester assez de poitrines d’haranes pour repousser cette attaque. Quelque chose clochait terriblement.

Avec son escorte de blessés, le Sourcier gagna la zone arrière de ce qui semblait être le principal engagement. Ici, les guerriers du Sang de la Déchirure déboulaient de tous les côtés, et des colonnes de flammes illuminaient le ciel à l’aplomb de l’avenue des Rois. Apparemment, les défenseurs s’étaient regroupés autour du Palais des Inquisitrices, résolus à tenir le nouveau fief de leur seigneur.

Des officiers coururent à la rencontre de leur chef, la joie de le voir nettement atténuée par le désastre en cours.

À bout de nerfs à force d’entendre des cris d’agonie monter de tous les secteurs de la ville, Richard fut étonné de s’entendre parler avec un calme glacial.

— Que se passe-t-il ? Ces hommes sont des vétérans d’harans. Pourquoi reculent-ils ainsi ? Les forces étant à peu près équilibrées, nos adversaires ne devraient pas s’être autant enfoncés en ville.

— Les mriswiths…, répondit simplement un commandant aux cheveux blancs.

Richard serra les poings. Contre ces monstres, des soldats normaux n’avaient aucune chance. En une minute, un mriswith pouvait étriper dix guerriers sans récolter une égratignure. Et des centaines d’entre eux avaient plongé dans la sliph…

Les rangs des D’Harans s’éclaircissaient et le phénomène serait irréversible.

Les voix des esprits tapis dans l’Épée de Vérité retentissaient déjà aux oreilles du Sourcier, couvrant les cris de douleur des mortels. À voir la position du soleil, derrière le rideau de fumée, il ne ferait pas nuit avant deux heures.

— Vous, là, lança Richard à trois lieutenants, réunissez le nombre d’hommes que vous jugerez nécessaires et conduisez la Mère Inquisitrice, ma future reine, en sécurité entre les murs du palais !

L’expression de maître Rahl renseigna les trois officiers sur l’importance de la mission, et les sanctions que leur vaudrait un éventuel échec.

Kahlan s’apprêtant à protester, Richard dégaina son épée.

— Exécution !

Les lieutenants ne se le firent pas dire deux fois. Insensibles à ses cris, ils entraînèrent la Mère Inquisitrice loin de la boucherie en cours.

Richard ne regarda pas la jeune femme et ne chercha pas à comprendre ce qu’elle lui hurlait.

La rage de sa magie faisant bouillir son sang, ses yeux brillaient d’une détermination et d’un pouvoir qui n’étaient plus tout à fait humains. Impressionnés, les hommes qui l’entouraient reculèrent en silence.

Le Sourcier passa la lame de son épée sur le sang à demi coagulé qui couvrait toujours son bras gauche. Le contact du fluide vital décupla sa fureur.

Il regarda autour de lui – les yeux de la mort en quête de leurs prochaines victimes. Pris entre la rage primale de l’épée et sa propre colère, le Sourcier n’entendait plus rien, sinon le pouvoir qui lui hurlait son désir de se déchaîner. Conscient que ce n’était pas encore assez, il abattit les ultimes digues qui retenaient sa magie et s’unit aux esprits de tous ceux qui avaient manié son arme avant lui.

Il était le vrai Sourcier… et beaucoup plus que cela.

L’incarnation vivante du messager de la mort !

Un seul corps, mais tant d’esprits et tellement de haine…

En silence, il avança et vint se mêler aux vétérans d’harans occupés à ferrailler contre des tueurs en cape pourpre assez téméraires pour avoir tenté une percée. Dans l’invraisemblable mêlée, il vit du coin de l’œil d’honorables commerçants, épée au poing, s’efforcer de défendre leur ville malgré leur estomac replet et leurs médiocres talents d’escrimeurs. À leurs côtés, de jeunes civils brandissaient des piques sans trembler. Prêts à tout pour les soutenir, des gamins, sans doute leurs petits frères, levaient péniblement des gourdins bien trop lourds pour eux.

Le regard rivé devant lui, le Sourcier daignait seulement étriper les fanatiques du Sang de la Déchirure qui tentaient de lui barrer le chemin. Ce menu fretin ne l’intéressait pas. Et les ennemis qu’il cherchait ne s’étaient pas encore montrés…

Il sauta par-dessus un chariot renversé, au milieu du champ de bataille. Autour de lui, des héros anonymes ferraillaient pour éloigner le danger de leur maître.

S’ils avaient su vers quelles proies il fondait ainsi !

Devant lui, un océan de capes pourpres se déversait aveuglément sur des centaines de cadavres en uniforme noir. Les pertes, dans son camp, étaient épouvantables. Mais ces visions d’horreur, loin de le décourager, ajoutaient de l’huile sur le feu qui dévorait de l’intérieur le messager de la mort.

Au fond de son esprit, un être qu’il ne reconnaissait plus – peut-être l’enfant qu’il était jadis – pleurait sur ces vies soufflées en un instant, comme la flamme d’une bougie à l’heure du coucher. Mais les vents de la colère hurlaient trop fort pour qu’il prêtât l’oreille à ces sanglots.

Il sentit la présence des mriswiths avant de les voir. Ouvrant la voie aux soldats du Sang de la Déchirure, les monstres étripaient les D’Harans sans leur laisser le temps d’esquisser un geste.

Richard leva son épée et plaqua contre son front la lame rouge de sang.

— Mon épée, murmura-t-il, combats pour la vérité, aujourd’hui !

Fuer grissa ost drauka…

— Viens danser avec moi, la mort, je suis prêt.

Les bottes du Sourcier martelèrent les pavés tandis qu’il courait vers ses proies. Désormais, les esprits de ses prédécesseurs ne faisaient plus qu’un avec le sien. Armé de leurs connaissances, de leur expérience et de leur talent, il n’était plus seulement un homme, mais le symbole vivant de toute l’histoire douloureuse de l’humanité.

Se laissant guider par la magie, elle-même chauffée au fer rouge de sa colère, et par sa volonté, le Sourcier céda à la soif de tuer pour se faufiler entre les grappes de soldats acharnés à s’étriper.

Dès qu’il eut repéré sa première cible, un mriswith mordit la poussière à tout jamais.

Ne gaspille pas ta force à abattre ceux que tes frères d’armes peuvent transpercer de leurs lames, soufflèrent les esprits dans sa tête. Concentre-toi sur les proies qu’ils sont incapables d’éliminer.

Suivant ce conseil, Richard se fia à l’étrange pouvoir qu’il s’était découvert dans le bois de Hagen, quelque temps plus tôt. Capable de localiser les mriswiths, y compris ceux qui recouraient à la magie de leur cape, il dansa avec la mort, parfois si rapidement que certains monstres moururent sans voir d’où venait le coup fatal.

Économe de ses efforts et soucieux de ne pas émousser sa lame, il fit en sorte que chacune de ses frappes soit définitive.

Se faufilant entre les combattants humains, il faucha une à une les ignobles créatures qui dirigeaient désormais les illuminés du Sang de la Déchirure.

Dans chaque rue qu’il traversa, l’impitoyable chasseur vit des bâtiments en feu qui renforcèrent sa détermination. Les oreilles pleines de leurs cris d’agonie, il finit par ne plus sentir que l’odeur immonde du sang de ses victimes.

Tuer. Traquer. Tuer et traquer encore… Passerait-il le reste de sa vie à étriper des monstres ?

Même si c’était le cas, ça ne suffirait pas. Aussi angoissante que fût cette idée, il dut l’accepter, bien que sa rage lui hurlât de ne pas en tenir compte. Il était le seul apte à éliminer les mriswiths. À la première erreur, aussi minuscule soit-elle, il n’y aurait plus personne, dans le camp d’haran, pour se charger de cette vitale besogne. Autant vouloir se débarrasser d’une colonie de fourmis en les écrasant une par une !

Des yabree sifflaient déjà plus près de lui qu’il ne l’aurait voulu. Deux fois, leur ignoble chant avait laissé dans sa chair de longs sillons rouges. Pire encore, ses hommes, autour de lui, tombaient comme des mouches. Et les soldats du Sang de la Déchirure ne laissaient aucune chance aux blessés, les achevant alors qu’ils rampaient dans la poussière pour se mettre à l’abri.

Richard jeta un coup d’œil au ciel et constata que la nuit tombait. Combien de D’Harans, demain, verraient le soleil se lever ? Une poignée, peut-être. Quelques survivants dont, à l’évidence, il ne ferait pas partie…

Sentant une lame frôler ses côtes, le Sourcier se tourna et décapita le mriswith qui venait de le manquer de peu. Comme c’était prévisible, il se fatiguait et ses ennemis en profitaient pour le serrer de près. Bientôt, il aurait également perdu de sa précision. Alors, la fin ne serait plus très loin.

En attendant, il ouvrit le ventre d’un mriswith et en égorgea un autre.

Kahlan… Pour elle comme pour lui, le soleil ne se lèverait pas demain. Ils étaient des morts en sursis, et la nuit se préparait à devenir leur linceul.

Non sans effort, Richard chassa de son esprit le souvenir de sa bien-aimée. La moindre distraction, désormais, risquait de lui être fatale.

Tuer. Traquer. Tuer et traquer encore…

Dans sa tête, les voix continuaient à le guider, et il ne prenait plus le temps de réfléchir à leurs conseils avant de les appliquer.

Malgré quelques escarmouches victorieuses de-ci de-là, la bataille tournait au désastre. À force d’être poussés vers le cœur de la cité, ses hommes et lui – la première ligne de défense ! – n’étaient plus qu’à cinq cents pas du Palais des Inquisitrices. Dans moins d’une heure, les mriswiths l’investiraient. Alors, tout serait perdu.

Son attention attirée par un incroyable vacarme, le Sourcier tourna la tête et découvrit un spectacle aussi étrange que réconfortant. Jaillissant d’une série de rues en étoile, des centaines de D’Harans venaient de prendre en tenaille un gros détachement de soldats en cape pourpre. Coincés sur une grande place, et trop nombreux pour pouvoir manier efficacement leurs armes, les soudards de feu Brogan tombèrent d’abord comme des mouches.

Le commandant qui avait imaginé ce plan, et trouvé le moyen de piéger l’ennemi sur un terrain aussi défavorable, aurait mérité une décoration. Hélas, dans moins d’une demi-heure, il ne serait probablement plus vivant…

Dès qu’ils se seraient réorganisés, leurs rangs assez éclaircis pour leur restituer une bonne liberté de manœuvre, les piégés deviendraient les piégeurs, car ils conservaient, et de loin, l’avantage du nombre.

Le Sourcier se pétrifia quand il aperçut, déboulant d’une des rues, Kahlan à la tête d’une horde de domestiques des deux sexes armés de bric et de broc. À Ebinissia, se souvint-il, peu avant la fin, la population s’était jointe aux défenseurs.

Que fichait Kahlan ici ? Au palais, elle aurait au moins eu un sursis. Là, elle finirait encerclée par des soudards qui la déchiquetteraient comme une meute de chiens…

Non… Consciente du danger, elle ordonnait déjà à ses hommes de battre en retraite en laissant beaucoup de cadavres ennemis derrière eux. Un plan brillant, et génialement exécuté !

Une fraction de seconde avant que son yabree ne l’étripe, Richard décapita proprement un mriswith.

Bon sang, alors qu’il la croyait repartie vers le palais, voilà que Kahlan jaillissait d’une autre rue, son absurde régiment sur les talons.

Dès que les soldats du Sang de la Déchirure se furent tournés vers la nouvelle menace, un autre groupe vint les attaquer sur le flanc. Alarmés par le succès inattendu de ces manœuvres, les mriswiths coururent au secours de leurs alliés et éclaircirent aussitôt les rangs des attaquants.

Sans quitter la Mère Inquisitrice des yeux, Richard fonça dans la mêlée et s’ouvrit un chemin sanglant au milieu des fanatiques en cape pourpre. Après une interminable série de duels contre des mriswiths, affronter des humains lents et maladroits lui sembla presque reposant. Au début, en tout cas…

Quand il rejoignit enfin la jeune femme, ses bras lui faisaient mal et ses jambes menaçaient de ne plus le porter.

— Kahlan, tu es devenue folle ? cria-t-il en prenant la jeune femme par le poignet. Je t’avais envoyée au palais !

L’Inquisitrice se dégagea et brandit de nouveau son épée rouge de sang.

— Je ne mourrai pas égorgée après m’être cachée sous mon lit pendant la bataille ! Comme toi, j’ai le droit de combattre pour ma vie. Et ne t’avise plus jamais de me parler sur ce ton !

Sentant la présence d’un mriswith dans son dos, le Sourcier se retourna et frappa.

Kahlan se baissa pour éviter un flot de sang et d’entrailles. Dès qu’elle se fut relevée, elle ordonna à ses improbables guerriers de repasser à l’attaque.

— Alors, souffla Richard, assez bas pour qu’elle n’entende pas qu’il n’avait plus d’espoir, nous mourrons ensemble, ma douce reine…

Pressés par une horde de mriswiths et d’hommes du Sang de la Déchirure, les défenseurs étaient désormais acculés aux jardins du palais. Il y avait tant de monstres que le Sourcier ne parvenait plus à les distinguer individuellement. On eût dit qu’une masse compacte d’horreurs à la peau écailleuse avançait vers eux.

Dans le lointain, une étrange colonne de poussière aux reflets verts approchait de la ville. Mais de quoi pouvait-il s’agir ?

Richard poussa Kahlan à l’écart en plaquant une main entre ses omoplates. Les protestations de la jeune femme moururent quand son compagnon chargea la grappe de mriswiths qui venaient de se matérialiser devant eux. Comme un danseur, le Sourcier virevolta entre ses adversaires, les fauchant à une vitesse hallucinante.

Du coin de l’œil, sans cesser de frapper, il vit un autre phénomène qu’il ne parvint pas à s’expliquer. Le ciel était constellé de petits points noirs. S’il en était déjà à avoir ce genre de troubles de la vue, la fin de son aventure ne devait pas être loin.

Un yabree sifflant à un pouce de sa tête, il hurla de rage et trancha net le bras qui le maniait. Pour faire bonne mesure, dans le même élan, il décapita aussi le monstre. Évitant un nouveau coup, il enfonça son couteau dans le ventre d’un autre agresseur et dut en repousser un d’une ruade avant d’avoir pu dégager sa lame.

D’une lucidité glaciale, il comprit que les créatures avaient enfin identifié le seul ennemi menaçant pour eux. Ils l’encerclaient, décidés à en finir. Hors de ce cercle de mort, il entendit Kahlan crier son nom.

Le Sourcier ne pouvait plus rien faire, et il n’aurait pas pu fuir, même s’il l’avait voulu. Des couteaux à trois lames chantèrent, certains laissant des zébrures rouges sur sa peau.

Les monstres étaient trop nombreux. Par les esprits du bien, nul ne pouvait vaincre autant d’adversaires !

Autour de lui, il n’apercevait plus l’ombre d’un D’Haran. Prisonnier d’une muraille de mriswiths, il devrait uniquement compter sur sa magie pour s’obtenir un ultime répit.

Au lieu de crier comme un crétin, pourquoi n’avait-il pas plutôt dit à Kahlan qu’il l’aimait ?

Du coin de l’œil, le Sourcier vit une masse sombre se déplacer à la vitesse de l’éclair.

Un mriswith hurla de douleur. Pourtant, il n’avait pas levé ses armes… Troublé, il se demanda s’il n’était pas en train de mourir sans le savoir, l’imagination et la réalité se mêlant dans son esprit. À force de pivoter comme un danseur et de trancher des chairs, la tête lui tournait…

Une énorme masse tomba sur le sol, non loin de lui. Une autre la suivit presque aussitôt. Pour voir ce qui se passait, le Sourcier essuya le sang de mriswith qui lui maculait le visage.

Partout, les monstres hurlaient à la mort.

Alors, Richard vit d’immenses ailes sombres et des pattes couvertes de fourrure. Déchaînées, de grandes bêtes ailées déchiquetaient impitoyablement les mriswiths. La puanteur de leur sang, pourtant insoutenable, caressait les narines du jeune homme comme un doux parfum.

Le Sourcier recula quand un énorme garn se posa devant lui, juste à temps pour égorger un mriswith qu’il n’avait pas vu venir.

Gratch !

Le champ de bataille grouillait de garns et d’autres continuaient d’arriver. Il y avait bien eu des points dans le ciel…

Gratch jeta sa première victime sur un petit groupe de soldats du Sang de la Déchirure, puis il se rua dans la mêlée. Les autres garns avaient déjà fait un massacre, et des renforts atterrissaient carrément sur le dos des porteurs de yabree.

Conscients de courir au désastre, les mriswiths s’enveloppèrent dans leurs capes. Une précaution inutile, car l’invisibilité n’empêchait pas les garns de les repérer.

Les monstres étaient piégés !

Son épée brandie à deux mains, Richard remercia les esprits du bien. Puis il éclata de rire, sa voix mêlée aux rugissements des garns et aux cris d’agonie des mriswiths.

Kahlan se serra contre son dos, les bras autour de sa taille.

— Je t’aime, souffla-t-elle. J’ai cru que ma dernière heure allait sonner, et je n’avais pas eu le temps de te le redire.

Richard tourna la tête et plongea son regard dans les yeux verts brouillés de larmes de la Mère Inquisitrice.

— Je t’aime aussi.

Des cris couvrirent presque le vacarme de la bataille. La « colonne de poussière aux reflets verts » qu’il avait vue un peu plus tôt était en réalité une armée de plusieurs milliers d’hommes qui chargeaient à présent les lignes arrière du Sang de la Déchirure. Les D’Harans qui entouraient Richard, débarrassés des mriswiths, se lancèrent spontanément à l’assaut. Pris en tenaille, les fanatiques de Brogan auraient bientôt rejoint leur chef dans le royaume des morts…

Une avant-garde de guerriers en uniforme vert se frayait un passage dans les rangs ennemis, se dirigeant vers Richard. Sur les flancs de ces braves, des dizaines de garns se chargeaient d’éliminer les mriswiths. Omniprésent, Gratch volait au-dessus des monstres pour les pousser vers ses semblables.

Afin de mieux suivre les événements, Richard sauta sur une fontaine. Quand il eut tendu une main à Kahlan pour l’aider à le rejoindre, des D’Harans formèrent autour d’eux un cercle défensif impénétrable.

— Ces soldats sont des Keltiens, dit la jeune femme.

Elle avait raison, et le général Baldwin en personne conduisait la charge. Quand il aperçut les deux jeunes gens, il se détacha du gros de ses forces, cria quelques ordres et se lança au galop, une petite escorte sur les talons.

Renversés par les destriers et hachés menus par les épées de ces braves – dont celle du général en personne –, les fanatiques du Sang de la Déchirure n’opposèrent qu’une résistance symbolique.

Baldwin prit de l’avance sur ses hommes et atteignit le premier la fontaine. Dès qu’il eut rengainé son épée, il s’inclina respectueusement sur sa selle. Puis il se redressa et se tapa du poing sur le cœur.

— Seigneur Rahl, je vous salue. Et vous aussi, ma reine.

— Votre quoi ? s’écria Kahlan.

Le général s’empourpra du cou jusqu’au sommet de son crâne chauve.

— Veuillez me pardonner… Ma glorieuse, estimée et vénérée reine, noble Mère Inquisitrice des Contrées du Milieu.

Avant qu’elle ait pu répliquer, Richard tira Kahlan par le dos de sa chemise.

— Au fait, j’ai oublié de te dire… Suite à une requête du général Baldwin, je t’ai nommée reine de Kelton.

— Reine de…

— Exactement ! s’exclama le général. C’était le seul moyen d’assurer l’unité du royaume et de ne pas revenir sur notre reddition. Dès que le seigneur Rahl m’a informé que nous aurions l’honneur, comme Galea, d’être guidés par la Mère Inquisitrice en personne, j’ai décidé de ramener une armée en Aydindril pour vous protéger, mon seigneur et ma reine, et participer au combat contre l’Ordre Impérial. Il fallait bien vous montrer, convenez-en, que nous étions prêts à faire notre part du travail.

— Merci, général, dit Kahlan, un peu revenue de sa surprise. Vous êtes arrivé juste à temps, et je vous en félicite.

Baldwin retira ses longs gantelets noirs et les glissa dans sa ceinture.

— Si Sa Majesté veut bien m’excuser, je dois retourner près de mes hommes. La moitié du corps expéditionnaire attend à l’extérieur de la ville, au cas où ces salauds tenteraient de s’enfuir. (Baldwin s’empourpra de nouveau.) Ma reine, veuillez pardonner les écarts de langage d’un vieux militaire.

Alors que le général s’en retournait vers le combat, Richard jeta un regard circulaire sur le champ de bataille. Toujours en quête de mriswiths à déchiqueter, les garns en trouvaient de moins en moins. Et ils ne mettaient pas longtemps à s’en débarrasser.

Depuis leur séparation, Gratch avait encore grandi d’un bon pied. Désormais, il n’aurait plus à avoir de complexes devant les autres mâles de sa race. De fait, il semblait diriger les opérations. De quoi étonner encore plus le Sourcier…

Soulagé par la tournure des événements, il ne pouvait pourtant pas se réjouir, accablé par l’étendue du massacre.

— Tu m’as nommée reine de Kelton ? lança soudain Kahlan. Moi, la Mère Inquisitrice ?

— Sur le coup, ça semblait une bonne idée. Et le seul moyen de garder ce royaume dans notre giron…

— Très bien raisonné, seigneur Rahl, approuva la jeune femme avec un petit sourire.

Tandis qu’il rengainait son épée, Richard aperçut trois silhouettes vêtues de rouge dans la masse d’uniformes noirs d’harans. Agiel au poing, les Mord-Sith couraient vers la fontaine. Aujourd’hui, même leurs tenues rouges ne parvenaient pas à dissimuler qu’elles étaient couvertes de sang.

— Seigneur Rahl ! Seigneur Rahl !

Berdine bondit sur son maître comme un écureuil qui se jette d’une branche, le ceintura proprement et le fit basculer du muret. Déséquilibré, le Sourcier tomba comme une pierre dans le bassin plein de neige fondue.

— Seigneur Rahl, vous l’avez fait ! cria la Mord-Sith, assise sur l’estomac de son maître. Vous avez jeté la cape, comme je vous l’ai conseillé ! Vous m’aviez donc entendue ?

Berdine se coucha sur la poitrine de Richard, l’enlaça et l’enfonça impitoyablement sous l’eau glacée. Bien qu’il eût préféré un bain chaud, le jeune homme se félicita d’avoir l’occasion de se laver. Le sang de mriswith empestait tellement !

Quand il manqua d’air, Berdine le tira par sa chemise, l’assit dans l’eau et se lova confortablement sur ses genoux.

— Mon amie, j’ai une épaule blessée… Essaye d’être plus délicate.

— Ce n’est rien du tout ! s’écria la jeune femme, fidèle au mépris de la douleur typique des Mord-Sith. Nous étions si inquiets, seigneur. Quand l’ennemi a attaqué la ville, nous avons cru ne jamais vous revoir. Nous pensions avoir échoué, puisque notre mission est de vous protéger.

Kahlan se raclant fort peu discrètement la gorge, Richard se décida à faire les présentations.

— Kahlan, ce sont mes gardes du corps, Cara, Raina et Berdine. Nobles dames, veuillez saluer Kahlan Amnell, ma future épouse.

Sans faire mine de quitter les genoux de son seigneur, Berdine sourit à la Mère Inquisitrice.

— Je suis sa préférée…

Le regard sombre, Kahlan croisa lentement les bras.

— Berdine, laisse-moi me lever…

— Vous puez plus qu’un mriswith, seigneur, dit la Mord-Sith. (Elle le plongea de nouveau dans l’eau, puis le tira vers elle pour le renifler.) C’est mieux… Seigneur, si vous filez de nouveau comme un voleur, sans m’écouter, je ne me contenterai pas de vous donner un bain !

— Richard, tu peux me dire pourquoi toutes les femmes veulent se baigner avec toi ? demanda Kahlan, dangereusement sereine.

— Désolé, mais je n’en sais rien… (Le Sourcier leva la tête pour suivre l’évolution de la bataille, qui faisait toujours rage. Puis, de son bras indemne, il serra la Mord-Sith contre lui.) J’aurais dû t’écouter, mon amie. Le prix de ma stupidité est trop élevé !

— Vous allez bien ? lui souffla Berdine à l’oreille.

— Je serai en pleine forme dès que tu ne me pèseras plus sur le ventre…

La jeune femme se laissa glisser sur le côté.

— Dans son journal, Kolo dit que les mriswiths sont des sorciers ennemis qui ont troqué leur pouvoir contre l’invisibilité.

— J’ai failli les imiter…, lâcha Richard en se relevant.

Il tendit une main à Berdine et l’aida à se remettre debout. Dressée sur la pointe des pieds, elle écarta le col du jeune homme et inspecta sa nuque.

— C’est parti… Seigneur, vous ne risquez plus rien. Kolo décrit la métamorphose étape après étape, et ces rougeurs en sont le premier signe. Il précise qu’un de vos ancêtres, Alric Rahl, a créé une arme pour affronter les mriswiths. (Elle tendit un bras vers le champ de bataille.) Les garns !

— Vraiment ?

— Il leur a conféré le pouvoir de les repérer, même quand ils sont invisibles. C’est ça qui fait briller leurs yeux… Tous les garns sont interconnectés par cette magie, et ceux qui traitent directement avec les sorciers dominent les autres. Comme des généraux nommés par un souverain, si vous voulez… Très respectés par leurs semblables, ces « intermédiaires » les ont poussés à combattre pour la cause du Nouveau Monde, et à refouler les mriswiths dans l’Ancien.

— Rien que ça ? Que dit d’autre notre ami Kolo ?

— Je n’ai pas pu aller plus loin… Nous avons été plutôt occupés, depuis votre départ.

— Combien de temps suis-je resté absent ? demanda Richard à Cara.

Les muscles raides, il sortit prudemment de la fontaine.

— Près de deux jours, seigneur. À l’aube, des sentinelles sont venues nous prévenir que l’armée du Sang de la Déchirure fondait sur la ville. L’attaque n’a effectivement pas tardé, et les combats durent depuis ce matin. Jusqu’à l’arrivée des mriswiths, tout se passait plutôt bien…

Kahlan approcha de Richard et lui passa un bras autour de la taille pour le soutenir.

— Je suis navré, Cara, dit le Sourcier. J’aurais dû être avec vous. Ce carnage est ma faute…

— J’ai tué deux monstres, annonça Raina sans tenter de cacher sa fierté.

Passant devant le cercle de défenseurs, Ulic et Egan ralentirent à peine.

— Seigneur Rahl, lança Ulic par-dessus son épaule, quelle joie de vous voir ! Nous avons entendu les acclamations, mais impossible de vous mettre la main dessus.

— Sans blague ? fit Cara, un sourcil levé. Beaucoup de muscles, mais pas de cervelle, je l’ai toujours dit !

Ulic roula de gros yeux et continua à courir vers le champ de bataille.

— Ils sont toujours comme ça ? demanda Kahlan à voix basse.

— Non… Mais ils donnent le meilleur d’eux-mêmes en ton honneur…

Des drapeaux blancs flottaient désormais au-dessus des lignes ennemies. Apparemment, personne ne s’en souciait.

— Les D’Harans ne font jamais de quartier, expliqua Cara devant l’air troublé de son seigneur. Ces chiens tomberont jusqu’au dernier !

Richard partit à grandes enjambées, son escorte sur les talons.

— Que comptes-tu faire ? demanda Kahlan dès qu’elle l’eut rattrapé.

— Mettre un terme à cette tuerie.

— Tu ne peux pas ! Nous avons juré d’exterminer les soldats de l’Ordre Impérial et leurs alliés. N’interviens pas, je t’en prie. S’ils avaient vaincu, ces soudards ne nous auraient pas épargnés.

— Ce n’est pas la bonne façon de procéder, Kahlan. Si nous massacrons ces hommes, nos adversaires suivants ne se rendront jamais, puisqu’ils n’auront aucun espoir de survivre. Si nous faisons des prisonniers, ça encouragera les vocations. Face à des ennemis qui capitulent, chaque victoire nous coûtera un peu moins cher, et nous serons plus forts. Alors, nous triompherons !

Richard cria des ordres qui circulèrent rapidement de position en position. Le vacarme cessant peu à peu, des milliers d’yeux se tournèrent vers lui.

— Qu’ils approchent ! lança-t-il à un commandant.

Il retourna près de la fontaine, sauta sur le muret et regarda les officiers du Sang de la Déchirure conduire leurs hommes jusqu’à lui. Les rangs de D’Harans, armes toujours au poing, s’écartèrent pour laisser passer les vaincus.

— Acceptez-vous notre reddition ? demanda un officier en saluant Richard.

— C’est à voir… Me parlerez-vous à cœur ouvert ?

L’homme jeta un rapide coup d’œil à ses soldats couverts de sang.

— Oui, seigneur Rahl.

— Qui vous a ordonné d’attaquer la ville ?

— Les mriswiths, seigneur… Beaucoup d’entre nous ont été influencés par celui qui marche dans les rêves.

— Et voudriez-vous être libérés de lui ?

Tous les survivants hochèrent la tête ou murmurèrent leur assentiment. Ils acceptèrent aussi de révéler à Richard tout ce qu’ils savaient des plans de l’Ordre Impérial.

— Si vous voulez vous rendre et vivre sous les lois d’haranes, agenouillez-vous et jurez-moi fidélité.

Sous la pâle lueur du crépuscule, les anciens fanatiques de Brogan s’inclinèrent devant leur nouveau chef et récitèrent les dévotions que leur soufflaient des D’Harans venus les rejoindre.

D’une seule voix qui porta très loin dans la cité d’Aydindril, ils firent allégeance à Richard.

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Tous les vaincus se débarrassèrent de leur cape pourpre et la jetèrent dans les flammes tandis que des D’Harans les guidaient hors de la ville.

— Tu viens de changer les règles de la guerre, Richard, dit Kahlan. Il y a déjà eu tant de morts…

— Beaucoup trop…, souffla le Sourcier en regardant les hommes du Sang de la Déchirure, désarmés, marcher au milieu des soldats qu’ils tentaient de tuer une demi-heure plus tôt.

Était-il fou de leur faire confiance ?

— « Dans sa bienveillance, nous nous réfugions », cita Kahlan. C’est peut-être mieux qu’il en soit ainsi, Richard. (Elle tapota tendrement le dos du jeune homme.) Moi, ça me semble… comment dire… un dénouement heureux et juste.

À quelques pas de là, maîtresse Sanderholt, un hachoir rouge de sang au poing, sourit pour manifester son approbation.

Des garns approchèrent de la fontaine, leurs yeux plus brillants que jamais. La morosité de Richard se volatilisa dès qu’il aperçut le sourire toujours aussi effrayant de Gratch.

Kahlan et lui sautèrent de la fontaine et coururent vers leur ami. Le garn enlaça son frère humain et le fit tournoyer dans les airs.

— Gratch, mon vieux, si tu savais comme je t’aime !

— Grrrratch aaaime Raaach aard.

Kahlan partagea le bonheur des deux amis, puis eut droit à des effusions spéciales.

— Gratch, je t’adore ! Tu as sauvé Richard ! Comment te rembourser un jour ma dette ?

Le garn couina de satisfaction tout en caressant les cheveux de la Mère Inquisitrice.

Richard sursauta quand il entendit une mouche bourdonner près de sa tête.

— Gratch, tu as des mouches à sang ? C’est formidable !

Le sourire du garn s’élargit. Les mouches aidaient ses semblables à débusquer leur proie. Jusque-là, il en avait été privé.

Richard n’aurait pour rien au monde écrasé une des petites compagnes de son ami. Mais elles devenaient plus qu’agaçantes, lui piquant sans cesse la nuque.

Gratch se pencha, passa une patte dans les entrailles d’un mriswith mort et se barbouilla l’abdomen de sang, à l’endroit où sa peau était rose comme celle d’un bébé. Dociles, les insectes vinrent festoyer sur leur propriétaire.

L’air étonné, Richard jeta un regard circulaire sur les dizaines de garns massés autour de lui.

— Mon vieux Gratch, on dirait que tu as eu de sacrées aventures ! C’est toi qui as rassemblé cette armée ? (Le garn hocha fièrement la tête.) Et tu la diriges ?

Gratch se tapa fièrement sur la poitrine. Puis il se tourna vers ses guerriers et émit un grognement que tous reprirent en chœur. Alors, leur chef sourit, dévoilant ses crocs.

— Gratch, où est Zedd ?

Son sourire disparu, le garn baissa les épaules et regarda tristement la Forteresse.

— Je comprends… L’as-tu vu mourir ?

Gratch ébouriffa la fourrure de son crâne – une façon très imagée de décrire le vieil homme –, désigna la Forteresse et se posa les pattes sur les yeux, sa manière de décrire les mriswiths…

Grâce à ses mimiques, Richard reconstitua les événements. Après que le garn eut déposé Zedd sur les remparts, des mriswiths les avaient attaqués. Avant de basculer dans le vide, Gratch avait vu le vieux sorcier étendu sur le sol, le crâne ouvert.

Ses ailes lui évitant de s’écraser des milliers de pieds plus bas, il était allé chercher de l’aide pour affronter les mriswiths et protéger le Sourcier. Trouver ses semblables et les convaincre de le suivre lui avait pris pas mal de temps…

Les deux amis s’étreignirent de nouveau. Quand ils se séparèrent, Gratch recula un peu et se tourna vers ses guerriers.

— Vieux frère, tu restes avec moi, n’est-ce pas ? demanda Richard, une boule dans la gorge.

Gratch désigna son ami, puis Kahlan, et leur fit signe de se rapprocher. Après s’être frappé sur la poitrine, il tendit un bras vers un garn un peu plus petit que lui.

Quand son semblable l’eut rejoint, Richard comprit qu’il s’agissait d’une femelle.

— Gratch, tu es amoureux ? Comme moi de Kahlan ?

Le garn sourit et se martela la poitrine des deux poings.

— C’est formidable, vieux frère ! Tu as mérité de vivre avec celle que tu aimes, parmi tes nouveaux amis. Mais ça ne t’empêchera pas de venir nous voir, pas vrai ? Tes compagnons et toi serez toujours les bienvenus.

Gratch sourit de toutes ses dents.

— Mon vieux, tu peux faire une dernière chose pour moi ? C’est important ! (Le garn aplatit les oreilles, concentré au maximum.) Demande à tes compagnons de ne plus dévorer les humains. Nous ne chasserons pas les garns et ils ne nous mangeront plus. Marché conclu ?

Gratch se tourna vers ses troupes et leur débita un petit discours dans une langue gutturale. Ils lui répondirent, puis commencèrent à marmonner entre eux.

Gratch haussa le ton et se martela la poitrine de coups de poing. Impressionnés, ses semblables cessèrent de protester.

Apparemment, le garn avait appris plus vite que Richard les ficelles du métier de chef…

Satisfait, il se tourna vers son ami humain et hocha la tête.

Kahlan avança et le prit dans ses bras.

— Prends garde à toi, et viens nous voir aussi souvent que possible. Gratch, je te serai éternellement reconnaissante. Je t’aime, mon ami. Nous t’aimons tous les deux !

Après une dernière étreinte silencieuse avec Richard, Gratch battit des ailes et s’envola, suivi par sa bien-aimée et ses guerriers.

Kahlan à ses côtés, Richard les regarda partir, entouré par ses gardes, son armée… et une accablante montagne de cadavres.

Chapitre premier

— Laissez-moi le tuer ! insista Cara.

Sur les dalles de marbre, ses grandes enjambées furieuses produisaient un vacarme épouvantable.

— Pas question ! répéta Kahlan.

Les bottes en cuir souple qu’elle portait sous sa longue robe blanche d’Inquisitrice bruissaient à peine tandis qu’elle s’efforçait de suivre le rythme de la Mord-Sith – sans pour autant courir. Une question d’amour-propre…

Cara ne dit plus rien, ses yeux bleus rivés sur le bout de l’interminable couloir qu’elles remontaient. Devant elles, une dizaine de soldats d’harans en uniforme de cuir et cotte de mailles traversaient une intersection. Même s’ils ne brandissaient pas leurs armes traditionnelles – des épées très simples ou des haches au tranchant en forme de croissant –, ils gardaient les mains près de leurs poignées. Tous les sens aux aguets, ils sondaient la pénombre, entre les colonnes et sous les embrasures de porte. Immergés dans leur concentration, ils gratifièrent la Mère Inquisitrice de hochements de tête à peine polis.

— Le tuer ne suffira pas, dit Kahlan. Il nous faut des réponses…

La Mord-Sith plissa le front, l’air étonné.

— Quand ai-je dit qu’il ne parlerait pas avant de mourir ? Attendez que je me sois occupée de lui, et vous verrez comme il sera volubile. (Cara eut un sourire sans joie.) C’est la définition même du travail d’une Mord-Sith : obtenir des réponses d’un sujet… (le sourire s’élargit, comme toujours quand elle évoquait ses compétences professionnelles)… avant de l’entendre pousser son dernier soupir.

— Cara, soupira Kahlan, combien de fois devrai-je te dire que ce n’est plus ton travail ? Ni ta vie… Aujourd’hui, ton devoir est de protéger Richard.

— C’est pour ça que cet homme doit mourir ! L’épargner mettrait en danger le seigneur Rahl.

— Tu te trompes ! Pour le bien de Richard, nous découvrirons ce qui se trame, mais pas en utilisant tes méthodes douteuses.

— À vos ordres, Mère Inquisitrice ! lâcha froidement la Mord-Sith, son sourire volatilisé.

Kahlan se demanda comment Cara avait pu se changer si vite. Dès que des ennuis se profilaient, une des trois Mord-Sith – au moins – jaillissait de nulle part, miraculeusement vêtue de son uniforme de cuir rouge.

Comme elles le précisaient volontiers, sur cette couleur, le sang ne se voyait pas…

— Tu es sûre que cet homme a dit ça ? Ce sont vraiment ses paroles ?

— Mot pour mot, Mère Inquisitrice. Je vous en prie, permettez-moi de le tuer avant qu’il tente de mettre ses menaces à exécution.

Occupée à ne pas se laisser distancer, Kahlan jugea inutile de gaspiller son souffle en répondant.

— Où est Richard ? demanda-t-elle.

— Vous voulez que j’aille le chercher ?

— Non, mais je désire savoir où le trouver, en cas de problème.

— Parce que selon vous, nous n’en avons pas déjà un ?

— À t’en croire, deux cents soldats pointent leurs armes sur cet homme. Avec autant de haches, d’épées et d’arcs prêts à le tailler en pièces, quel mal peut-il faire ?

— Darken Rahl, mon ancien maître, savait que l’acier ne suffit pas toujours à écarter le danger. C’est pour ça que nous étions toujours à ses côtés, prêtes à agir.

— Ce monstre faisait exécuter des gens sans prendre la peine de savoir s’ils en voulaient à sa vie. Richard n’est pas comme ça, et moi non plus. Quand une menace est réelle, tu sais que je n’hésite pas à l’éliminer. Mais si notre homme est plus puissant qu’il ne le paraît, pourquoi tremble-t-il devant de vulgaires armes ? Pour finir, souviens-toi que les Inquisitrices ne sont pas sans ressources face aux périls insensibles à l’acier…

» Gardons la tête froide, Cara. Quand on exerce le pouvoir, les jugements hâtifs sont dangereux.

— Si vous estimez que l’homme est inoffensif, pourquoi suis-je obligée de courir pour ne pas arriver dix minutes après vous ?

S’avisant qu’elle avait pris un demi-pas d’avance sur sa compagne, Kahlan ralentit l’allure.

— Parce qu’il s’agit de la sécurité de Richard, souffla-t-elle.

— Bref, vous êtes aussi inquiète que moi ! triompha Cara.

— Bien entendu ! Mais si cet homme est plus que ce qu’il semble être, le tuer risque d’amorcer un piège mortel.

— Peut-être… Et c’est justement pour ça que les Mord-Sith existent.

— Bon, où est Richard ?

Cara saisit l’extrémité de son gant renforcé de fer, près de sa manche, le remonta au maximum, plia le poing et fit osciller l’Agiel pendu à son poignet par une chaîne d’argent. Cette banale lanière de cuir d’un pied de long et d’un pouce de large était en réalité un instrument de torture. Sa copie conforme pendait autour du cou de Kahlan. Pour elle, il ne s’agissait pas d’une arme, mais d’un cadeau de Richard, symbole de la douleur qu’ils avaient tous deux endurée – et des sacrifices qu’ils avaient consentis.

— Il est derrière le palais, dans un des jardins privés. (Cara lança une main derrière son épaule.) Celui qui se trouve par là… Raina et Berdine l’accompagnent.

Rassurée d’apprendre que les deux Mord-Sith veillaient sur son bien-aimé, Kahlan s’autorisa une question plus personnelle.

— C’est lié à la surprise qu’il me prépare ?

— Quelle surprise ?

— Allons, Cara, il t’en a sûrement parlé !

— Bien entendu, puisqu’il ne me cache presque rien…

— Alors, de quoi s’agit-il ?

— J’ai juré de me taire.

— Si tu me mets dans la confidence, je ne vendrai pas la mèche.

Comme les précédents, le sourire de la Mord-Sith n’exprima aucune joie.

— Le seigneur Rahl a le don de découvrir les choses qu’on préférerait lui cacher…

Pour l’avoir vérifié plusieurs fois par elle-même, Kahlan ne contesta pas cette affirmation.

— Dis-moi ce qu’il fait dehors !

— Des choses qu’on ne peut pas faire dedans, éluda Cara, les mâchoires serrées. Vous le connaissez, il adore ça !

D’un coup d’œil, Kahlan confirma ses soupçons : les joues de la Mord-Sith étaient plus rouges que son uniforme.

— Quel genre de choses ?

Une main gantée devant la bouche, Cara murmura :

— Il apprivoise des tamias.

— Pardon ? Tu ne peux pas parler un peu plus fort ?

— D’après lui, ces écureuils miniatures se sont montrés parce que le temps se radoucit. Et il a décidé de les apprivoiser. (Accablée, la Mord-Sith ajouta :) En leur donnant des graines.

Kahlan sourit en imaginant Richard, le nouveau maître de D’Hara – et depuis peu des Contrées du Milieu, qui venaient lui manger dans la main – occupé à convaincre des tamias de picorer également dans sa paume.

— Cara, voilà une activité qui semble bien innocente…

Alors qu’elles dépassaient deux gardes d’harans, la Mord-Sith s’assouplit de nouveau le poing droit.

— Il leur apprend à manger dans les mains de Berdine et de Raina ! précisa-t-elle, indignée. Si vous les entendiez glousser comme des oies parce que ça les chatouille ! (Désespérée, elle leva les bras au ciel.) Des Mord-Sith qui pouffent de rire !

Kahlan serra les dents pour ne pas en faire autant.

Cara tira en avant la longue natte blonde qui pendait dans son dos et la caressa nerveusement. La Mère Inquisitrice frissonna : ce geste lui rappelait la façon dont Shota, la voyante, flattait ses serpents.

— Tu sais, fit-elle pour apaiser l’ire de la Mord-Sith, elles n’aiment peut-être pas ça. N’oublie pas qu’elles sont liées à Richard. Quand il leur donne un ordre, elles n’ont pas le choix…

Cara en resta bouche bée de surprise. Voilà qu’on essayait de la calmer en lui faisant gober un pieux mensonge !

Si les trois Mord-Sith étaient prêtes à défendre Richard au péril de leur vie – comme elles l’avaient souvent prouvé – le lien magique ne les empêchait pas d’ignorer ses ordres quand elles les jugeaient sans importance, dictés par un caprice ou mal avisés. Et Kahlan le savait parfaitement !

À dire vrai, les trois femmes en rajoutaient dans l’insubordination. Ravies que Richard les ait affranchies des règles strictes de leur profession, elles usaient avec enthousiasme de leur liberté. Darken Rahl, le père de leur nouveau seigneur, les aurait abattues sur-le-champ s’il avait soupçonné qu’elles envisageaient de désobéir à un de ses ordres – aussi peu vital fût-il.

— Il faut que vous l’épousiez au plus vite, Mère Inquisitrice, dit enfin Cara. Quand il viendra vous manger dans la main, il n’aura plus le temps de forcer de pauvres Mord-Sith à se ridiculiser.

Kahlan rayonna à l’idée de ce que deviendrait sa vie quand elle aurait épousé Richard. À savoir, très bientôt…

— Il m’a demandé ma main, et il l’aura. Mais tu devrais te douter, comme tout le monde, qu’il ne viendra jamais y manger. Ce n’est pas son genre, et je ne voudrais pour rien au monde qu’il le fasse.

— Si vous changez d’avis, consultez-moi, et je vous dirai comment vous y prendre…

Cara regarda les soldats qui grouillaient à présent autour d’elles. Sur ses ordres, ils inspectaient tous les couloirs et ouvraient toutes les portes…

— Egan aussi est dans le jardin, continua la Mord-Sith. Le seigneur Rahl ne risquera rien pendant que nous nous occuperons de cet homme.

Kahlan oublia aussitôt ses rêves d’avenir.

— Au fait, comment est-il entré ? Il s’est infiltré avec les pétitionnaires ?

— Non, répondit Cara, revenue au ton glacial caractéristique de sa profession. Mais croyez-moi, je le découvrirai… Selon ce que j’ai compris, il a abordé une patrouille, près de la salle du Conseil, et demandé où il trouverait le seigneur Rahl. Comme si le maître de D’Hara tenait une boucherie ouverte à tous les badauds en quête d’un gigot de mouton !

— C’est là que les gardes lui ont demandé pourquoi il voulait voir Richard ?

— Oui… Mère Inquisitrice, nous devrions tuer ce type !

Un frisson glacé courut le long de l’échine de Kahlan. Cara n’était pas une garde du corps agressive qui se fichait d’étriper des innocents. Elle avait peur pour Richard, et cette seule idée suffisait à lui glacer les sangs.

— Je veux savoir comment cet homme est entré ! Il n’aurait jamais dû pouvoir se présenter à une patrouille à l’intérieur du palais. S’il y a une faille dans notre sécurité, il faut la découvrir avant qu’un intrus moins courtois en profite !

— Laissez-moi faire, et nous saurons tout.

— C’est trop risqué ! S’il meurt avant d’avoir parlé, nous n’apprendrons rien, et Richard sera encore plus en danger.

— Très bien, capitula Cara, nous agirons à votre manière. Mais n’oubliez pas que j’ai des ordres à exécuter.

— Des ordres ?

— Le seigneur Rahl nous a dit de vous protéger comme nous le protégerions. (D’un coup de tête, Cara renvoya sa natte blonde derrière son épaule.) Si vous êtes imprudente, Mère Inquisitrice – ou si vos scrupules mettent en danger la vie de mon maître – je serai contrainte de ne plus approuver votre union. Car vous savez, bien sûr, que je lui ai permis de vous garder…

Le rire de Kahlan s’étrangla dans sa gorge quand elle vit l’expression fermée de Cara. Avec les Mord-Sith, on ne savait jamais sur quel pied danser. Était-ce une plaisanterie, ou une menace ?

— Allons par là, dit la Mère Inquisitrice. C’est plus court, et après cette étrange intrusion, j’aimerais voir les pétitionnaires du jour. Notre homme peut être un leurre visant à détourner notre attention du véritable ennemi – caché parmi les visiteurs officiels.

— Comment avez-vous deviné que j’avais fait boucler et mettre sous bonne garde le hall des pétitions ?

— Tu as agi discrètement, au moins ? Inutile de terroriser d’innocents pétitionnaires, si ça n’est pas indispensable.

— J’ai dit aux officiers de ne pas les malmener gratuitement. Mais la protection du seigneur Rahl est prioritaire.

Kahlan ne trouva rien à objecter à cette profession de foi.

Imité par une vingtaine de collègues postés un peu à l’écart, un duo de gardes tout en muscles s’inclina devant les deux femmes avant d’ouvrir la lourde porte revêtue de bronze qui donnait sur les arcades du hall des pétitions. Une rampe de pierre, soutenue par des balustres en forme de vasque, courait derrière les colonnes de marbre blanc. Censée séparer les arcades de la salle où attendaient les pétitionnaires, cette barrière était en réalité symbolique.

Placées à trente bons pieds de haut, des lucarnes laissaient filtrer la lumière du jour dans la salle. Cette illumination ne les atteignant pas, les arcades étaient éclairées par la lueur diffuse des lampes pendues dans les petites niches du plafond.

Fidèles à une antique coutume, des requérants – appelés les pétitionnaires – se présentaient régulièrement au Palais des Inquisitrices pour exprimer des doléances de natures très diverses. Souvent, des citoyens venus se plaindre de l’envahissante présence des vendeurs à la sauvette dans les rues côtoyaient des ambassadeurs en quête d’aide militaire pour régler un conflit frontalier. Les affaires mineures, du ressort des fonctionnaires municipaux, étaient orientées vers les bureaux idoines. À condition d’être assez importantes, ou impossibles à traiter autrement, les requêtes politiques se réglaient devant le Conseil. Et le hall des pétitions servait en quelque sorte de centre de tri…

Lors de l’attaque de Darken Rahl, beaucoup d’officiels d’Aydindril avaient perdu la vie. Saul Witherrin, le chef du protocole, comptait au nombre des victimes avec la plus grande partie de ses collaborateurs.

Après avoir vaincu Darken Rahl, et pris sa place à la tête de D’Hara – une succession dont il se serait bien passé, mais qu’il était né pour assumer –, Richard avait mis un terme aux incessantes querelles des royaumes membres des Contrées du Milieu. Radical, il avait exigé leur reddition inconditionnelle afin d’en faire une force apte à affronter l’Ordre Impérial – une menace venue de l’Ancien Monde qui risquait de les balayer tous.

Kahlan s’était d’abord inquiétée. Serait-elle aux yeux de l’Histoire la Mère Inquisitrice responsable de la disparition des Contrées ? Alors que sa mission, justement, était d’assurer la pérennité de cette alliance de pays souverains ?

Une question sans importance, avait-elle conclu. Sauver les populations passait avant le respect et la défense des traditions. Si rien n’était fait, l’Ordre Impérial réduirait le monde entier en esclavage. Alors, les peuples qu’elle chérissait ne vaudraient guère mieux que du bétail. Comme son père, Richard s’était lancé à la conquête des Contrées du Milieu. À l’inverse de Darken Rahl, il avait réussi, mais ses motivations étaient totalement différentes. Car il avait pris le pouvoir pour le bien de tous – et quasiment contre son gré.

Leur mariage unirait à jamais D’Hara et les Contrées du Milieu. Ce n’était pas rien… et pourtant secondaire aux yeux de la jeune femme, qui y voyait surtout la consécration de leur amour et la réalisation de leur plus cher désir : ne plus faire qu’un.

Les compétences de Saul Witherrin manquaient cruellement à Kahlan. Après la mort violente de tous les conseillers, et l’annexion des Contrées par D’Hara, l’administration était à la dérive. Très mal à l’aise, quelques officiers d’harans avaient pris place derrière la rampe, où ils tentaient de satisfaire les requêtes des pétitionnaires. Dès qu’elle fut entrée, Kahlan balaya la foule du regard pour se faire une idée de ce qui les attendait aujourd’hui. À leurs vêtements, ces hommes et ces femmes étaient pour l’essentiel des citoyens d’Aydindril. Une belle brochette d’ouvriers, de boutiquiers et de gros commerçants.

Dans un coin, la Mère Inquisitrice reconnut le petit groupe d’enfants que Richard et elle, la veille, avaient regardé jouer au Ja’La. Cette première expérience était positive : le jeu ne manquait pas d’intérêt, et voir des gosses s’amuser lui avait permis d’oublier ses problèmes pendant quelques heures.

Les gamins venaient sûrement demander à Richard d’assister à une autre partie. L’aimaient-ils autant parce qu’il avait soutenu les deux équipes avec le même enthousiasme ? Kahlan en doutait. Une attitude plus partisane n’aurait rien changé. Le jeune homme attirait les enfants, sensibles d’instinct à sa bonté naturelle.

La Mère Inquisitrice repéra aussi quelques représentants de royaumes dits « mineurs ». Sauf mauvaise surprise, ils étaient là pour prêter allégeance à D’Hara et à Richard. Connaissant les dirigeants de ces pays, il aurait été surprenant qu’ils refusent de se joindre au combat pour la liberté.

Il y avait aussi dans l’assistance des diplomates de royaumes très importants et militairement puissants. Leur visite était prévue. Dans quelques heures, Richard et Kahlan leur donneraient audience pour entendre leur décision. D’ici là, d’autres ambassadeurs seraient arrivés au palais…

Comme d’habitude, Richard n’accepterait pas de se changer pour les recevoir. Ses vêtements de laine n’avaient rien de critiquable, mais ils ne correspondaient plus à l’image que devait donner un homme dans sa position. Qu’il le veuille ou non, Richard Rahl n’était plus un simple guide forestier…

Nommée très tôt au poste de Mère Inquisitrice, Kahlan avait vite appris que tout allait mieux quand on correspondait aux attentes des gens. Naguère, les riches voyageurs auraient-ils engagé Richard pour les guider, s’il avait été vêtu comme un courtisan ? Aujourd’hui, des peuples attendaient de lui qu’il les aide à s’orienter dans un monde nouveau, né d’alliances fragiles et menacé par des ennemis inconnus.

Comme son bien-aimé lui demandait souvent son avis, Kahlan décida de lui parler au plus tôt de ce problème vestimentaire.

Dès qu’ils virent la Mère Inquisitrice sous les arcades, les pétitionnaires se turent et s’agenouillèrent les uns après les autres. Bien qu’elle fût très jeune pour sa charge, Kahlan détenait le pouvoir suprême dans les Contrées du Milieu. Les choses fonctionnaient ainsi depuis des lustres, et la personnalité ou l’aspect de la Mère Inquisitrice n’avaient aucune importance. On ne s’inclinait pas devant une femme, mais face à l’antique autorité dont elle était investie.

Les affaires des Inquisitrices restaient une énigme pour les peuples des Contrées. Ils savaient néanmoins qu’elles nommaient la Mère Inquisitrice, et que l’âge ne comptait quasiment pas à leurs yeux.

Bien que la mission de Kahlan fût de défendre la liberté et les droits des peuples, fort peu de gens voyaient les choses ainsi. Pour eux, tous les dirigeants se ressemblaient. En réalité, il y en avait des bons et des mauvais, comme dans toutes les corporations. Plus puissante que les rois et les reines, la Mère Inquisitrice aidait les bons et surveillait les mauvais. S’ils se révélaient très mauvais, elle avait le pouvoir de les éliminer. Bref, sa fonction consistait plus à réguler qu’à régner. Mais pour les citoyens, ces affaires de gouvernement, totalement inaccessibles, passaient pour du « bla-bla de politiciens ».

Dans un silence total, Kahlan s’immobilisa et salua les visiteurs.

Une jeune femme, debout contre le mur du fond, n’avait pas bronché alors que tous s’agenouillaient. Après avoir regardé la Mère Inquisitrice, elle jeta un coup d’œil aux autres pétitionnaires puis s’empressa de les imiter.

Kahlan plissa le front, intriguée.

Dans les Contrées du Milieu, la longueur des cheveux d’une femme indiquait son statut et sa puissance. Et les questions d’étiquette, aussi anodines qu’elles paraissent, y étaient prises très au sérieux. Aucune reine n’avait jamais eu les cheveux plus longs que ceux des Inquisitrices – qui les gardaient elles-mêmes plus courts que ceux de la Mère Inquisitrice.

Cette femme arborait une crinière châtaine qui égalait quasiment celle de Kahlan !

La Mère Inquisitrice se devait de connaître tous les puissants des Contrées. Avec de tels cheveux, cette pétitionnaire occupait nécessairement une position élevée. Pourtant, Kahlan aurait juré ne l’avoir jamais vue. Étrange, puisqu’à part elle-même, il ne devait pas y avoir en ville un homme ou une femme d’un rang supérieur à celui de l’inconnue. Si elle était vraiment originaire des Contrées…

— Levez-vous, mes enfants, dit Kahlan, récitant mot pour mot la formule rituelle.

Les robes et les manteaux bruissèrent quand tous les pétitionnaires lui obéirent. Mais beaucoup gardèrent les yeux baissés en signe de respect – ou d’une crainte qu’ils n’avaient aucune raison d’éprouver. Les mains crispées sur son fichu sans ornement, la femme se redressa aussi et regarda autour d’elle. Comme pour la génuflexion, elle imita ses compagnons et riva les yeux sur le sol.

— Cara, souffla Kahlan, tu vois cette femme, là-bas, avec les cheveux longs ? Pourrait-elle être d’harane ?

Vite familiarisée avec les coutumes des Contrées, la Mord-Sith avait déjà remarqué l’inconnue et sa chevelure « déplacée ». La sienne était presque aussi longue que celle de la Mère Inquisitrice, mais ça ne voulait rien dire, car elles ne venaient pas de la même culture.

— Son nez est trop mignon pour qu’elle soit de chez moi.

— Cara, c’est sérieux ! Est-elle originaire de D’Hara ?

— J’en doute… Nos femmes ne portent pas de robes imprimées, et surtout pas coupées ainsi. Mais on peut changer d’habitudes vestimentaires pour s’adapter à une mode locale…

La tenue de la fille aux cheveux châtains ne correspondait pas aux critères actuellement en vogue en Aydindril. Mais elle n’aurait pas choqué dans un lointain royaume des Contrées.

Kahlan fit signe d’approcher à un capitaine de la garde.

— Vous voyez cette femme, à ma gauche, avec de longs cheveux châtains ?

— La jolie fille en bleu ?

— Oui. Savez-vous pourquoi elle est ici ?

— Elle voudrait parler au seigneur Rahl.

Kahlan fronça les sourcils. Cara aussi, remarqua-t-elle.

— À quel sujet ?

— Elle cherche un homme, Cy… je-ne-sais-trop-quoi. Désolé, mais je n’ai pas mémorisé ce nom. Selon elle, il s’est volatilisé depuis l’automne dernier, et on lui a assuré que le seigneur Rahl pourrait l’aider.

— C’est bien possible…, répondit Kahlan. A-t-elle dit pourquoi elle s’intéresse à ce disparu ?

Le capitaine jeta un coup d’œil à la femme, puis il passa une main dans ses cheveux blonds.

— Elle devait l’épouser, Mère Inquisitrice…

— Je vois… C’est peut-être une personne importante. Mais dans ce cas, à ma courte honte, j’avoue ignorer son nom…

L’officier consulta une feuille de parchemin couverte de pattes de mouche.

— Elle s’appelle Nadine, et n’a pas précisé de titre.

— Assurez-vous que dame Nadine attende dans une chambre où elle sera à son aise. Dites-lui que je viendrai lui parler. Faites-lui apporter à manger, et tout ce qu’elle voudra d’autre. Enfin, transmettez-lui mes excuses en précisant qu’une affaire urgente me retient, mais que je ferai mon possible pour l’aider…

Si cette femme était vraiment séparée de son amoureux, Kahlan comprenait sa détresse mieux que quiconque, parce qu’elle avait connu cette situation.

— Je m’en occupe immédiatement, Mère Inquisitrice.

— Encore une chose, capitaine, fit Kahlan, les yeux rivés sur Nadine, qui tordait nerveusement son fichu. Dites-lui qu’en ces temps troublés, avec la guerre en cours contre l’Ancien Monde, il est vital pour sa sécurité de ne pas sortir de la chambre tant que je ne serai pas venue la voir. À tout hasard, postez un garde costaud devant la porte, et des archers aux deux extrémités du couloir.

» Si elle tente de partir, qu’on l’en dissuade poliment, en lui rappelant que l’ordre vient de moi. Au cas où elle voudrait s’enfuir… (Kahlan plongea son regard dans les yeux bleus du capitaine.) Tuez-la !

L’officier s’inclina alors que la Mère Inquisitrice s’éloignait déjà, Cara sur les talons.

— Eh bien, dit la Mord-Sith quand elles furent sorties du hall, la Mère Inquisitrice semble revenue à la raison. Je savais que je ne m’étais pas trompée en donnant mon autorisation. Vous serez une très bonne épouse pour le seigneur Rahl.

Kahlan s’engagea dans un couloir mal éclairé. La pièce où on gardait l’intrus n’était plus très loin.

— Je n’ai pas changé d’avis, Cara. Dans la situation présente, et malgré notre curieux prisonnier, je donne à Nadine toutes les chances de rester en vie – jusqu’à un certain point. Ne va surtout pas croire que j’hésiterais s’il faut protéger Richard. En plus d’être l’homme que j’aime, il tient entre ses mains l’avenir et la liberté des Contrées et de D’Hara. Pour l’éliminer, l’Ordre Impérial est capable de tout, et je le sais.

Cara eut enfin un vrai sourire.

— Il vous aime à la folie, dit-elle. C’est pour ça que je m’inquiète tant à votre sujet. S’il vous arrive malheur, le seigneur Rahl m’écorchera vive !

— Richard est né avec le don. Mais j’ai aussi des pouvoirs innés. Pour tuer les Inquisitrices, Darken Rahl a dû envoyer des quatuors. Un homme seul ne peut rien contre moi.

Kahlan sentait toujours l’angoisse liée à la mort de ses sœurs de pouvoir. Alors que le massacre datait d’un an, il lui semblait appartenir à un lointain passé. Au début, et pendant des mois, elle s’en était voulue de ne pas avoir péri avec les autres. Comme si échapper aux pièges tendus sur son chemin avait été une trahison. Aujourd’hui, elle acceptait d’être la dernière survivante…

D’un coup de poignet, Cara fit voler l’Agiel dans sa paume.

— Même un homme né avec le don, comme le seigneur Rahl ? Vous n’avez rien à craindre d’un sorcier ?

— Presque rien, y compris s’il sait se servir de son pouvoir – à l’inverse de Richard. Je maîtrise parfaitement le mien, et j’ai une grande expérience. Voilà longtemps que j’ai perdu le compte des…

Alors que la voix de Kahlan mourait, Cara brandit fièrement son Agiel.

— Avec moi à vos côtés, le danger sera encore moins grand…

Quand les deux femmes trouvèrent enfin le couloir aux murs lambrissés qu’elles cherchaient, il débordait de soldats armés jusqu’aux dents et prêts à frapper. L’intrus était gardé dans un petit salon de lecture proche de celui où Richard aimait convoquer ses officiers et étudier le journal intime découvert dans la Forteresse du Sorcier. Pour lui interdire toute tentative d’évasion, les gardes avaient incarcéré l’intrus le plus près possible de l’endroit où il les avait abordés.

Kahlan prit doucement le coude d’un homme pour l’inciter à s’écarter. Son impressionnante musculature bandée, le soldat pointait vers la porte une pique qui ne tremblait pas d’un pouce. Une cinquantaine d’armes similaires visaient le battant fermé. À droite et à gauche des lanciers, des hommes d’épées et des porteurs de hache se tenaient prêts à intervenir.

— Laisse-moi passer, soldat, dit Kahlan quand l’homme se tourna vers elle.

Il obéit aussitôt et certains de ses camarades l’imitèrent. Sans hésiter à jouer des coudes, Cara ouvrit un chemin à la Mère Inquisitrice. Beaucoup de soldats se laissèrent pousser à contrecœur. Non par manque de respect, comprit Kahlan, mais parce qu’ils redoutaient le danger tapi derrière la porte aux superbes sculptures.

Une odeur de sueur et de cuir flottait dans le salon sans fenêtre. Assis sur un tabouret, l’intrus semblait trop maigre pour que toutes les armes braquées sur lui aient la place de s’enfoncer dans sa chair. Dès qu’il aperçut Kahlan au milieu d’une forêt de visages fermés et de lances, il leva vers elle un regard soudain brillant.

Le garde placé derrière lui vit aussi la Mère Inquisitrice.

— À genoux, vermine ! rugit-il, sa botte venant caresser les reins du prisonnier.

Ridicule dans un uniforme trop grand aux pièces dépareillées, le jeune homme aux cheveux noir en bataille s’écroula sur le sol et jeta un regard indifférent au soldat qui l’avait brutalisé. Puis il inclina la tête et leva un bras pour se protéger les yeux d’un nouveau coup.

— Arrêtez ça ! ordonna Kahlan. Cara et moi voulons parler au prisonnier. Allez tous attendre dehors.

Les soldats ne bronchèrent pas, leurs armes toujours braquées sur le jeune homme.

— Vous n’avez pas entendu ? demanda Cara. Dehors !

— Mais…, commença un officier.

— Tu penses qu’une Mord-Sith est en danger face à un gringalet pareil ? Dehors, te dis-je !

Kahlan s’étonna que sa compagne n’ait pas élevé la voix. En général, les Mord-Sith n’en avaient pas besoin pour se faire obéir, mais Cara semblait nerveuse face au prisonnier recroquevillé sur le sol.

Les gardes se retirèrent, non sans se tordre le cou pour vérifier que le jeune homme ne bougeait pas. Les phalanges blanches sur la garde de son épée, l’officier sortit le dernier et referma doucement la porte derrière lui.

— Vous allez me faire exécuter ? demanda l’intrus sans baisser le bras.

— Nous sommes venues te parler, se contenta de répondre Kahlan. Je suis la Mère Inquisitrice, et…

— La Mère Inquisitrice ! s’écria le prisonnier. Vous êtes si belle ! Je ne m’attendais pas à ça !

Voyant qu’il faisait mine de se lever, Cara brandit son Agiel.

— Reste où tu es !

Le jeune homme étudia l’objet apparemment inoffensif tendu devant son visage, puis se laissa retomber lourdement sur le sol. À la lumière vacillante de deux petites lampes, Kahlan et Cara constatèrent qu’il sortait à peine de l’adolescence.

— Puis-je avoir mes armes ? demanda-t-il. Si vous ne voulez pas me rendre l’épée, j’aimerais au moins récupérer mon poignard.

Kahlan réussit à devancer la réponse mordante de Cara.

— Tu es dans une position délicate, mon garçon, dit-elle. S’il s’agit d’une blague, elle est de très mauvais goût, et ne t’attends pas à de l’indulgence de notre part.

— Je comprends… Mais ce n’est pas une farce, je vous le jure !

— Dans ce cas, répète-moi ce que tu as dit aux soldats.

Tout sourires, le jeune homme désigna la porte du bout d’un index.

— Eh bien, quand j’ai croisé ces gentilshommes, il m’a paru judicieux de…

Les poings sur les hanches, Kahlan avança d’un pas.

— Je t’ai dit qu’il ne s’agit pas d’un jeu ! C’est grâce à moi que tu as encore la tête sur les épaules, jeune crétin ! Je veux savoir ce que tu fiches ici, compris ? Répète-moi tes paroles !

Le prisonnier battit des paupières, comme s’il revenait à la réalité.

— Je suis un assassin envoyé par l’empereur Jagang pour abattre Richard Rahl. Pouvez-vous me dire où le trouver ?

Chapitre 3

— Laissez-moi régler le problème, dit Cara. Un coup d’Agiel au bon endroit, et son cœur cessera instantanément de battre. Pour la première fois, Kahlan envisagea d’accéder à la requête de la Mord-Sith. Bien qu’elle eût déjà tué des gens et ordonné des exécutions, elle résista à la tentation. Il ne fallait pas se précipiter. La mort de Marlin faisait peut-être partie du plan de Jagang, même si elle ne voyait pas ce qu’il y gagnerait. Mais l’empereur avait sûrement une idée derrière la tête. Loin d’être idiot, il ne pouvait pas avoir ignoré que Marlin se ferait prendre.

— Non, il doit vivre, parce que nous n’en savons pas assez. L’éliminer pourrait être une énorme erreur. Nous nous sommes déjà engagées tête baissée sur un terrain marécageux. Cette fois, il convient de réfléchir…

— Que voulez-vous faire ? demanda Cara, résignée.

— Pour l’instant je n’en sais rien. Jagang savait que son assassin se ferait capturer ou tuer. Alors, pourquoi l’a-t-il envoyé ? C’est la question prioritaire. Tant que la réponse nous échappera, pas question d’exécuter Marlin. Mais il faut l’empêcher de nuire.

— Mère Inquisitrice, dit Cara avec une patience trop exagérée pour être sincère, il ne s’évadera pas. Je contrôle son pouvoir, et croyez-moi, j’ai de l’expérience en la matière. Marlin ne peut pas agir contre ma volonté. Laissez-moi vous montrer…

La Mord-Sith alla ouvrir la porte. Les soldats levèrent aussitôt leurs armes et sondèrent le petit salon avec une impassibilité hautement professionnelle. Grâce à la lumière venue du couloir, Kahlan put prendre toute la mesure du désastre. Du sang avait giclé sur les bibliothèques et le tapis en était imbibé. Le visage tuméfié, Marlin plaquait ses mains écorchées sur sa tunique trempée de sueur, de vomi et de fluide vital.

— Toi, dit Cara en désignant un homme, donne-moi ton épée ! (Le soldat obéit sans hésiter.) Maintenant, écoutez-moi tous ! La Mère Inquisitrice a besoin d’une petite démonstration, car elle doute des pouvoirs d’une Mord-Sith. Si vous ne m’obéissez pas, vous finirez tous comme ce chien. (Elle désigna le prisonnier.) C’est compris ?

Personne n’émit d’objections.

— S’il atteint la porte, vous le laisserez passer, parce qu’il sera libre. (Des murmures réprobateurs montèrent des rangs de gardes.) Ne mettez pas mes ordres en question !

Les D’Harans se turent. Les Mord-Sith n’étaient jamais une fréquentation recommandable. Mais quand elles contrôlaient la magie d’un sujet, mieux valait les fuir comme la peste. À moins de vouloir plonger la main dans un chaudron de sorcellerie remué par une folle furieuse !

Cara revint près de Marlin et lui tendit l’épée, garde en avant.

— Prends-la ! (Le tueur hésita, puis obéit quand sa maîtresse plissa le front, menaçante.) Mère Inquisitrice, nous laissons toujours leurs armes à nos sujets, pour souligner leur impuissance. Car leur acier ne peut rien contre nous…

— Je sais…, souffla Kahlan. Richard me l’a raconté…

Cara fit signe à Marlin de se lever. Jugeant qu’il n’obéissait pas assez vite, elle le gratifia d’un nouveau coup de pied dans les côtes.

— Qu’est-ce que tu attends ? Debout ! Maintenant, écarte-toi de ce tapis !

Quand Marlin eut obéi, la Mord-Sith saisit un coin du tapis et le tira sur le côté.

— Reviens où tu étais ! ordonna-t-elle.

Le tueur avança, chaque pas lui arrachant des gémissements de douleur.

— Crache ! ordonna Cara.

Elle le prit par la nuque pour l’obliger à se pencher.

Malgré sa gorge sèche, Marlin parvint à laisser tomber à ses pieds un peu de bave sanglante.

— Maintenant, écoute bien ! cria Cara en le forçant à se relever. Tu sais ce qui t’attend si tu me déplais. Ou as-tu besoin d’une autre démonstration ?

— Surtout pas, maîtresse Cara !

— Quel bon garçon ! Quand je t’ordonne quelque chose, je veux que tu le fasses, c’est compris ? Si tu te rebelles, ta magie te déchirera les entrailles. Et ça empirera jusqu’à ce que tu te plies à ma volonté. Hélas pour toi, le pouvoir ne te tuera pas, parce que j’y veillerai. Et ne perds pas ton temps à m’implorer de mettre fin à tes souffrances. Je ne donne jamais le coup de grâce à mes petits chiens.

Marlin blêmit et ne put s’empêcher de trembler.

— Bien… Viens te placer à l’endroit où tu as craché.

Le tueur posa les deux pieds sur la souillure rouge. Cara lui saisit la mâchoire de la main gauche et, de la droite, lui brandit son Agiel devant les yeux.

— Je veux que tu restes là, sans bouger d’un pouce, jusqu’à ce que je t’ordonne de te déplacer. À partir de maintenant, tu ne lèveras plus jamais la main sur moi ou sur quiconque d’autre. Je l’exige ! Tu as compris, petit chien ?

Marlin hocha la tête – non sans peine, puisqu’elle était prise dans un étau.

— Oui, maîtresse Cara. Je jure de ne jamais vous faire de mal. Et de ne pas bouger tant que vous ne m’y autoriserez pas. (Des larmes perlèrent de nouveau aux paupières du tueur.) J’obéirai, c’est juré ! Par pitié, ne me faites plus souffrir !

— Tu me dégoûtes, petit chien ! lâcha Cara en détournant le regard. Les hommes aussi faciles à briser sont répugnants. J’ai connu des fillettes qui résistaient plus longtemps à mon Agiel. (Elle tendit un bras vers le couloir.) Ces hommes ne te feront rien. Si tu atteins la porte, contre ma volonté, la douleur cessera et tu seras libre. Vous m’entendez, guerriers d’harans ? S’il arrive sur le seuil, il n’aura plus rien à craindre. (Les soldats acquiescèrent.) Et il en ira de même s’il me tue.

Cette fois, la Mord-Sith dut répéter son ordre pour obtenir l’assentiment des soldats. Satisfaite, elle se tourna vers Kahlan.

— Ce que je viens de dire vaut pour vous, Mère Inquisitrice. S’il me tue, ou s’il atteint la porte, il aura gagné sa liberté.

— Pourquoi fais-tu ça ? demanda Kahlan, décidée à ne pas respecter les termes de ce marché.

Marlin voulait tuer Richard. Ce n’était pas un jeu…

— Parce qu’il faut que vous compreniez. Et que vous me fassiez confiance.

— Dans ce cas, tu peux continuer…

Une déclaration qui ne m’engage à rien…

Cara tourna le dos au prisonnier et croisa les bras.

— Tu sais ce que je veux, petit chien. Si tu rêves d’évasion, voilà ta chance ! Marche jusqu’à la porte, et tu seras libre. Et si tu désires me tuer pour te venger, là aussi, c’est le moment idéal !

Marlin ne bronchant pas, la Mord-Sith en rajouta un peu.

— Je ne t’ai pas encore vu saigner vraiment, petit chien. Quand cette histoire idiote sera finie, je te conduirai dans un endroit tranquille où la Mère Inquisitrice ne pourra pas intercéder en ta faveur. Aujourd’hui, je me sens d’humeur à te punir jusqu’à la tombée de la nuit, et même au-delà. À l’aube, tu regretteras d’être né… (Cara haussa les épaules.) Sauf si tu me passes cette épée à travers le corps. Ou si tu t’échappes.

Alors qu’un silence de mort régnait dans le salon et tout au long du couloir, Cara attendit, les bras toujours croisés. Marlin regarda autour de lui, dévisageant les soldats puis Kahlan.

Ses phalanges blanchirent sur la garde de l’épée tandis qu’il réfléchissait. Le dos vulnérable de la Mord-Sith semblait le fasciner. Avant de frapper, il fit un petit pas sur le côté, pour voir ce qui se passerait.

Kahlan eut l’impression qu’une massue invisible venait de le frapper au ventre. Plié en deux, il gémit de douleur, mais tenta quand même de tituber jusqu’à la porte.

Avant d’avoir fait deux pas, il s’écroula, les mains plaquées sur l’abdomen. Avait-il déjà perdu la bataille ?

Non. Entêté, il tenta de ramper, ses ongles griffant désespérément le parquet. Mais la porte était encore si loin… Et chaque pouce gagné lui valait tellement de douleur.

Kahlan grimaça de dégoût devant ce spectacle.

Conscient qu’il n’atteindrait jamais la porte, Marlin mobilisa ses dernières forces pour se redresser et lever l’épée au-dessus de sa tête.

L’Inquisitrice se raidit. Même s’il ne pouvait pas ordonner à son bras de frapper, Marlin risquait de basculer en avant et de blesser Cara. Voire de la tuer.

Kahlan fit un pas au moment où l’assassin, en hurlant de rage, essayait d’abattre sa lame sur la Mord-Sith.

D’un index levé, Cara indiqua qu’elle ne voulait pas qu’on intervienne. Simultanément, Marlin lâcha son arme, se plia de nouveau en deux et s’effondra. Les mains sur le ventre, il haleta comme un poisson qu’un pêcheur vient de jeter sur la berge d’une rivière.

— Que t’ai-je dit, Marlin ? demanda doucement Cara. Qu’est-ce que je voulais ?

Le prisonnier comprit, comme s’il était en train de se noyer, et qu’un sauveteur crie qu’il allait lui envoyer une corde. Il balaya le sol du regard, repéra la tache rouge et rampa aussi vite que la douleur le lui permettait. Au prix d’un effort terrible, il se releva, les poings sur les hanches, et s’efforça de rester en position malgré ses tremblements et ses sanglots.

— Les deux pieds, petit chien…, souffla Cara.

Marlin baissa les yeux et vit que sa chaussure droite n’était pas sur la souillure. Il la rapprocha de la gauche, s’affaissa sur lui-même et cessa de pleurer.

Kahlan faillit vomir. Les yeux fermés, le souffle court, couvert de sueur, le tueur tremblait comme un enfant battu.

— Vous avez saisi ? lança Cara à la Mère Inquisitrice.

Puis elle ramassa l’épée, approcha de la porte et ne cilla pas quand les soldats reculèrent tous d’un pas. À contrecœur, le propriétaire de la lame tendit le bras pour récupérer son bien.

— Des questions, messires ? demanda la Mord-Sith d’une voix glaciale. Non ? Dans ce cas, n’osez plus jamais frapper à ma porte quand je suis occupée.

Sur ces mots, elle referma le battant…

… Et comme Kahlan le redoutait, revint se camper devant son petit chien.

— Je ne me rappelle pas t’avoir permis de fermer les yeux. M’as-tu entendue t’y autoriser ?

— Non, maîtresse Cara ! répondit Marlin en levant aussitôt les paupières.

— Alors, pourquoi les as-tu fermés ?

— Je suis navré, maîtresse Cara. Par pitié, pardonnez-moi ! Je ne le ferai plus !

— Cara…, souffla Kahlan.

La Mord-Sith se retourna, surprise comme si elle avait oublié qu’elle n’était pas seule avec le prisonnier.

— Quoi ?

— Nous devons parler… Viens près de la table.

— Vous avez vu ? demanda Cara quand elle eut obéi. Tout est clair pour vous, maintenant ? Marlin est inoffensif. Aucun homme ne s’est jamais soustrait à l’emprise d’une Mord-Sith.

— À part Richard…

— Le seigneur Rahl est différent… Ce minable n’a rien à voir avec lui. Nous avons prouvé des milliers de fois notre infaillibilité. Aucun autre sujet n’a tué sa maîtresse, récupéré sa magie et recouvré sa liberté.

— Statistiques ou pas, Richard a démontré que vous n’êtes pas infaillibles. Je me fiche que des milliers de Mord-Sith l’aient été. Une seule exception suffit à m’inquiéter. Cara, je ne mets pas en cause tes… compétences…, mais nous ne devons pas prendre de risques. Quelque chose cloche. Pourquoi Jagang aurait-il envoyé un agneau dans un repaire de loups ? Et en lui demandant de bêler pour mieux s’annoncer ?

— Mère Inqui…

— Je sais : l’empereur est peut-être mort. Dans ce cas, nous n’avons rien à redouter. Mais s’il a survécu, et si quelque chose tourne mal avec Marlin, c’est Richard qui en subira les conséquences. Mettrais-tu sa vie en danger pour satisfaire ton orgueil ?

La Mord-Sith réfléchit un moment, jeta un coup d’œil au prisonnier, toujours aussi misérable, et soupira.

— Que voulez-vous de plus ? Ce salon n’a pas de fenêtre et barder la porte de fer sera un jeu d’enfant. Quel endroit serait plus sûr ?

— Les oubliettes, répondit Kahlan, l’estomac noué par d’atroces souvenirs.

L’Inquisitrice s’immobilisa devant la porte rouillée et se tordit nerveusement les mains. Un peu derrière elle, dans le couloir chichement éclairé par des torches, une foule de soldats d’harans entouraient Marlin, qui haletait comme un chiot terrorisé.

— Que se passe-t-il ? demanda Cara.

— Pardon ?

— Je voudrais savoir ce qui vous arrive. Vous semblez craindre que la porte vous morde.

— Mais non, tout va bien…, mentit Kahlan.

Elle se détourna et décrocha l’anneau garni de clés pendu au mur, près de la porte.

— On dit toujours la vérité à une Sœur de l’Agiel, souffla Cara.

L’Inquisitrice eut un sourire contrit.

— Désolée… Les condamnés à mort attendent leur exécution dans ces oubliettes. J’ai une demi-sœur, Cyrilla, qui était à l’époque la reine de Galea. Présente en Aydindril quand l’Ordre Impérial en a pris le contrôle, elle fut jetée dans ce trou puant où croupissaient une dizaine de meurtriers.

— Vous avez dit « j’ai une demi-sœur »… Elle s’en est tirée vivante ?

— Oui, mais elle est restée des jours avec ces brutes. Le prince Harold, notre frère, l’a sauvée alors qu’on la conduisait vers le billot. Depuis, elle n’est plus la même, comme si elle s’était repliée au plus profond de son âme. Parfois, elle a quelques instants de lucidité. C’est ainsi que je suis devenue la nouvelle reine de Galea : son peuple, insistait-elle, avait besoin d’une souveraine apte à le guider. De guerre lasse, j’ai fini par céder. (Kahlan marqua une courte pause.) S’il y a des hommes autour d’elle quand elle reprend connaissance, Cyrilla hurle comme une possédée.

Les mains dans le dos, Cara attendit la suite.

— J’ai… séjourné… aussi dans cette oubliette. (La bouche trop sèche, Kahlan dut s’y reprendre à deux fois pour déglutir.) Avec les hommes qui l’ont violée… (S’arrachant à ses souvenirs, elle chercha le regard de Cara.) Mais ils ne m’ont pas eue, contrairement à elle.

L’Inquisitrice jugea inutile de préciser qu’il s’en était fallu de peu.

— Combien en avez-vous tué ? demanda la Mord-Sith avec un petit sourire.

— Je n’ai pas pris le temps de compter avant de m’évader… Mais cette expérience m’a terrorisée.

Encore maintenant, elle en avait le cœur qui battait la chamade.

— Dans ce cas, proposa la Mord-Sith, il vaudrait peut-être mieux choisir un autre endroit pour Marlin ?

— Non. Cara, je suis navrée de me comporter ainsi, mais ce sont les yeux de cet homme… Ils me semblent étranges, comprends-tu ? Et… Désolée, vraiment… Tu me connais depuis peu, mais crois-moi, d’habitude, je ne suis pas aussi froussarde. Tout allait peut-être trop bien, ces derniers jours. Après une longue séparation, retrouver Richard était si délicieux. Et nous pensions que Jagang avait péri lors de la destruction du Palais des Prophètes…

— Rien ne dit que c’est faux. Marlin a reçu ses ordres il y a deux semaines. Selon le seigneur Rahl, l’empereur voulait conquérir le palais. Il devait être à la tête de ses hommes, et il sera mort avec eux.

— En toute logique, oui… Mais je m’inquiète pour Richard, et ça affecte mon jugement. Maintenant que tout semble arrangé, il serait tellement terrible de le perdre.

— Inutile de vous excuser, car je comprends ce sentiment. Depuis que le seigneur Rahl nous a libérées, mes sœurs et moi, l’expression « avoir quelque chose à perdre » ne nous semble plus vide de sens. C’est sans doute pour ça que je suis nerveuse, comme vous. (Cara désigna la porte.) Ce n’est pas la seule prison possible. Trouvons un endroit qui ne vous bouleverse pas ainsi.

— Non. La sécurité de Richard passe avant tout. Les oubliettes restent le meilleur choix. En ce moment, elles sont vides, et il est impossible d’en sortir. Ça ira, ne t’en fais pas…

— Impossible d’en sortir ? répéta Cara. Vous avez pourtant réussi !

Libérée de l’étau de ses souvenirs, Kahlan sourit et flanqua une tape amicale sur l’épaule de la Mord-Sith.

— Marlin Pickard n’est pas la Mère Inquisitrice… (Elle jeta un bref coup d’œil au prisonnier.) Mais il y a en lui quelque chose qui… Bon sang, c’est difficile à définir ! Il m’effraie, et ça paraît absurde, puisque tu contrôles sa magie.

— Un excellent résumé de la situation. Vous n’avez rien à craindre, parce qu’aucun sujet ne s’est jamais soustrait à mon emprise.

Cara prit l’anneau que tenait L’Inquisitrice et déverrouilla la porte. D’un coup d’épaule, elle la fit pivoter sur ses gonds rouillés qui grincèrent atrocement. La bouffée d’air moisi qui monta aux narines des deux femmes retourna l’estomac de Kahlan, de nouveau agressée par ses souvenirs.

Cara recula d’un pas.

— Il n’y a pas de… rats… là-dedans, n’est-ce pas ?

— Des rats ? (L’Inquisitrice se pencha et sonda l’oubliette obscure.) Non… Comment y entreraient-ils ? Regarde toi-même…

Derrière les deux femmes, les soldats attendaient toujours avec Marlin. Saisissant la longue échelle posée contre le mur de droite, Kahlan la mit en place avec l’aide de Cara. Quand elles eurent fini, la Mord-Sith claqua des doigts pour ordonner au prisonnier d’avancer.

Il trottina vers elle, terrorisé à l’idée de lui déplaire.

— Prends la plus petite torche accrochée au mur et descends dans le trou, lâcha Cara.

Marlin obéit sans l’ombre d’une hésitation.

Lorsque Kahlan lui fit signe de le suivre, la Mord-Sith fronça les sourcils mais s’engagea à son tour sur l’échelle.

— Sergent Collins, vos hommes et vous nous attendrez ici.

— Vous êtes sûre, Mère Inquisitrice ?

— Vous brûlez d’envie d’être au fond de ce puits, en compagnie d’une Mord-Sith déchaînée ?

L’homme glissa un pouce dans son ceinturon et baissa les yeux sur le gouffre noir.

— Nous attendrons ici, selon vos ordres…

— Tout ira bien, assura Kahlan en commençant à descendre.

— Pourquoi l’avons-nous accompagné ? demanda Cara dès qu’ils furent tous les trois en bas.

Kahlan se frotta les mains pour les débarrasser de la rouille des barreaux. Après avoir pris sa torche à Marlin, elle approcha de la paroi, se dressa sur la pointe des pieds et la glissa dans un support en fer.

— En chemin, j’ai pensé à d’autres questions à lui poser, avant de le laisser seul ici.

Cara regarda Marlin et désigna le sol.

— Crache ! ordonna-t-elle. Puis prends ta position.

Le tueur obéit, attentif à placer ses deux pieds sur le crachat.

La Mord-Sith balaya la minuscule salle du regard en insistant sur les recoins sombres. Cherchait-elle à s’assurer de l’absence de rats ? se demanda Kahlan.

— Marlin, quand as-tu reçu les derniers ordres de Jagang ?

— Il y a deux semaines, comme je vous l’ai dit.

— Et depuis, il ne t’a plus contacté ?

— Non, Mère Inquisitrice.

— S’il était mort, le saurais-tu ?

— Je l’ignore. Il vient à moi ou non, selon ses désirs. Entre deux entrevues, je ne sais rien de lui.

— De quelle façon vient-il à toi ?

— Il s’introduit dans mes rêves.

— Et il ne les a plus visités depuis deux semaines ?

— C’est exact, Mère Inquisitrice.

Marchant d’un mur à l’autre, Kahlan poussa plus loin sa réflexion.

— Quand tu m’as vue, tu ne m’as pas reconnue… (Marlin acquiesça.) Aurais-tu identifié Richard ?

— Oui, Mère Inquisitrice.

— Comment est-ce possible ?

— Je l’ai vu au Palais des Prophètes, où j’étais étudiant. Un jour, sœur Verna l’y a amené, et elle nous l’a présenté à tous.

— Tu as vécu au Palais des Prophètes ? Dans ce cas… Marlin, quel âge as-tu ?

— Quatre-vingt-treize ans, Mère Inquisitrice.

Tout s’expliquait ! Si Marlin avait séjourné au palais, son air adolescent et son comportement mature n’avaient plus rien de contradictoire. Et l’étrange sagesse, dans ses yeux si juvéniles, perdait tout son mystère.

Le palais se chargeait de la formation des jeunes garçons doués pour la magie. Afin que les Sœurs de la Lumière disposent du temps nécessaire – très long, car elles n’avaient pas les compétences d’un sorcier aguerri –, un antique sort altérait l’écoulement du temps sur l’île Kollet.

Tout cela était terminé. Pour que Jagang ne s’en empare pas, Richard avait détruit le palais et les prophéties qu’on y conservait. Ces textes auraient aidé l’empereur à conquérir le monde et l’édifice ensorcelé lui aurait permis de régner pendant des siècles sur ses conquêtes…

— Maintenant, je sais pourquoi il me semblait étrange, souffla Kahlan, soulagée d’un lourd fardeau.

Cara ne sembla pas partager son optimisme.

— Pourquoi as-tu annoncé tes intentions aux soldats ? demanda-t-elle à Marlin.

— Maîtresse, l’empereur n’explique jamais ses ordres.

— Jagang venait de l’Ancien Monde, dit Cara à l’Inquisitrice. À l’évidence, il n’avait jamais entendu parler des Mord-Sith. Il a dû croire qu’un sorcier, en se présentant comme l’a fait Marlin, déclencherait une panique générale.

— C’est possible… Les Sœurs de l’Obscurité, dont il a brisé la volonté, ont dû l’informer que Richard ne maîtrisait pas vraiment son don. Lui envoyer un sorcier avait une chance de réussir. Et si l’homme échouait, quelle importance ? Celui qui marche dans les rêves a d’autres séides à sa disposition…

— Qu’en penses-tu, petit chien ?

— Je ne sais pas, maîtresse Cara, répondit Marlin, des larmes aux yeux. L’empereur ne m’a jamais confié ses secrets, je le jure ! Mais la Mère Inquisitrice a raison : il se fiche que ses agents meurent. Nos vies ne comptent pas pour lui.

— D’autres questions ? demanda Cara à Kahlan.

— Pas pour le moment… Tout ça se tient, dirait-on. Mais nous reviendrons quand j’aurai eu le temps de réfléchir.

La Mord-Sith brandit son Agiel sous les yeux de Marlin.

— Jusqu’à notre retour, je veux que tu restes debout sur ton crachat, sans bouger d’un pouce. Qu’il te faille patienter deux heures ou deux jours n’a aucune importance. Si tu t’assieds, ou si tu touches le sol autrement qu’avec tes semelles, tu te tordras de douleur en nous attendant. C’est compris ?

— Oui, maîtresse Cara.

— Est-ce vraiment nécessai…, commença Kahlan.

— Oui, coupa la Mord-Sith. Je connais mon travail, alors, ne vous en mêlez pas. Les enjeux sont trop importants pour courir le moindre risque.

— Très bien…

Kahlan agrippa un barreau et commença à gravir l’échelle. À mi-chemin, elle s’arrêta, regarda derrière elle et redescendit.

— Marlin, es-tu venu seul en Aydindril ?

— Non, Mère Inquisitrice.

Cara saisit le tueur par le col de sa tunique.

— Quoi ? D’autres t’accompagnaient ?

— Oui, maîtresse Cara.

— Combien de gens ?

— Une seule personne, maîtresse Cara. C’était une Sœur de l’Obscurité…

La main de Kahlan vola aussi vers le cou du prisonnier.

— Son nom, vite !

Terrorisé par ces deux furies, Marlin tenta de reculer, mais elles étaient trop fortes pour lui.

— Je ne le connais pas, gémit-il. Je le jure !

— Elle vivait au palais où tu as passé près d’un siècle, et tu ignores son nom ? rugit Kahlan.

— Des centaines de sœurs y séjournaient, sanglota Marlin. Les règles étaient très strictes, et nous avions chacun nos formatrices. Dans les endroits qu’on nous interdisait, des sœurs se chargeaient de l’administration. Celles-là, par exemple, on ne les voyait jamais. J’ai croisé cette femme au palais, mais sans connaître son nom, et elle ne me l’a pas dit pendant le voyage vers Aydindril.

— Où est-elle !

— Je n’en sais rien, jura Marlin. En arrivant en ville, nous nous sommes séparés, et je ne l’ai plus revue.

— Décris-la ! ordonna Kahlan.

— Je ne sais pas comment m’y prendre…, pleurnicha le tueur. Elle était jeune – sans doute assez récemment sortie du noviciat. Et assez jolie, comme vous, Mère Inquisitrice. Oui, très jolie, je crois… Et elle avait de longs cheveux châtains.

— Nadine ! s’écrièrent en chœur Kahlan et la Mord-Sith.

Chapitre 4

— Maîtresse Cara ? appela Marlin du fond de son oubliette.La Mord-Sith s’accrocha de la main droite à un barreau et se retourna, la torche dans la gauche.

— Quoi, encore ?

— Comment vais-je dormir, maîtresse Cara ? Si vous ne revenez pas ce soir, je n’aurai pas le droit de m’étendre, et…

— Je me fiche que tu dormes ou non ! N’as-tu pas compris ? Tu dois rester debout là où tu es ! Si tu désobéis, la douleur te tiendra compagnie dans le noir jusqu’à mon retour. Cette fois, tu as saisi ?

— Oui, maîtresse Cara…, souffla le prisonnier.

Dès qu’elle fut hors de l’oubliette, Kahlan se pencha pour prendre la torche à sa compagne, qui put ainsi grimper plus vite.

L’air soulagé, le sergent sourit quand la Mère Inquisitrice lui tendit la torche.

— Collins, j’aimerais que vos hommes et vous restiez ici. Mais ne déverrouillez pas la porte, et ne descendez sous aucun prétexte dans l’oubliette. Interdisez même qu’on y jette un simple coup d’œil.

— À vos ordres, Mère Inquisitrice. C’est si dangereux que ça ?

— Non. Cara contrôle la magie du prisonnier. Mais on ne sait jamais…

Kahlan sonda le couloir et estima qu’une centaine d’hommes y étaient entassés.

— Je ne suis pas sûre que nous revenions ce soir, ajouta-t-elle. Faites dire à vos autres hommes de descendre. Répartissez-les en escouades, et établissez des tours de garde. Je veux qu’il y ait au moins cent soldats ici à toute heure du jour et de la nuit. Verrouillez les portes et postez des archers devant, ainsi qu’aux deux extrémités de ce couloir.

— Je croyais qu’il ne pouvait pas recourir à son pouvoir ?

— Si quelqu’un vous attaque et permet l’évasion du prisonnier de Cara, aimeriez-vous en répondre devant elle ?

Collins regarda la Mord-Sith et gratta pensivement sa barbe de trois jours.

— Compris, Mère Inquisitrice. Personne n’approchera de cette porte.

— Vous doutez toujours de moi ? lança Cara à Kahlan quand elles furent hors de portée d’oreille des soldats.

— Mon père, le roi Wyborn, était un grand guerrier. Il m’a appris qu’on ne prend jamais assez de précautions avec les prisonniers.

— C’était un sage… N’allez pas croire que je suis vexée, mais Marlin est aussi inoffensif qu’un agneau.

— Je sais… Et je ne comprends toujours pas pourquoi tu crains la magie, alors que tu peux la contrôler ainsi.

— Pour ça, je vous l’ai dit, il faut qu’on m’attaque avec.

— Mais comment fais-tu ?

En marchant, la Mord-Sith fléchit le poignet pour faire osciller son Agiel.

— De quelle façon l’expliquer, alors que je n’en sais rien moi-même ? Le seigneur Rahl participait en personne à la formation des Mord-Sith. À ce moment-là, ce pouvoir nous était conféré. Il ne vient pas de nous, je crois, mais nous le recevons.

— Bref, vous ne savez pas ce que vous faites, et ça marche quand même !

— Pour que la magie fonctionne, inutile de savoir ce qu’on fait !

— Peux-tu préciser ta pensée ?

— Eh bien, le seigneur Rahl nous a dit qu’un enfant était le fruit d’une variante de magie. Celle de la Création ! Et pour tomber enceinte, il n’est pas indispensable de connaître le mode d’emploi !

» Je me souviens de la fille, très naïve, d’un employé du Palais du Peuple, en D’Hara. Un jour, cette gosse de quatorze ans m’a dit que le Petit Père Rahl – mon ancien maître adorait qu’on l’appelle comme ça –, lui avait donné un bouton de rose. Et quand il lui avait souri, la fleur s’était ouverte entre ses doigts. Selon elle, la magie du maître avait planté une graine dans son ventre…

Cara eut un sourire sans joie.

— Elle le croyait vraiment, vous comprenez ? Qu’il l’ait prise d’abord dans son lit ne lui a jamais paru lié à sa grossesse. Bref, elle a participé à la magie de la Création – sans savoir comment elle s’y était prise.

Kahlan s’arrêta sur un palier mal éclairé et prit le bras de Cara pour la forcer à l’imiter.

— Richard n’a plus de famille… Darken Rahl a tué son père adoptif, sa mère est morte quand il était jeune, et son demi-frère… Tu connais l’histoire, je crois ? Michael l’a livré à Denna. Après sa victoire sur Darken Rahl, Richard lui a pardonné ce crime-là, mais pas d’avoir provoqué la mort de milliers d’innocents. Le cœur brisé, il l’a condamné à la peine capitale…

» Je sais ce que la famille représente pour lui. Cara, il serait fou de joie d’apprendre qu’il a un autre demi-frère ! Tu crois que nous pourrions le faire venir de D’Hara, et…

— N’y pensez plus, coupa la Mord-Sith, son regard fuyant celui de Kahlan. Dès sa naissance, Darken Rahl a testé l’enfant pour savoir s’il avait le pouvoir. Il voulait un héritier né avec le don. Toute autre progéniture lui semblait monstrueuse… et inutile.

— Ce bébé n’avait pas le don…, devina Kahlan. Qu’est devenue la mère ?

Cara soupira, consciente que l’Inquisitrice ne la lâcherait pas avant de connaître toute l’histoire.

— Darken Rahl avait souvent des crises de colère. Après l’avoir forcée à le regarder tuer l’enfant, il a étranglé la pauvre fille de ses mains. Quand on lui présentait un fils né sans le don, ça le rendait fou de rage et il se défoulait à sa façon…

Kahlan lâcha le bras de Cara.

— Quelques Mord-Sith ont connu le même sort. Par bonheur, je ne suis jamais tombée enceinte quand il me choisissait pour égayer ses nuits.

L’Inquisitrice finit par briser le long silence qui suivit cette confession.

— Je suis heureuse que Richard vous ait libérées de ce monstre. Et qu’il en ait débarrassé l’univers.

Cara hocha la tête, les yeux plus froids que jamais.

— Pour nous, il est bien plus que le seigneur Rahl ! Quiconque voudra lui nuire devra en répondre devant les Mord-Sith. Moi la première…

Kahlan vit soudain sous un nouveau jour la fameuse « autorisation ». Lui permettre de garder sa bien-aimée, malgré les risques inhérents à l’amour, était ce que Cara pouvait faire de plus gentil pour Richard. Une authentique preuve d’affection…

— Il vous faudra d’abord attendre que j’en aie fini, dit simplement Kahlan.

— Implorons les esprits du bien de ne jamais devoir nous disputer à ce sujet…

— J’ai une meilleure idée : empêcher qu’on fasse du mal à Richard ! Cela dit, quand nous serons devant Nadine, n’oublie pas que nous ne savons pas qui elle est. Les Sœurs de l’Obscurité sont mortellement dangereuses, mais nous aurons peut-être affaire à une dignitaire animée de bonnes intentions. Ou à la fille d’une famille noble qui a banni le garçon de ferme dont elle est amoureuse. Je refuse que tu tourmentes une innocente. Alors, gardons la tête froide.

— Mère Inquisitrice, je ne suis pas un monstre…

— Je sais, et je ne l’ai pas insinué. J’ai dit : « Gardons la tête froide. » Ça me concernait aussi. La volonté de protéger Richard peut nous faire perdre notre bon sens. À présent, en route pour le hall des pétitionnaires !

— Pourquoi ne pas aller directement dans la chambre de Nadine ?

Kahlan s’attaqua à la seconde volée de marches, les négociant deux par deux.

— Ce palais compte deux cent quatre-vingt-huit chambres d’invités réparties dans six ailes différentes. Comme j’ai omis de dire aux gardes où la loger, nous devons aller le leur demander.

D’un coup d’épaule, Cara ouvrit la porte palière et entra la première dans le couloir, pour s’assurer qu’il n’y avait aucun danger.

— Un étrange concept…, marmonna-t-elle. Pourquoi avoir séparé les chambres d’invités ?

— Ce sera plus court par là, dit Kahlan en désignant un corridor latéral.

Deux gardes s’écartèrent pour les laisser passer, puis reprirent aussitôt leur position.

— Quand le Conseil se réunit, beaucoup d’émissaires séjournent au palais. Si on leur donne les mauvais voisins, ils se montrent vite très peu diplomates, si tu vois ce que je veux dire. Préserver la paix entre des alliés est un jeu compliqué, tu peux me croire. Le moindre détail compte.

— Mais tous les ambassadeurs disposent de palais, dans l’avenue des Rois…

— Ça fait partie du jeu, ma chère !

Tout le monde s’agenouilla de nouveau quand les deux femmes déboulèrent sous les arcades. Avant de parler avec le capitaine, Kahlan dut respecter le délai de rigueur et autoriser les pétitionnaires à se lever.

Dès qu’elle sut où était Nadine, l’Inquisitrice se dirigea vers la sortie. Mais un des petits joueurs de Ja’La se détacha du groupe, enleva son bonnet de laine froissé et courut vers les arcades.

— Il est là pour voir le seigneur Rahl, dit le capitaine. (Il eut un sourire indulgent.) Je lui ai permis d’attendre, sans lui promettre qu’il obtiendrait une audience. Le moins que je pouvais faire, à vrai dire… J’ai regardé la partie, hier, avec mes hommes, et ce gamin m’a fait gagner trois pièces d’argent.

Serrant nerveusement son bonnet, le garçon s’agenouilla de l’autre côté de la rampe.

— Mère Inquisitrice, nous… voudrions, si ce n’est pas trop demander… que…

Il s’interrompit, à court de souffle.

— Ne crains rien, l’encouragea Kahlan. Quel est ton nom ?

— Yonick, Mère Inquisitrice.

— Eh bien, Yonick, je suis désolée, parce que Richard ne pourra pas venir vous voir jouer aujourd’hui. Nous sommes trop occupés, mais ça ira sans doute mieux demain. La partie nous a beaucoup plu, crois-moi. Alors, un autre jour, ce sera de bon cœur…

— Il ne s’agit pas de ça, dit le gamin. Mon frère, Kip, est très malade. J’ai pensé que le seigneur Rahl pourrait l’aider avec sa magie.

Kahlan tendit le bras et serra gentiment l’épaule de Yonick.

— Richard ne sait pas faire ça, j’en ai peur. Tu devrais aller consulter un des guérisseurs de la rue Stentor. Décris-lui les symptômes de ton frère, et il te donnera des herbes qui le soulageront.

— Nous n’avons pas d’argent, Mère Inquisitrice… Kip va très mal, alors j’espérais…

Kahlan se redressa et dévisagea le capitaine.

Après une brève hésitation, l’officier s’éclaircit la gorge.

— Yonick, dit-il, je t’ai vu jouer, hier. Ton équipe est très bonne. (Regardant Kahlan du coin de l’œil, le militaire fourra la main dans sa poche et en sortit une pièce. Penché par-dessus la rampe, il la posa dans la paume du gosse.) Je connais ton frère, et il a marqué un but magnifique, hier… Va lui acheter des herbes, comme la Mère Inquisitrice te l’a conseillé.

Le gamin baissa les yeux sur la pièce d’argent.

— Il n’y a pas besoin d’autant…

Le capitaine agita négligemment une main.

— Je n’ai rien de plus petit… Avec le reste, offre quelque chose à ton équipe, pour fêter sa victoire. Et maintenant, file d’ici ! Nous avons des affaires urgentes à traiter.

Yonick se redressa et tapa du poing sur son cœur – le salut rituel des militaires.

— À vos ordres, messire !

— Et entraîne-toi un peu à tirer, mon garçon ! lança l’officier alors que le gamin courait déjà rejoindre ses amis. Tu manques parfois de précision.

— Merci beaucoup, capitaine… ? dit Kahlan.

— Harris, répondit l’homme avec une grimace. Merci à vous, Mère Inquisitrice.

— Cara, allons voir Nadine.

— Dame Nadine a-t-elle tenté de partir, capitaine Nance ? demanda Kahlan au chef des soldats qui montaient la garde dans le couloir.

— Non, Mère Inquisitrice, répondit l’homme après avoir dûment incliné la tête. Elle semble reconnaissante qu’on ait accordé de l’attention à sa requête. Quand je lui ai parlé de « problèmes en cours », et demandé de rester dans sa chambre, elle a promis de suivre mes instructions. (Il jeta un coup d’œil à la porte.) Elle a assuré qu’elle se tiendrait bien pour ne pas me « mettre dans la mouise ».

— Merci, capitaine. (Kahlan tendit la main vers la poignée de la porte.) Si elle sort sans nous, tuez-la. Ne perdez pas de temps à la menacer ou à l’interroger. (Voyant l’homme plisser le front, elle ajouta :) Si elle s’en va seule, c’est qu’elle nous aura tuées avec sa magie, comprenez-vous ?

Un peu verdâtre, le capitaine claqua des talons et se tapa du poing sur la poitrine.

Dans le salon, le rouge dominait. D’un cramoisi à donner le frisson, les murs étaient « mis en valeur » par des plinthes et des encadrements de porte roses ornés de moulures – de modestes couronnes blanches. Le parquet, très regardable, était hélas recouvert d’un grand tapis à friselis surchargé de motifs floraux. Comble du raffinement, les pieds sculptés de la table en marbre et des fauteuils revêtus de velours rouge reprenaient ce thème lourdement printanier. Dépourvue de fenêtre, l’étrange pièce était illuminée par une dizaine de lampes en cristal taillé d’un style aussi tape-à-l’œil que le reste.

Aux yeux de Kahlan, ce décor voyant, qu’on retrouvait dans d’autres chambres d’invités, était le pire du palais. Pourtant, certains diplomates le demandaient expressément. Sans doute parce que ça les mettait dans l’état d’esprit idoine pour négocier ferme.

L’Inquisitrice se méfiait toujours quand un locataire des chambres rouges prenait la parole…

Nadine n’étant nulle part en vue, elle déduisit qu’elle attendait dans la chambre, dont la porte était entrebâillée.

— J’aime beaucoup…, murmura Cara. On pourrait mettre à ma disposition une de ces suites ?

Kahlan lui fit signe de se taire. Elle n’eut pas besoin de demander pourquoi la Mord-Sith rêvait d’avoir des quartiers rouges…

Cara sur les talons, elle poussa la porte intérieure.

Aussi impossible que cela parût, la chambre était encore plus criarde que la pièce adjacente. Tapis rouge, dessus-de-lit écarlate, colonnes et cheminée en marbre rose… Avec son uniforme de « travail », en se tenant immobile, la Mord-Sith se serait à coup sûr fondue dans le décor.

Ici, seule la moitié des lampes brûlaient. Sur la table, le guéridon et le bureau, des coupes remplies de pétales de rose mêlaient leur odeur de jardin automnal à celle de la fumée.

Entendant la porte grincer, la femme étendue sur le lit ouvrit les yeux, reconnut Kahlan et se leva d’un bond. Prête à toucher Nadine avec son pouvoir, si elle tentait quoi que ce fût d’agressif, l’Inquisitrice tendit un bras pour interdire à Cara de prendre le même genre d’initiative qu’avec Marlin.

Si la visiteuse aux cheveux longs invoquait la magie, il faudrait agir très vite.

Nadine se frotta les yeux, lourds de sommeil, puis se fendit d’une révérence maladroite – la preuve irréfutable qu’il ne s’agissait pas d’une personne de haute naissance. Cela dit, ça ne l’empêchait pas d’être une Sœur de l’Obscurité…

Après avoir tiré sur sa robe, et dévisagé fort impoliment Cara, la jolie visiteuse s’adressa à Kahlan sans y avoir été invitée.

— Désolée, reine, mais le voyage a été long, et j’avais bien besoin d’une sieste. Du coup, je ne t’ai pas entendu frapper. Au fait, je m’appelle Nadine Brighton.

Profitant d’une deuxième révérence disgracieuse, Kahlan balaya la pièce du regard. Sur la table de toilette, la cuvette et l’aiguière n’avaient visiblement pas été utilisées. Les serviettes, encore pliées, étaient toujours à leur place. Au pied du lit, un vieux sac de voyage gisait misérablement. La visiteuse n’en avait sorti aucun objet personnel, à part la brosse à habits et le gobelet en fer-blanc posés sur la table.

Malgré la fraîcheur printanière, et l’absence de feu dans la cheminée, Nadine n’avait pas défait le lit. Pour ne pas s’entraver dans les draps en cas d’urgence ? se demanda Kahlan.

— On doit m’appeler « Mère Inquisitrice », dit-elle d’un ton subtilement menaçant, et sans s’excuser d’avoir omis de frapper. Je suis également reine, mais c’est… accessoire. Et je n’apprécie guère qu’on me tutoie ainsi…

Nadine s’empourpra, faisant quasiment disparaître les taches de rousseur qui constellaient le haut de ses joues et son joli petit nez. Bien qu’ils ne fussent pas en bataille, elle passa nerveusement une main dans ses épais cheveux châtains.

Moins grande que Kahlan, elle devait avoir à peu près son âge. Très belle, il fallait en convenir, elle semblait parfaitement inoffensive. Mais l’Inquisitrice avait appris à se méfier des apparences trop engageantes.

Au premier coup d’œil, Marlin le tueur passait pour un jeune homme mal dégrossi. Et pourtant…

Cela dit, il n’y avait pas, dans les yeux de Nadine, l’espèce d’intemporalité qui avait alarmé Kahlan.

Une raison insuffisante pour baisser sa garde…

Nadine tourna le dos à ses visiteuses et tapota le dessus-de-lit pour le défroisser.

— Veuillez me pardonner, Mère Inquisitrice, je ne voulais pas tout salir. Mais j’ai brossé mes vêtements, avant de m’étendre. J’avais d’abord pensé me coucher sur le sol, vous savez ? Et puis je n’ai pas résisté à la tentation d’essayer un si joli lit. J’espère que vous n’êtes pas fâchée ?

— Bien sûr que non, puisque tu es mon invitée…

Alors que l’Inquisitrice finissait sa phrase, Cara la contourna et avança résolument vers Nadine.

Décidément, s’en tenir aux ordres n’était pas dans ses habitudes. Mais comment s’en étonner ? Bien qu’il n’y eût pas de hiérarchie visible entre les Mord-Sith, Raina et Berdine ne discutaient jamais les décisions de Cara. Quant aux soldats d’harans, ils lui obéissaient comme de gentils toutous…

— Cara ! cria Kahlan alors que Nadine écarquillait les yeux de terreur.

— Ton complice Marlin croupit dans une oubliette ! lança la Mord-Sith. Et tu le rejoindras bientôt.

Cara enfonça un index dans le creux du cou de Nadine, qui bascula en arrière et atterrit sur la chaise placée près du lit.

— Eh, mais ça fait mal ! protesta-t-elle, avant de se relever d’un bond.

Cara la saisit à la gorge et lui brandit son Agiel devant les yeux.

— Ce n’est rien à côté de ce qui t’attend !

— D’une façon ou d’une autre, rugit Kahlan en saisissant la natte de la Mord-Sith, tu apprendras à obéir aux ordres !

Sur ces mots, elle tira de toutes ses forces.

Sans abandonner sa proie, Cara se retourna, l’air incrédule.

— Fiche-lui la paix ! Je t’ai dit de me laisser faire. Tant que cette femme ne se montrera pas menaçante, tu n’as pas à la tourmenter. Alors, obéis, ou va attendre dehors.

La Mord-Sith lâcha Nadine – non sans lui flanquer une bourrade qui la réexpédia sur la chaise.

— Cette garce est dangereuse, je le sens. Vous devriez me laisser en finir avec elle.

Lèvres serrées, Kahlan foudroya Cara du regard jusqu’à ce qu’elle consente, pas de bon cœur, à s’écarter.

Nadine se releva très lentement et se massa la gorge en toussotant.

— Pourquoi m’avez-vous attaquée ? s’indigna-t-elle, des larmes aux yeux. Je ne vous ai rien fait ! Regardez, la chambre est aussi bien rangée qu’à mon arrivée ! Vous êtes très mal élevés, dans ce pays ! (Elle pointa un index accusateur sur l’Inquisitrice.) Rien ne justifie qu’on traite les gens comme ça !

— Détrompe-toi, dame Nadine…, fit Kahlan. Aujourd’hui, un jeune homme à l’air innocent s’est introduit dans le palais. Lui aussi voulait voir le seigneur Rahl. Pour le tuer, figure-toi ! Et grâce à Cara, nous l’en avons empêché.

— Vraiment ? souffla Nadine, son courroux presque oublié.

— Et ce n’est pas le pire, continua l’Inquisitrice. Il a avoué avoir pour complice une jolie fille aux longs cheveux châtains.

Nadine cessa de se masser la gorge. Après un coup d’œil à Cara, elle s’adressa de nouveau à Kahlan.

— Avec tout ça, je comprends que vous vous soyez méprises, toutes les deux…

— Tu as demandé à voir le seigneur Rahl. Dans ce contexte, tout le monde s’est inquiété. Ici, la protection du maître est une sorte d’obsession, tu saisis ?

— Oui, et je ne vous en veux pas.

— Cara est une des gardes du corps du seigneur Rahl. Ça suffit à expliquer son agressivité, je crois…

— Bien sûr… Sans le vouloir, j’ai affolé tout le monde.

— L’ennui, c’est que rien ne prouve que tu n’es pas la complice de Marlin. Et les choses iront très mal pour toi si tu ne démontres pas vite ton innocence.

— Moi, un assassin ? s’écria Nadine. Mais je suis une femme !

— Moi aussi, lâcha Cara. Et pourtant, je répandrai ton sang dans toute la pièce jusqu’à ce que tu aies dit la vérité.

Nadine s’empara de la chaise et la brandit comme un bouclier, les pieds en avant.

— N’approchez pas ! Et faites bien attention ! Un jour, Tommy Lancaster et son copain Lester ont essayé de « s’amuser avec moi », comme ils disaient. Depuis, ils n’ont plus de dents de devant pour mâcher leur viande.

— Pose cette chaise, siffla Cara, ou tu n’auras plus de tête pour avaler la tienne !

Nadine lâcha son « arme » comme si elle lui brûlait les doigts.

— Laissez-moi ! implora-t-elle en reculant jusqu’au mur. Je n’ai rien fait !

Kahlan prit doucement le bras de la Mord-Sith et la tira en arrière.

— Si tu laissais ta Sœur de l’Agiel gérer cette affaire ? murmura-t-elle. J’ai dit « tant que cette femme ne se montrera pas menaçante », c’est exact, mais je ne pensais pas vraiment à une chaise…

— D’accord, grogna Cara. Pour le moment…

— Bien… Nadine, il me faut des réponses. Si tu n’as aucun rapport avec cet assassin, je te devrai des excuses, et je ferai mon possible pour que tu oublies notre manque d’hospitalité. Au cas où tu ourdirais de sombres desseins, sache une chose : les gardes ont l’ordre de t’abattre si tu sors seule de cette chambre. Tu as compris ?

La jeune femme hocha la tête.

— Parfait… Pourquoi veux-tu voir le seigneur Rahl ?

— Parce qu’il peut m’aider à rejoindre mon amoureux. Nous devions nous marier, mais il a disparu l’automne dernier… On m’a dit que je le retrouverais si j’allais voir le seigneur Rahl. C’est pour ça que j’ai demandé une audience.

— Je vois…, dit Kahlan. Avoir perdu son bien-aimé est une terrible épreuve. Comment s’appelle ce jeune homme ?

— Richard, répondit Nadine.

Elle tira un mouchoir froissé de sa manche et s’essuya les yeux.

— Et son nom de famille ?

— Cypher… Richard Cypher.

Kahlan réussit à empêcher sa mâchoire inférieure de lui tomber sur la poitrine. En revanche, parler lui parut un effort insurmontable.

— Qui ? demanda Cara.

— Richard Cypher. Il était guide forestier à Hartland, où nous vivons. En Terre d’Ouest, bien sûr…

— Comment ça, vous deviez vous marier ? réussit enfin à dire Kahlan. Il te l’a promis ?

— Eh bien, pas vraiment… Mais il me courtisait, alors… Après sa disparition, une femme est venue me voir. Le ciel lui avait parlé, disait-elle, et mon destin était d’épouser Richard. C’était une sorte de devineresse, je crois. Elle connaissait un tas de choses sur Richard : sa gentillesse, sa force, sa beauté. Et sur moi aussi, d’ailleurs… Selon elle, nous sommes faits pour nous unir.

— Une femme ? s’étrangla l’Inquisitrice.

— Oui. Nommée Shota…

Les poings serrés, Kahlan retrouva soudain sa voix.

— Shota ! Y avait-il quelqu’un avec elle ?

— Oui, un petit… type… aux yeux jaunes. Il me faisait peur, mais il était inoffensif, selon elle. C’est Shota qui m’a conseillé d’aller voir le seigneur Rahl pour retrouver mon Richard.

La description de Nadine collait parfaitement à Samuel, l’inséparable compagnon de Shota…

Bouleversée d’avoir entendu les mots « mon Richard » sortir de la bouche de cette fille, Kahlan parvint par miracle à se maîtriser.

— Nadine, tu aurais l’obligeance d’attendre ici ?

— Oui – surtout si vous me le demandez gentiment. Tout est arrangé ? Vous me croyez, n’est-ce pas ? Chaque mot est la pure vérité.

Sans répondre, l’Inquisitrice tourna les talons et sortit de la chambre. Cara la suivit, prenant la précaution de fermer la porte derrière elle.

— Mère Inquisitrice, quelque chose ne va pas ? Vous êtes plus rouge que les murs, et… Au fait, qui est cette Shota ?

— Une voyante.

La Mord-Sith se raidit d’instinct.

— Et Cypher, vous le connaissez ?

— Richard Rahl a été élevé par un père adoptif. Avant de découvrir sa véritable filiation, il croyait se nommer Richard Cypher !

Chapitre 6

Richard prit Cara par le menton et la força à lever la tête. — Qu’est-ce que c’est ? demanda-t-il en étudiant la coupure qui barrait la joue de sa garde du corps.

— Un homme a refusé mes avances, répondit la Mord-Sith avec un regard en coin pour la Mère Inquisitrice.

— Il n’a pas dû aimer ton uniforme rouge…

Richard lâcha Cara et se tourna vers Kahlan.

— Que se passe-t-il ici ? Le palais grouille de soldats si nerveux qu’ils ont vérifié mon identité avant de me laisser entrer. Des archers sont postés dans tous les escaliers, et je n’ai plus vu autant d’armes dégainées depuis l’attaque du Sang de la Déchirure. Enfin, qui avez-vous jeté dans les oubliettes ?

— Je vous avais dit qu’on ne pouvait rien lui cacher, souffla Cara à Kahlan.

Le plan original – ne pas parler de Marlin à Richard, afin qu’il ne s’expose pas – ne valait plus rien depuis que le tueur avait parlé de sa complice. Le Sourcier devait savoir qu’une Sœur de l’Obscurité rôdait en ville.

— Un assassin s’est introduit au palais, et tu étais sa cible. (L’Inquisitrice désigna Cara.) Notre magicienne malgré elle l’a poussé à utiliser son pouvoir contre elle, afin de le capturer. Par souci de sécurité, nous avons incarcéré ce type dans une oubliette.

— Magicienne malgré elle ? répéta Richard. Pas mal trouvé… Mais pourquoi l’as-tu laissée faire ?

— L’homme proclamait son désir de te tuer. Cara a voulu l’interroger à sa façon.

— Était-ce vraiment nécessaire ? demanda le Sourcier à la Mord-Sith. Une armée entière me protège. Que pourrait un homme seul contre moi ?

— Il prévoyait aussi d’assassiner la Mère Inquisitrice.

— Dans ce cas, j’espère que tu ne lui as pas montré la face ensoleillée de ta personnalité…

— Ne vous inquiétez pas pour ça, seigneur Rahl…

— Richard, intervint Kahlan, c’est plus grave qu’il n’y paraît. L’homme est un sorcier venu du Palais des Prophètes. Il est arrivé en Aydindril avec une Sœur de l’Obscurité que nous n’avons pas encore capturée.

— Rien que ça ? Vraiment génial… Comment avez-vous découvert les intentions de ce type ?

— Crois-le ou non, mais il les criait sur tous les toits. Jagang l’a envoyé, dit-il, et ordonné de faire connaître ses buts dès qu’il serait dans le palais.

— Alors, comme l’empereur n’est pas idiot, son plan n’était sûrement pas que l’homme nous tue. Pourquoi la Sœur de l’Obscurité est-elle en ville ? Le prisonnier l’a-t-il dit ?

— Marlin semble l’ignorer, répondit Kahlan. Et après ce que Cara lui a fait, j’ai tendance à le croire.

— Comment se nomme cette sœur ?

— Marlin n’en sait rien.

— Ce n’est pas invraisemblable… A-t-il séjourné longtemps à Aydindril avant d’entrer au palais ?

— Je ne le lui ai pas demandé, avoua Kahlan. Mais je suppose qu’il était là depuis quelques jours.

— Pourquoi n’est-il pas venu directement ici ?

— Encore une fois, je ne sais pas…

— Il est resté longtemps avec la sœur ? Qu’ont-ils fait pendant qu’ils étaient en ville ?

— Richard, je n’ai pas pensé à lui poser ces questions.

— Puisqu’elle était avec lui, elle doit bien lui avoir dit quelque chose. Ou lui avoir donné des ordres. Car elle dirigeait sans doute les opérations.

— Richard…, implora Kahlan, honteuse de n’avoir pas pensé à ces questions.

— Marlin a-t-il vu quelqu’un d’autre pendant son séjour ? D’ailleurs, où est-il descendu ?

Ce n’était plus Richard qui interrogeait l’Inquisitrice, mais le Sourcier de Vérité. Sans qu’il ait élevé la voix, ou pris un ton menaçant, Kahlan sentit qu’elle s’empourprait.

— Je… n’ai pas… demandé, souffla-t-elle.

— Qu’ont-ils fait ensemble ? La sœur avait-elle emporté un objet ? En a-t-elle acheté ou récupéré un ? A-t-elle contacté quelqu’un qui pourrait être un autre membre de l’équipe ? Devaient-ils s’en prendre à d’autres cibles ?

— Je… je…, balbutia Kahlan.

Fidèle à son vieux tic, Richard se passa une main dans les cheveux.

— Personne ne demande à un tueur d’annoncer poliment ses intentions aux protecteurs de sa cible. À moins de vouloir que l’assassin se fasse traverser le corps par une multitude d’épées. Jagang avait peut-être chargé votre homme d’une autre mission, hors du palais, et jugé malin de l’offrir en pâture à nos soldats, afin de le sortir du jeu pendant que la sœur achevait le véritable travail… Une vie de plus ou de moins n’a aucune importance pour l’empereur, parce qu’il ne manque pas de serviteurs zélés…

Kahlan croisa les mains dans son dos et se les tordit nerveusement. Elle ne s’était jamais sentie aussi stupide. Et le regard irrité du Sourcier, sous son front plissé, ne l’aidait pas à reprendre confiance en elle.

— Richard, nous savions qu’une femme avait également demandé à te voir. Et personne ne connaissait Nadine, qui correspondait à la description de Marlin : jeune, séduisante, de longs cheveux châtains… Craignant qu’il s’agisse de notre ennemie, nous avons abandonné le prisonnier pour aller l’interroger. Aurions-nous dû laisser une Sœur de l’Obscurité en liberté dans le palais ? Nous poserons ces questions à Marlin plus tard. Il ne risque pas de partir…

Le regard du Sourcier s’adoucit.

— Vous avez bien agi, dit-il. Tu as raison, Kahlan, l’interrogatoire était moins urgent. Désolé, je n’aurais pas dû douter de toi… Mais à partir de maintenant, je m’occuperai de Marlin. (Il se tourna vers Cara.) Tu as compris ? Kahlan et toi ne devez plus aller le voir. Si un malheur arrivait…

Sans l’ombre d’une hésitation, la Mord-Sith aurait donné sa vie pour Richard s’il l’avait fallu. Mais elle semblait en avoir assez qu’on mette en doute ses compétences.

— Naguère, Denna promenait partout dans le Palais du Peuple un grand costaud qu’elle tenait au bout d’une laisse. Ce noble guerrier était-il dangereux pour les gens qu’ils croisaient ? Ou suffisait-il qu’elle tire un coup sec sur la longe pour que son petit chien obéisse ? A-t-il une seule fois tenté de s’échapper ?

L’homme en question était Richard…

Des éclairs crépitaient dans les yeux bleus de Cara, comme si un orage allait y éclater. Kahlan redouta que le Sourcier dégaine l’Épée de Vérité pour décapiter l’impudente. Mais il se contenta de la regarder, impassible, l’air d’attendre la suite.

L’Inquisitrice aurait été incapable de dire si les Mord-Sith redoutaient une mort violente… ou si elles l’imploraient en secret.

— Seigneur Rahl, je contrôle son pouvoir. Il ne peut rien arriver.

— Je n’en doute pas… Mais je refuse que Kahlan coure des risques, même minimes, quand ce n’est pas nécessaire. Si tu veux, nous interrogerons Marlin ensemble dès mon retour. Je te confierai ma vie les yeux fermés. Quand il s’agit de ma future épouse, c’est différent…

» Jagang a sous-estimé les Mord-Sith parce qu’il ne connaît pas assez bien le Nouveau Monde. Une grosse erreur… N’en commettons pas une aussi énorme, d’accord ? Quand je reviendrai, nous tirerons cette affaire au clair.

Dans les yeux de Cara, la tempête s’était calmée, vaincue par la tranquille assurance de Richard. On eût dit que rien ne s’était produit, au point que Kahlan se demanda si elle avait bien entendu la cruelle tirade de la Mord-Sith.

Avait-elle rêvé ? Hélas, non…

L’Inquisitrice regretta amèrement de ne pas être allée au bout de l’affaire Marlin quand elle en avait eu l’occasion. Trop inquiète pour Richard, elle n’avait pas réfléchi assez loin. Ça aussi, c’était une grossière erreur. On ne devait jamais se laisser aveugler par ses angoisses, car c’était le meilleur moyen qu’elles se réalisent…

Richard lui glissa une main sur la nuque et lui embrassa le front.

— Je suis soulagé que tu sois indemne. Ta tendance à faire passer ma sécurité avant la tienne me terrorise. Tu ne recommenceras plus ?

Kahlan sourit… mais ne promit pas.

— Te voir quitter le palais m’inquiète, dit-elle, pressée de changer de sujet. Surtout quand une Sœur de l’Obscurité rôde dans les environs.

— Il ne m’arrivera rien…

— Richard, l’ambassadeur de Jara et les émissaires de Grennidon sont là. Ces royaumes disposent de solides armées. Il y a aussi des représentants de plus petits pays : Mardovia, l’Allonge de Pendisan et Togressa. Tous espéraient te rencontrer ce soir.

— Ils peuvent annoncer leur reddition devant toi. Dans cette guerre, on est avec nous ou contre nous. Pour prêter allégeance, ils n’ont pas besoin de me voir.

— Peut-être, mais tu es le seigneur Rahl, maître de D’Hara. C’est toi qui leur as plaqué le couteau sur la gorge, et ils pensent que tu seras présent.

— Dans ce cas, ils attendront demain soir. Kerson a raison : les hommes passent avant tout. S’ils restent longtemps hors d’état de se battre, nous aurons des ennuis. L’armée d’harane est le principal argument qui persuade les royaumes de se rendre. Faisons montre de faiblesse, et ils penseront pouvoir reprendre leur parole.

— Je ne veux pas être séparée de toi…, souffla Kahlan.

— Moi non plus, mais c’est important.

— Jure d’être prudent !

— C’est promis. Et tu sais qu’un sorcier tient toujours parole.

— Bien… Mais reviens vite !

— Compte sur moi. Quant à toi, n’approche pas de Marlin. (Le Sourcier se tourna vers ses autres compagnons.) Cara, Raina et toi resterez ici avec Egan. Ulic, je suis désolé de t’avoir rudoyé. Tu m’accompagneras pour me le faire regretter en me foudroyant du regard. Berdine, tu viendras aussi. Si je vous laissais toutes les trois ici, vous m’empoisonneriez la vie, à mon retour.

— Je suis la favorite du seigneur Rahl, minauda la Mord-Sith en regardant Nadine dans les yeux.

La jeune femme ne réagit pas, l’air perplexe, comme pendant la plus grande partie de la conversation. Enfin, elle se tourna vers Richard, croisa les bras et riva sur lui un regard peu amène.

— Tu vas aussi jouer les chefs avec moi ? Me dire que faire et où aller, comme à tous ces pauvres gens ? Et à un tas de royaumes ?

Le Sourcier n’explosa pas. On eût dit que tout ce qui venait de Nadine ne l’atteignait pas.

— Beaucoup de personnes luttent pour que l’Ordre Impérial n’envahisse pas les Contrées du Milieu, D’Hara et Terre d’Ouest. Je les dirige parce que les circonstances m’ont propulsé au pouvoir. Je n’aime pas l’exercer, et je n’y prends aucun plaisir. Mais c’est ma mission.

» À mes ennemis, avérés ou potentiels, j’adresse des exigences. Mes alliés, eux, reçoivent des ordres. N’étant ni l’une ni l’autre, Nadine, tu peux faire ce qui te chante.

La visiteuse s’empourpra de nouveau.

Richard s’assura que l’Épée de Vérité glissait bien dans son fourreau.

— Berdine, Ulic, rendez-vous aux écuries, dans une heure. (Il prit la main de Kahlan et la tira vers la porte.) Je veux parler à la Mère Inquisitrice. En privé !

Ils remontèrent le couloir bondé de soldats d’harans et s’engagèrent dans un passage latéral désert.

Richard tira sa compagne dans un coin sombre et la poussa doucement contre un mur lambrissé de lattes de merisier patinées par le temps.

— Je ne voulais pas partir sans t’embrasser…

— Et tu préférais ne pas le faire devant une ancienne petite amie ?

— Tu es la femme que j’aime, et la seule que j’aie jamais aimée. (Richard mima un profond chagrin.) Tu imagines ce que je ressentirais si un de tes anciens amoureux réapparaissait ?

— Non, je n’imagine pas. Et pour cause !

Le jeune homme blêmit puis s’empourpra jusqu’aux oreilles.

— Désolé, j’ai parlé sans réfléchir…

Les Inquisitrices n’avaient pas d’amour de jeunesse.

Toute personne touchée par le pouvoir devenait un pantin animé par une seule obsession : plaire à celle qui s’était emparée de son esprit. Pour éviter de regrettables accidents, les femmes comme Kahlan devaient en permanence contenir leur magie. En général, c’était assez simple. Nées avec leur don, elles apprenaient à le contrôler en grandissant, comme on fait l’acquisition de la marche ou du langage.

Dans le feu de la passion – une expérience à laquelle rien ne pouvait préparer – aucune Inquisitrice n’était en mesure de maintenir cette emprise. Inéluctablement, au plus fort de son plaisir, elle détruisait l’esprit de son amant.

Même si elles désiraient qu’il en soit autrement, ces femmes n’avaient pas d’amis – à part leurs collègues – parce que les gens normaux les redoutaient. En particulier les hommes, qui s’en tenaient aussi loin que possible.

Oui, elles n’avaient pas d’amoureux…

Quand venait l’heure de choisir un compagnon, elles pensaient au père qu’il ferait, et aux qualités qu’il transmettrait à leur fille. L’amour n’entrait pas en ligne de compte, car l’élu était condamné à la destruction mentale. En l’absence de candidats à ce triste destin, les Inquisitrices volaient l’esprit de leur « promis » avant le mariage. Pour les hommes, celles qui étaient célibataires passaient à juste titre pour des prédatrices acharnées à leur perte.

Richard avait vaincu cette malédiction, et triomphé de la magie. Par amour, il avait neutralisé le pouvoir de Kahlan, devenue la seule Inquisitrice, à sa connaissance, qui ait pu être aimée d’un homme et l’aimer en retour. Et elle n’avait même jamais rêvé qu’un tel miracle soit possible.

Autour d’elle, on disait souvent qu’on avait un seul grand amour dans sa vie. En ce qui la concernait, plus qu’un charmant dicton, c’était la stricte et froide vérité.

L’essentiel restait qu’elle aimait Richard à la folie, et qu’il éprouvait la même chose pour elle. Un bonheur auquel elle avait parfois du mal à croire…

— Alors, tu n’as jamais pensé à Nadine ? demanda-t-elle enfin. Tu ne t’es jamais imaginé que…

— Non ! Kahlan, je la connais depuis que je suis haut comme trois pommes. Son père, Cecil Brighton, tient une herboristerie. À l’occasion, je lui rapportais des plantes rares. Quand une variété lui manquait, il me prévenait, et pendant mon travail de guide, je tentais de la trouver.

» Nadine a toujours voulu suivre les traces de son père et elle rêve de prendre un jour sa succession. Parfois, elle m’accompagnait pour apprendre à reconnaître les plantes.

— Elle te suivait seulement pour ça ?

— Eh bien, non… Il y avait un tout petit peu plus. Il m’arrivait de lui rendre visite chez ses parents, et de l’emmener avec moi, même quand son père ne m’avait pas passé de commande. L’été dernier, j’ai dansé avec elle pour la fête de la mi-été, avant de te rencontrer. Je l’aimais bien, mais je ne lui ai jamais laissé penser que je voulais l’épouser.

Kahlan sourit et décida d’abréger la pénible épreuve de son compagnon. Lui passant les bras autour du cou, elle l’embrassa passionnément. Dans un coin de sa tête, elle se souvint de l’énigmatique « ce qu’il y avait jadis entre nous » que Richard avait évoqué devant Nadine. Mais le contact des bras du jeune homme et de ses lèvres contre les siennes chassa très vite cette pensée désagréable.

Hélas, elle en eut une autre – si pénible qu’elle repoussa le Sourcier.

— Et Shota ? demanda-t-elle. Que ferons-nous si elle continue à nous harceler ?

Richard battit des paupières pour revenir à la réalité… et oublier le désir qui l’avait submergé.

— Qu’elle pourrisse dans le royaume des morts, cette harpie !

— Chaque fois, insista Kahlan, il y avait un fond de vérité dans ses machinations. Comme si elle essayait en même temps de nous aider.

— Elle ne nous empêchera pas de nous marier !

— Je sais, pourtant…

— Dès mon retour, nous célébrerons la cérémonie, un point c’est tout ! (Richard sourit, un spectacle qui aurait fait pâlir bien des levers de soleil.) Je veux… dormir… avec toi dans le grand lit dont tu me parles depuis si longtemps.

— Richard, comment nous marier avant d’en avoir terminé ici ? Le territoire du Peuple d’Adobe est très loin d’Aydindril. Oublies-tu que nous avons promis à l’Homme Oiseau, à Weselan, à Savidlin et à tous les autres de nous unir selon les rites de leur… de notre… peuple ? Chandalen m’a protégée sur le chemin d’Aydindril, et je lui dois la vie. Et Weselan, qui a sacrifié pour ma robe un rouleau de tissu qui lui a coûté des années de travail ? Ces hommes et ces femmes nous ont adoptés, et certains ont donné leur vie pour nous ou pour notre cause.

» Ce n’est pas le genre de mariage dont rêvent la plupart des femmes, je le sais. Des gens à demi nus qui dansent autour d’un feu pour implorer les esprits… Une fête qui dure des jours, avec ces étranges tambours et les danseurs qui miment de vieilles légendes… Sans parler du… reste. Pourtant, aucune cérémonie, aussi fastueuse fût-elle, ne sera plus sincère que celle-là…

» Mais pour l’instant, quitter Aydindril est hors de question. Il y a une guerre, et tout dépend de nous.

— Je sais, soupira Richard avant de poser un baiser sur le front de la jeune femme. Je veux aussi que le Peuple d’Adobe nous unisse. Et il en sera ainsi. Et si tu me faisais confiance, pour changer ? Je suis le Sourcier, après tout. Sur cette question, ma réflexion est déjà bien avancée, et… (Il s’interrompit.) Il faut que j’y aille, à présent. Je te laisse le commandement, Mère Inquisitrice. Mais je serai de retour demain, c’est juré !

Kahlan le serra si fort qu’elle en eut mal au bras.

Quand il eut trouvé la force de se détacher d’elle, Richard la regarda dans les yeux.

— Je dois filer… Si la nuit nous surprend dans les cols, il risque d’y avoir des blessés. Kahlan, encore un détail… Si Nadine demande quelque chose, tu peux t’assurer qu’elle l’obtienne ? Ce n’est pas une mauvaise fille, et je ne lui veux pas de mal. Elle ne méritait pas que Shota la manipule ainsi…

Kahlan acquiesça et posa la tête contre la poitrine de Richard pour entendre battre son cœur.

— Merci d’avoir choisi de si superbes vêtements pour m’épouser. Tu es encore plus beau qu’avant. (L’Inquisitrice ferma les yeux et osa aborder le sujet qui lui donnait encore envie de pleurer.) Pourquoi es-tu si resté si calme quand Cara t’a dit ces horreurs ?

— Parce que je sais ce qu’on a fait à ces femmes… Kahlan, j’ai vécu dans leur monde, où régnait la folie. La haine m’aurait détruit, et un pardon sincère m’a sauvé. Je refuse que la haine les détruise, tu comprends ? Quelques mots ne doivent pas saboter ce que je tente de faire… Il faut qu’elles apprennent la confiance. Et pour l’inspirer aux autres, il est souvent indispensable de leur donner d’abord la tienne…

— Je crois que ta tactique a des résultats. Malgré son éclat de tout à l’heure, quand nous étions ensemble, Cara m’a dit quelque chose qui va dans ton sens. (Kahlan sourit.) J’ai cru comprendre que tu apprivoisais des tamias avec Raina et Berdine, aujourd’hui…

— Les tamias sont très sociables… En réalité, je m’attelais à une tâche bien plus délicate : apprivoiser des Mord-Sith. (Richard se rembrunit, comme s’il se replongeait dans de terribles souvenirs.) Si tu les avais vues rire comme des petites filles ! J’en ai eu les larmes aux yeux…

— Et moi qui pensais que tu perdais ton temps à des futilités ! Combien y a-t-il de Mord-Sith au Palais du Peuple, en D’Hara ?

— Des dizaines…

— Tant que ça… (Une idée terrifiante…) Heureusement que les tamias ne sont pas une espèce en voie de disparition !

Richard serra la jeune femme dans ses bras et lui caressa les cheveux.

— Je t’aime, Kahlan Amnell. Merci d’être si compréhensive.

— Je t’aime aussi, Richard Rahl… Mais j’ai peur de Shota. Promets que tu m’épouseras vraiment !

— Je t’aime plus que je ne saurais le dire, fit Richard avec un gentil petit sourire. Il n’y a personne d’autre, je le jure sur mon don ! Tu es la seule que j’aime, que j’ai aimée, et que j’aimerai…

Le cœur de Kahlan s’accéléra, affolé. Ce n’était pas ça qu’elle lui avait demandé de promettre…

— Je dois partir, dit le Sourcier en tournant les talons.

— Mais…

— Quoi ? Je vais finir par être en retard !

Kahlan le chassa d’un revers de la main.

— Alors, file, et reviens-moi vite !

Richard lui souffla un dernier baiser et s’en fut.

Appuyée au mur, l’Inquisitrice le regarda descendre le couloir, puis s’engager dans le suivant. Un cliquetis de cottes de mailles et un roulement de bottes ferrées lui apprirent qu’une horde de gardes venait de lui emboîter le pas.